<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/introEditXSLT.xsl"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/introRNC.rnc"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title rend="main">Kundgjørelse angaaende Udgaven af Saxos og Snorros Krøniker</title>
      <title rend="shortForm">Kundgjørelse angaaende Udgaven</title> 
        <title rend="part">Hvorledes gaaer det med Saxo og Snorro?</title>
      <title rend="shortForm">Hvorledes gaaer det med Saxo og Snorro?</title>
          <title rend="part">Hvad kommer der ud af al den Vind med Saxo og Snorro?</title>
      <title rend="shortForm">Hvad kom der ud af al den Vind med Saxo og Snorro?</title>
        <author>Vibeke A. Pedersen</author>
         <editor role="editor2">dr.phil. Flemming Lundgreen-Nielsen</editor> 
          <editor role="editor3">Steen Tullberg</editor>
           <editor role="editor1">Kirsten Vad</editor>
      
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
         <idno type="content">1.11</idno>
               <idno type="technic">1.11.1</idno>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>11 KB</extent>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted">
          <p>&#x00A9; Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
        </availability>
        <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
        <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov</distributor>
        <authority/>
         <date when="2017-11-01">www.grundtvigsværker.dk, version 1.11, 1. november 2017</date>      </publicationStmt>
      <notesStmt>
          <note type="txt" target="1816_294_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
        <note type="txt" target="1817_313_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
          <note type="txt" target="1818_324_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
        <note xml:id="thisFile" type="intro" target="1816_294_intro.xml">Indledning</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
      <!--<seriesStmt>
        <title></title>
        <idno n=""/>
        <respStmt>
          <name></name>
          <resp></resp>
        </respStmt>
      </seriesStmt>-->
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
        <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
        <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs v&#x00E6;rker</p>
        <p>2. En forskningsindsats p&#x00E5; de felter, hvor Grundtvig s&#x00E6;rligt markerede sig</p>
        <p>2.a. Teologi og kirke</p>
        <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
        <p>2.c. P&#x00E6;dagogik og folkeoplysning</p>
        <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for tekstredeg&#x00F8;relser til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for XML-m&#x00E6;rkning af Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="NHB" when="2015-05-21">DUMMY</change>
      <change who="VAP" when="2017-02-24">påbegyndt</change>
          <change who="VAP" when="2017-07-27">div i stikord og prosa</change>
       <change who="VAP" when="2017-08-07">anbringelse af stikord og ydeligere prosa</change>
       <change who="VAP" when="2017-08-09">yderligere prosa</change>
       <change who="VAP" when="2017-08-10">yderligere prosa</change>
        <change who="VAP" when="2017-08-14">yderligere prosa og især rettelser</change>
        <change who="VAP" when="2017-08-15">yderligere prosa og ombytning af afsnit</change>
        <change who="VAP" when="2017-08-17">yderligere prosa og ombytning af afsnit og indføjelse af nye</change>      
        <change who="VAP" when="2017-08-18">rettelser og kontrol</change>
       <change who="VAP" when="2017-09-05">rettelser efter FLN</change>
       <change who="VAP" when="2017-09-12">rettelser efter Kirstens gennemsyn af FLN-rettelser</change>
       <change who="VAP" when="2017-10-04">rettelser efter Steen</change>
       <change who="VAP" when="2017-10-10">rettet ved Mülertz, så citatet kommer fra Breve samt i litteraturliste</change>
</revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="intro">
    <body>
        <div>
        <head xml:id="docIn1">Føljetonen om oversættelserne af Saxo og Snorre</head>
            <div>
              <head xml:id="docIn13">Kort overblik over forløbet</head> 
              <p rend="noIndent">I 1815 havde Grundtvig udgivet <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1404">Prøver af Snorros og Saxos Krøniker i en ny Oversættelse samt et Ord til Danske og Norske</rs></hi> (herefter kaldet <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1404">Prøverne</rs></hi>). Denne udgivelse var tænkt som en smagsprøve på og et oplæg til hans samlede oversættelser af <persName key="pe237">Saxos</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title83">Gesta Danorum</rs></hi> og <persName key="pe49">Snorres</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title551">Heimskringla</rs>,</hi> <ref type="docOut" target="1815_255_intro.xml#docIn1">se indledning til <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1404">Prøverne</rs></hi> her</ref>.</p>
            <p rend="noIndent">Pjecen <hi rend="italic">Kundgiørelse angaaende Udgaven af Saxos og Snorros Krøniker</hi> udkom i august 1816 som led i den indsamling, der skulle betale for trykningen af og papirforbruget til de to oversættelser; <ref type="docIn" target="#docIn3">læs nærmere om denne pjece her</ref>.</p>         
          <p rend="noIndent">Som en sen opfølgning herpå kan man se Grundtvigs indlæg  &#x201C;Hvorledes gaaer det med Saxo og Snorro?&#x201D; (13. december 1817; <ref type="docIn" target="#docIn4">læs nærmere her</ref>). Dette indlæg affødte en diskussion mellem Grundtvig og den fynske pastor <persName key="pe4491">Henrik Anton Brolund</persName> i begyndelsen af 1818 over flere numre af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi> (herefter kaldet <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Skilderiet</rs></hi>). Diskussionen handlede om oplagsstørrelse, udsalgspriser, evt. honorar og finansieringsmodeller. Grundtvigs svar til <persName key="pe4491">Brolund</persName> havde overskriften &#x201C;Hvad kommer der ud af al den Vind med Saxo og Snorro?&#x201D; (10. og 13. januar 1818; <ref type="docIn" target="#docIn5">læs nærmere her</ref>). <persName key="pe4491">Brolunds</persName> to indlæg kom ligeledes i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Skilderiet</rs>,</hi> henholdsvis 6. og 24. januar. <!--Grundtvig refererer undervejs til <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1404">Prøverne</rs></hi> (<rs type="title" key="title5469">1818</rs>, sp. 37). --></p>
            <p rend="noIndent">Endelig begyndte selve oversættelserne at udkomme fra årsskiftet 1818-1819.</p></div>
       
          <div>
            <head xml:id="docIn11">Initiativer til oversættelserne</head>
          <p rend="noIndent">En del af initiativet til disse to store oversættelser af henholdsvis <persName key="pe237">Saxo</persName> og <persName key="pe49">Snorre</persName> var oprindelig kommet fra Det Kongelige Selskab for Norges Vel, der var blevet stiftet i 1809, og som i 1811 gerne ville have <persName key="pe49">Snorres</persName> kongesaga <hi rend="italic"><rs type="title" key="title551">Heimskringla</rs></hi> i samtidens sprog. Selskabet havde først henvendt sig til islændingen <persName key="pe1232">Poul Arnesen</persName>, der accepterede opgaven, men som i 1813 ikke kunne finde tid til oversættelsen, fordi han var blevet ansat som overlærer i Slagelse Latinskole (<rs type="title" key="title3410">Schrøder 1905</rs>, sp. 810). Herefter overdrog selskabet oversættelsesarbejdet med <persName key="pe49">Snorre</persName> til Grundtvig. Den anden halvdel af initiativet kom fra Grundtvig selv, fordi han under sine indledende overvejelser til oversættelsen af <persName key="pe49">Snorre</persName> &#x2014; efter tabet af Norge i 1814 &#x2014; følte, at også en oversættelse af <persName key="pe237">Saxos</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title83">Gesta Danorum</rs></hi> måtte med. For ham hang oversættelsen af <persName key="pe49">Snorres</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title551">Heimskringla</rs></hi> nemlig uløseligt sammen med en oversættelse af <persName key="pe237">Saxos</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title83">Gesta Danorum</rs>,</hi> fordi de et stykke hen ad vejen skildrede samme historiske periode fra to geografiske indfaldsvinkler og med et lille personsammenfald, og fordi Grundtvig i årevis havde været lige optaget af de to værker. I fortalen til oversættelsen af <rs type="title" key="title153">Saxo</rs> beskrev han senere denne beslutning som en nærmest visionslignende erkendelse. Han siger, at under oversættelsen af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3399">Olaf den Helliges Saga</rs></hi> vågnede</p>
          <p rend="quote"> Fædrenelands-Kiærligheden [...] med en mig hidindtil af Erfaring ubekiendt glødende Ild og seierrig Vælde i mit Bryst […] jeg kunde nu ei bære det over mit Hjerte, at udgive <persName key="pe49">Snorros</persName> Krønike, med mindre <persName key="pe237">Saxos</persName> kunde følges med! (<rs type="title" key="title5469">Grundtvig 1818-1823a</rs>, bind 1, s. XXX). </p>
          
          </div>
          <div><head xml:id="docIn12">Hovedidealerne bag oversættelsen</head>
            <p rend="noIndent">For Grundtvig var oversættelserne ikke bare oversættelser. Deres fremkomst ville illustrere en af hans kongstanker: den årtusind gamle samhørighed mellem Danmark og Norge, der for Grundtvig på det tidspunkt var blevet accentueret af adskillelsen på det politiske plan. Værket kunne netop derfor virke som en trøst oven på de foregående års ulykker:</p>
            <p rend="quote">hos det menige Folk [kan oversættelserne] vække og udbrede hvad der aandelig styrker og adler Mennesket, hvad der kan trodse Lykkens Omskiftelser og forsøde Vandheld: ophøiende, kjærlige, haabfulde Følelser [...] <hi rend="italic">sand Fædrenelands-Kjærlighed</hi> med eet Ord udtrykker hvad der behøves (<rs type="title" key="title5470">Grundtvig 1816</rs>, s. 4).</p>  <p rend="noIndent">Også i 1818 bruger Grundtvig stærke ord. Hans formål var at skabe en &#x201C;ny Oversættelse, hvor Fædrene-Aanden og Moders-Maalet fik Lov at raade, saa man, uden Tolk, kunde tale med de Gamle, og dog faae deres Hjertens-Mening at vide&#x201D; (<rs type="title" key="title5469">Grundtvig 1818</rs>, sp. 35). Projektet er nationalt, historisk og mentalitetsopbyggende, og det skal medvirke til at skabe en nutidig og fælles forståelsesramme for fortidens storhed.</p></div>
          

        
      </div>
        <div> <head xml:id="docIn2">Finansiering og oplagsstørrelse</head>
        <p rend="noIndent">Allerede den 3. november 1815 &#x2014; efter udsendelsen af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1404">Prøverne</rs></hi> &#x2014; meddelte kongens chatolkasserer<!-- <persName key="pe759">Thomas Bugge</persName>--> Selskabet for Nordiske Oldskrifter, at det kunne regne med et tilskud fra &#x2018;Chatolkassen&#x2019;, også kaldet Partikulærkassen, når oversættelserne begyndte at udkomme (<rs type="title" key="title3410">Schrøder 1905</rs>, sp. 812). &#x2018;Chatolkassen&#x2019; var enevoldskongens &#x2018;private&#x2019; kasse, af hvilken han kunne støtte personer eller projekter uden om statskassen.<!-- [MEN MEN MEN MEN Thomas Bugge døde januar 1815, så mon det var ham, der var chatolkasserer i  november 1815, eller er Schrøder gal på den????]--></p>  
          <p rend="noIndent">Det var oprindelig tanken, at der skulle udkomme 2.000 eksemplarer af hvert <!--af -->værk<!--erne-->, og at de skulle uddeles landet over til særligt interesserede, der samtidig blev forpligtede på at videreformidle bøgerne med eller uden betaling (<rs type="title" key="title1404">Grundtvig 1815</rs>, s. 95, og <rs type="title" key="title5470">Grundtvig 1816</rs>, s. 3<!--<hi rend="italic"><rs type="title" key="title35">Bibliografien</rs></hi>, bind 1, s. 150-->). Det økonomiske grundlag  blev skabt ved hjælp af storstilede indsamlinger i både Danmark og Norge. Ved denne fremgangsmåde håbede både Grundtvig  og Selskabet for Nordiske Oldskrifter at vække fædrelandskærligheden og skabe en national oprustning i begge lande, selv om det nok var mest tiltrængt i Danmark. Grundtvig ville gerne vække &#x201C;Sandsen for National-Ære, hvoraf  Dansken dog har Lidt, og Normanden Overflødigt&#x201D; (<rs type="title" key="title5469">Grundtvig 1818</rs>, sp. 38). <persName key="pe52">Flemming Lundgreen-Nielsen</persName> har karakteriseret finansieringsmodellen som &#x201C;en omsætning af litterært sværmeri for folket til praktisk folkelig virkelighed&#x201D; (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 680). Bidragyderne ville naturligvis få et eksemplar af oversættelserne, når de udkom, men de fleste havde givet langt mere, end bøgerne ville komme til at koste. Et overslag angav 270 ark for begge oversættelser, og da bøgerne skulle trykkes i oktav, havde man således beregnet, at de samlet skulle komme op på omkring 4.320 sider. De indsamlede beløb skulle udelukkende dække omkostningerne til papir og tryk, eftersom der ingen fortjeneste skulle være til trykker og forlægger, ligesom det heller ikke var tanken, at Grundtvig skulle have egentlig løn for sit arbejde, idet han var på kongelig og anden understøttelse i disse år, hvilket dog kun rakte til en stram økonomi (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 655; <rs type="title" key="title5468">Grundtvig 1817</rs>, sp. 1575). I 1817 opstod tanken om at øge oplaget til 3.000, hvoraf de sidste 1.000 kunne sælges i fri handel, en ordning, som Grundtvig plæderede for. Herved ville der komme flere penge ind til den fortsatte trykning af værkerne og til Selskabet for Nordiske Oldskrifter, og man ville sikre sig en endnu større udbredelse af krønikerne.</p> 
         <p rend="noIndent">For Grundtvig har ideen med den landsomfattende indsamling også været et spørgsmål om at bryde ud af  &#x201C;det københavnsorienterede kulturliv&#x201D; (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen</rs> 1980, s. 776).<!-- Var det meningen, at der skulle være kommet to udgaver (1817, sp .1573). FLN 653-55--></p> 
      </div>
        <div>
        <head xml:id="docIn3"><hi rend="italic">Kundgjørelse angaaende Udgaven,</hi> august 1816</head>
 <div><head xml:id="docIn31">Selskabet for Nordiske Oldskrifter</head><p rend="noIndent">Kundgørelsen fra 1816 er underskrevet af  &#x201C;Commiterede af Selskabet for de Nordiske Oldskrifter&#x201D; (<rs type="title" key="title5470">1816</rs>, s. 4). Ved et møde i den københavnske afdeling af Det Kongelige Selskab for Norges Vel den 3. august 1815 var det blevet besluttet at opløse dette og i stedet danne et nyt selskab eller samfund, der kunne videreføre nogle af selskabets projekter og samtidig opretholde de litterære forbindelser med Norge. Hovedformålet med et nye selskab skulle være at udgive Nordens gamle historieskrivere, hvorfor det kaldte sig &#x201C;Selskabet for Nordiske Oldskrifter&#x201D;. Det var dette selskab, der havde stået bag udsendelsen af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1404">Prøverne</rs></hi> i 1815 (<rs type="title" key="title3410">Schrøder 1905</rs>, sp. 812).</p>
 <note type="readMore">
   <p>Selskabet kan forveksles med Det Kongelige Nordiske Oldskriftselskab, der dog først blev stiftet i 1825.</p>
 </note></div>
        <div>
          <head xml:id="docIn32">Indkomne bidrag</head>  
          <p rend="noIndent">Med <hi rend="italic">Kundgjørelse angaaende Udgaven af Saxos og Snorros Krøniker</hi> gjorde Grundtvig og hans medinteressenter i Selskabet for Nordiske Oldskrifter status over de indkomne bidrag og planerne for det videre forløb et år efter <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1404">Prøverne</rs>.</hi> Finansieringsmetoden, hvor arbejdet med trykningen først ville gå i gang, når der var skabt en tilstrækkelig stor startsum, var ganske ny i Danmark på dette tidspunkt. </p> 
          <p rend="noIndent">Den fire siders pjece med datoen &#x201C;3die August 1816&#x201D; var underskrevet af <persName key="pe5">Christen Pram</persName>, <persName key="pe240">Willum F. Treschow</persName> og Grundtvig, men var dog forfattet af Grundtvig alene (<hi rend="italic"><rs type="title" key="title35">Bibliografien</rs>,</hi> bind 1, s. 124). Den indeholdt oplysninger om de påtænkte og igangværende oversættelser af <persName key="pe237">Saxo</persName> og <persName key="pe49">Snorre</persName>, om oplagsstørrelse og finansiering samt en oversigt over de allerede indkomne bidrag, fordelt på måneder fra september 1815 og frem. De største enkeltbidrag kom fra Norge, især fra Stortinget i Kristiania og universitetslærere og studenter samme sted. At bidragene for Fyn var forholdsvis store, skyldtes formentlig den omstændighed, at prins <persName key="pe98">Christian Frederik</persName> (senere <persName key="pe98">Christian 8.</persName>) havde holdt en tale i Fyns litterære selskab, hvori han havde nævnt det påtænkte værk (<rs type="title" key="title3410">Schrøder 1905</rs>, sp. 814). Dette hentyder Grundtvig selv til (<rs type="title" key="title5470">1816</rs>, s. 3). Også bidragene fra Københavns Universitet var betydelige, og hermed burde udgivelsen sådan set køre på skinner, idet der samlet var indkommet ca. 6.300 danske rigsbankdaler og næsten 3.000 norske, der dog var langt mindre værd end de danske (ca. 20% af værdien på de danske). Derudover forelå som nævnt chatolkassens tilsagn. Trykningen burde teoretisk set kunne begynde allerede i november 1816. Så hurtigt skulle det dog langt fra komme til at gå.</p></div>
          
          
      </div>
       <div>
        <head xml:id="docIn4">&#x201C;Hvorledes gaaer det med Saxo og Snorro?&#x201D;,  december 1817</head>
       
        <p rend="noIndent">Når Grundtvig i overskriften stiller spørgsmålet &#x201C;Hvorledes gaaer det [...]?&#x201D;, kan det opfattes som et retorisk spørgsmål, idet Grundtvig ved udsigten til snart at være færdig med oversættelserne aflægger en statusrapport i forbindelse med finansieringen af de to store oversættelser af <persName key="pe237">Saxo</persName> og <persName key="pe49">Snorre</persName>. Han giver dog også udtryk for, at han ofte er blevet mødt af spørgsmålet. Bogtrykker <persName key="pe73">Johan Frederik Schultz</persName>, der havde påtaget sig at stå for trykningen, var død i november, og desuden indrømmer Grundtvig, at han nu selv forhaler sagen (<rs type="title" key="title00">1817</rs>, sp. 1572). Overskriftens spørgeform, hvor Grundtvig var den adspurgte, gentages i en række spørgsmål til de områder i København og det øvrige Danmark, hvor bidragene ikke havde været så rigelige (sp. 1574). Spørgsmålene kredser om, hvorvidt glorværdige fortidige begivenheder, steder og personer er blevet glemt. Grundtvig benytter således lejligheden til at give især København og Sjælland en opsang, fordi de &#x2014; når man ser bort fra kongen og studenterne &#x2014; ikke har bidraget så meget til indsamlingen som fx Fyn. Som løsning på de økonomiske problemer, udgaven står over for, foreslår han, at oplaget hæves til 3.000, hvoraf 1.000 eksemplarer skulle komme i offentligt salg. At Grundtvigs artikel faktisk satte skub i indsamlingen igen, viser et brev fra <persName key="pe1746">Anders Faaborg Mülertz</persName>, der rummer en anvisning på 80 rigsbankdaler (<hi rend="italic">Breve 1</hi>, s. 480<!--Mülertz 1818, fasc. 416,13.IV i Grundtvig-arkivet på Det Kongelige Bibliotek i København-->). Derimod havde Grundtvig næppe ventet, at hans statusrapport ville medføre en diskussion om finansieringsformen.</p>
      </div>
         
    <div>
        <head xml:id="docIn6">Brolunds forslag</head>
        <p rend="noIndent">Men den 6. januar 1818 indrykkede den fynske pastor <persName key="pe4491">Henrik Anton Brolund</persName> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Skilderiet</rs></hi> artiklen <rs type="title" key="title5466">&#x201C;En uforgribelig Mening om Udgivelsen af Saxos og Snorros Krøniker, og Anvendelsen af de dertil indkomne Bidrag&#x201D;</rs> som reaktion på Grundtvigs &#x201C;Hvorledes gaaer det [...]&#x201D; fra december 1817. <persName key="pe4491">Brolund</persName> mente, at oplaget var for lille, og at værkerne burde udkomme på almindelig vis med alle eksemplarer i fri handel (<rs type="title" key="title5466">Brolund 1818a</rs>, sp. 17)<!-- (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 775)-->. Derudover frygtede han, at spekulanter vil hamstre de gratis eksemplarer for bagefter at sælge dem til egen fordel (sp. 18). <persName key="pe4491">Brolund</persName> ville i stedet bruge de indsamlede penge på at oprette en fond, der kunne stå for udgivelsen af flere oldskrifter, ligesom han mente, at både trykker, forlægger og oversætter burde have normalt honorar eller fortjeneste (sp. 19). Endelig så han gerne, at det ligefrem pålagdes hvert skoledistrikt at anskaffe sig det samlede værk (sp. 19).</p>
      </div>
    
    
      <div>
        <head xml:id="docIn5">&#x201C;Hvad kommer der ud af al den Vind?&#x201D;, januar 1818</head>
          <p rend="noIndent">Grundtvig greb <persName key="pe4491">Brolunds</persName> indlæg i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Skilderiet</rs></hi> den 6. januar 1818 som en kærkommen anledning til at svare. Nu var han også så langt med sine oversættelse, at han kunne forudse, at trykningen af de første dele ville blive færdig i 1818, idet den allerede var begyndt. I &#x201C;Hvad kommer der ud af al den Vind med Saxo og Snorro?&#x201D; påpeger Grundtvig, at <persName key="pe237">Saxo</persName> og <persName key="pe49">Snorre</persName> ganske vist allerede eksisterede i oversættelser af henholdsvis <persName key="pe350">Anders Sørensen Vedel</persName> med <hi rend="italic"><rs type="title" key="title178">Den Danske Krønicke, som Saxo Grammaticvs screff, halffierde hundrede Aar forleden: Nu først aff Latinen vdsæt, flittelige offuerseet oc forbedret</rs></hi> (1575) og af <persName key="pe576">Peder Claussøns</persName> <persName key="pe49">Snorre</persName>-oversættelse, der bl.a. går under titlen <hi rend="italic"><rs type="title" key="title576">Norske Kongers Chronica</rs></hi> fra 1539, som dog først blev trykt 1633. Men disse flere hundrede år gamle udgaver var næsten umulige at opdrive. Naturligvis ville det være lettere for en forlægger at basere sine udgivelser på disse, men de var forældede i sproget og stavemåden, så Grundtvig mente ikke, at de egnede sig til egentlig læsning, selv om de nok &#x201C;vilde finde <hi rend="italic">Kiøbere</hi> og <hi rend="italic">Bladere</hi>&#x201D; (<rs type="title" key="title5468">1818</rs>, sp. 34). Hans oversættelser var med andre ord nødvendige.</p> 
        <p rend="noIndent">Bogtrykker <persName key="pe73">Schultz'</persName> død i november 1817 kunne have betydet, at Selskabet havde måtte se sig om efter en anden bogtrykker. Men hofbogtrykker <persName key="pe393">Andreas Seidelin</persName> havde allerede givet tilsagn om at overtage opgaven, så den side af sagen var sikret (sp. 36).</p> 
        <p rend="noIndent">Tonen over for <persName key="pe4491">Brolund</persName> er usædvanlig fordragelig, idet Grundtvig er glad for, at andre end han selv interesserer sig for sagen. Grundtvig mente dog, at <persName key="pe4491">Brolund</persName> var lidt sent ude med sit forslag. Samtidig benytter han lejligheden til at fremhæve egne sproglige færdigheder og den indflydelse, hans opvækst blandt mennesker med et gammeldags dansk har haft på hans sprogforståelse og tonen i hans oversættelser.</p>        
      </div>
   
      <div>
        <head xml:id="docIn8">Brolunds svar</head>
          <p rend="noIndent">
<persName key="pe4491">Brolund</persName> svarede i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Skilderiet</rs></hi> den 24. januar 1818 under overskriften <rs type="title" key="title5467">&#x201C;Svar paa Hr. Grundtvigs i Skilderiets No. 3 og 4 sidstleden Indrykkede&#x201D;</rs>. Af svaret fremgår det, at han kun delvist havde fattet det storladne i Grundtvigs (og resten af komiteens) projekt: at oversættelserne skulle være en slags national folkegave til de interesserede, men ikke nødvendigvis bemidlede, baseret på indsamlingerne i Danmark og Norge. Ikke desto mindre er han enig med Grundtvig i &#x201C;hiint attraaede Maal, at de skulde blive Almuelæsning&#x201D; (<rs type="title" key="title5467">Brolund 1818b</rs>, sp. 98). I øvrigt ser <persName key="pe4491">Brolund</persName> det som en fordel, hvis værket også bliver udstyret med et &#x201C;index rerum et verborum [dvs. et sag- og ordregister], hvoraf der kunde hentes Oplysning om Ord, hvis Bemærkelse [dvs. betydning] ikke er almindeligen bekjendt&#x201D;, fordi det tiltænkte publikum netop ikke formodes at kende alle de ord og begreber, der findes i oversættelsen (<rs type="title" key="title5467">Brolund 1818b</rs>, sp. 101).</p>
        <p rend="noIndent">Grundtvig lod <persName key="pe4491">Brolunds</persName> sidste indlæg ubesvaret i debatform, selv om hans efterladte manuskripter viser, at han havde tænkt sig at tilbagevise <persName key="pe4491">Brolund</persName> endnu engang. <ref type="web" target="XII-I_113">Fasc. 246.16</ref> rummer en kladde til et svar og har overskriften &#x201C;Hvorfor svarer Grundtvig i Øster, naar man spørger i Vester?&#x201D;.  Heri påpeger Grundtvig, at bøgerne skal ses som en  &#x201C;Kiærligheds Gierning&#x201D; over for almuen, (blad 4v, her citeret efter <rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 776).</p>
      </div>
       <div>
        <head xml:id="docIn9">De færdige udgaver og den manglende afsætning</head>
        <p rend="noIndent">Selve oversættelserne af både <rs type="title" key="title153">Saxo</rs> og <rs type="title" key="title697">Snorre</rs> begyndte at udkomme henholdsvis 18. december 1818 for <persName key="pe237">Saxos</persName> vedkommende og  11. januar 1819 for <persName key="pe49">Snorres</persName> (<hi rend="italic"><rs type="title" key="title35">Bibliografien</rs>,</hi> bind 1, s. 145), men de var først endeligt færdige i 1823. Grundtvig fik fuldført, hvad han havde sat sig for. Til gengæld måtte han lide den tort, at efterspørgslen var langt ringere end forventet, så i 1830'erne blev det besluttet, at de ikke solgte eksemplarer (ca. 1.700 stk.) via biskopperne skulle uddeles gratis over hele landet, især på stifternes skoler. Dette skete ved <persName key="pe96">Frederik 6.'s</persName> jubelfest i 1834 i forbindelse med 50-årsfejringen af, at han som kronprins ved et statskup havde overtaget regeringsmagten i 1784 under titel af kronprinsregent (<rs type="title" key="title3410">Schrøder 1905</rs>, sp. 853 f.).</p>
      </div>
         <div type="litList">
     <head  xml:id="docIn10">Anvendt litteratur</head>
         <div> 
            <head  xml:id="docIn14">Trykt</head>
       
        <list type="litList">
        <item><hi rend="italic"><rs key="title35" type="title">Bibliografien,</rs></hi> se
                        Johansen, Steen (1948-1954)</item>
       <!-- <item>Bibliografien, se Johansen, Steen (1948-1954) <rs type="title" key="title35"><hi rend="italic">Bibliografi over N.F.S. Grundtvigs skrifter</hi></rs>bind 1-4. København</item>-->
            <item><hi rend="italic">Breve</hi> 1, se Grundtvig, N.F.S. (1924-1926) <rs type="title" key="title7"><hi rend="italic">Breve fra og til N.F.S. Grundtvig</hi></rs>, udg. Georg Christensen &amp; Stener Grundtvig  1-2, bind 1: <hi rend="italic">(1807-1820)</hi>. København</item>
      <item>Brolund, Henrik Anton udg. (1818a) <rs type="title" key="title5466">“En uforgribelig Mening om Udgivelsen af Saxos og Snorros Krøniker, og Anvendelsen af de dertil indkomne Bidrag”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi>, 6. januar, nr. 2, sp. 17-20. København</item>
    <item>Brolund, Henrik Anton udg. (1818b) <rs type="title" key="title5467">“Svar paa Hr. Grundtvigs i Skilderiets No. 3 og 4 sidstleden Indrykkede”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi>, 24. januar, nr. 7, sp. 97-102. København</item>
        
        <item><span type="proofread"/>Grundtvig, N.F.S. (1815) <rs type="title" key="title1404"><hi rend="italic">Prøver af Snorros og Saxos Krøniker i en ny Oversættelse samt et Ord til Danske og Norske</hi></rs>. København</item>
    <item>Grundtvig, N.F.S. (1816) <rs type="title" key="title5470"><hi rend="italic">Kundgjørelse angaaende Udgaven af Saxos og Snorros Krøniker</hi></rs>. København</item>
         <item>Grundtvig, N.F.S. (1817) <rs type="title" key="title5468">“Hvorledes gaaer det med Saxo og Snorro?”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi>, 13. december, nr. 99, sp. 1572-1576. København</item>
    <item>Grundtvig, N.F.S. (1818) <rs type="title" key="title5469">“Hvad kommer der ud af al den Vind med Saxo og Snorro?”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi>, 10. januar, nr. 3, sp. 33-39; og 13. januar, nr. 4, sp. 54-58. København</item>  
          <item>Grundtvig, N.F.S. overs. (1818-1823a), se <rs key="title153" type="title">Saxo Grammaticus (1818-1823)</rs>, bind 1-3. København</item>
          <item>Grundtvig, N.F.S. overs. (1818-1823b), se <rs type="title" key="title697">Snorre Sturluson (1818-1823)</rs>, bind 1-3. København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1924) <rs type="title" key="title7"><hi rend="italic">Breve fra og til N.F.S. Grundtvig</hi></rs>, udg. Georg Christensen &amp; Stener Grundtvig bind 1: <hi rend="italic">(1807-1820).</hi> København</item>
     <item>Johansen, Steen (1948-1954) <hi rend="italic"><rs key="title35" type="title">Bibliografi over N.F.S. Grundtvigs skrifter</rs>,</hi> bind 1-4.
                        K&#x00F8;benhavn</item>
       <item><span type="proofread"/>Lundgreen-Nielsen, Flemming (1980) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title14">Det handlende ord. N.F.S. Grundtvigs digtning, litteraturkritik og poetik 1798-1819,</rs></hi> bind 1-2. København</item>       
        
      <!-- <item>Lundgreen-Nielsen, Flemming (2010) <rs type="title" key="title00">“N.F.S. Grundtvig og Saxo og Snorre”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title00">Saxo og Snorre</rs>,</hi> udg. Jon Gunnar Jørgensen, Karsten Friis-Jensen &amp; Else Mundal, s. 37-75. København</item>-->
        <item><span type="proofread"/>Saxo Grammaticus (1575) <rs type="title" key="title178"><hi rend="italic">Den Danske Krønicke som Saxo Grammaticvs screff, halfffierde hundrede Aar forleden: Nu først aff Latinen vdsæt, flittelige offuerseet oc forbedret</hi></rs>, overs. Anders Sørensen Vedel. København</item>
        <item><span type="proofread"/>Saxo Grammaticus (1818-1823) <rs type="title" key="title153"><hi rend="italic">Danmarks Krønike af Saxo Grammaticus</hi></rs>, overs. N.F.S. Grundtvig, bind 1-3. København</item>
       <item>Schrøder, Ludvig (1905) <rs type="title" key="title3410">“Om Grundtvigs Oversættelser af Sakse og Snorre”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title723">Højskolebladet</rs></hi>, 30. juni, nr. 26, sp. 809-816 og sp. 851-856. Kolding</item>        
        <item><span type="proofread"/>Snorre Sturluson (1633) <rs type="title" key="title576"><hi rend="italic">Snorre Sturlesøns Norske Kongers Chronica. Vdsat paa Danske [...] Nu nyligen menige mand til gaffn/ igiennemseet/ continuerit oc til Trycken forferdiget</hi></rs>, udg. Peder Claussøn &amp; Ole Worm. København</item>
    <item><span type="proofread"/>Snorre Sturluson (1818-1823) <rs type="title" key="title697"><hi rend="italic">Norges Konge-Krønike af Snorro Sturlesøn</hi></rs>, overs. N.F.S. Grundtvig, bind 1-3. København</item>     
     </list>
      </div>
     <div>
       <head xml:id="docIn15">Utrykt</head>
              <list type="litList">               
             <item><ref type="web" target="XII-I_113">Fasc. 246.16</ref> i Grundtvig-arkivet på Det Kongelige Bibliotek i København</item>
                <!-- <item>Mülertz, Anders Faaborg (1818) [Brev til Grundtvig, dateret 2. januar 1818]. Fasc. 413.13.IV i Grundtvig-arkivet på Det Kongelige Bibliotek i København</item>-->
              </list>
     </div></div>
    </body>
  </text>
</TEI>