<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/txtEditNumber.xsl"?><?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/txtRNC.rnc"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title rend="part">Til danske Hjerter</title>
      <title rend="shortForm">Til danske Hjerter</title>
      <author>Nicolai Frederik Severin Grundtvig</author>
      <editor role="philologist">Vibeke A. Pedersen</editor>
      <editor role="student1">Kirsten Vad</editor>
     </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <idno type="firstUpload">1.8</idno>
               <idno type="content">1.8</idno>
               <idno type="technic">1.8.1</idno>
            </edition>
         </editionStmt>
     <extent>20 KB</extent>
         <publicationStmt>
            <availability status="restricted">
               <p>© Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
            </availability>
            <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
            <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov, København</distributor>
            <date when="2016-04-30">www.grundtvigsværker.dk, version 1.8, 30. april 2016</date>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>[titel]</title>
            <respStmt>
               <name>[udgiver]</name>
               <resp>[evt.]</resp>
            </respStmt>
            <idno>2016-04-30</idno>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note xml:id="thisFile" target="1817_302_txt.xml" type="txt">Læsetekst</note>
            <note target="1817_302_com.xml" type="com">Punktkommentar</note>
            <note target="1817_302_intro.xml" type="intro">Indledning</note>
            <note target="1817_302_txr.xml" type="txr">Tekstredegørelse</note>
            <note type="minusVar">Variant</note>
         </notesStmt>
     <sourceDesc>
      <bibl>
       <title type="main">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</title>
       <author>[forfatter]
        <note>[evt.]</note>
       </author>
       <pubPlace>[sted]</pubPlace>
       <publisher>[trykker]
        <note>[evt.]</note>
       </publisher>
       <date>[år]</date>
      </bibl>
      <listWit xml:id="emendation">
       <witness xml:id="A" n="302">
        <desc>Førstetrykket</desc>
        <num>1817</num>
       </witness>
      </listWit>
     <!-- <listWit xml:id="pageNumber">
       <witness xml:id="sigel">
        <desc>[udgave]</desc>
        <num>[bindnummer]</num>
       </witness>
      </listWit>-->
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
           <textClass>
               <classCode scheme="http://grundtvigsværker.dk/genre.xml">
                   <term>prosa</term>
                   <term>artikler</term>
               </classCode>
               <keywords scheme="http://grundtvigsværker.dk/emneord.xml">                   
                   <term>nordisk</term>
                   <term>kristendom</term>
                  <term>jubilæer</term>                 
                   
               </keywords>
           </textClass>
       </profileDesc>
    <encodingDesc>
       
     <projectDesc>
      <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
      <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
      <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs værker</p>
      <p>2. En forskningsindsats på de felter, hvor Grundtvig særligt markerede sig</p>
      <p>2.a. Teologi og kirke</p>
      <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
      <p>2.c. Pædagogik og folkeoplysning</p>
      <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
     </projectDesc>
         <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for tekstredegørelser til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for XML-mærkning af Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change xml:id="JT" who="JT" when="2015-09-28">txt2tei</change>
      <change who="auto" when="2015-09-28">Autoopmærket af autotag.awk v09 KK 2013-11-28</change>
         <change xml:id="VAP" who="VAP" when="2015-09-28">fjernet mæslinger og udfyldt diverse. Rettet umiddelbare skanningsfejl. Seg-opmærket</change>
       <change xml:id="HD " who="HD" when="2015-10-22">1. kollationering (udg.:Løsblads eksemplar fra Grundtvigbiblioteket). Tjekket navne og steder</change>
       <change who="HD" when="2015-10-22">Tilrettet faksimilie navne</change>
         <change who="VAP" when="2015-10-26">påbegyndt 2. kollation efter GB's samleværk med Skilderi-tekster</change>
        <change who="VAP" when="2015-10-29">rettelser og bibelhenv.</change>
         <change who="VAP" when="2015-11-02">afsluttet 2. kollation efter GB's samleværk med Skilderi-tekster. Oprettet com 26-28</change>
         <change who="VAP" when="2015-11-09">indført Marias 3. kollation efter KB 1320008669334</change>
            <change who="VAP" when="2015-11-10">rettelser efter Holger. Oprettet com29-34</change> 
       <change who="VAP" when="2015-11-11">kontrol af rettelser efter Holger</change> 
          <change who="VAP" when="2016-01-14">flere bibelopm</change> 
       <change who="TRA" when="2016-03-08">ændring i emneord: historie --> kristendom </change>
          <change who="VAP" when="2016-04-01">rettelser efter Klaus. Oprettet com35-</change> 
         <change who="VAP" when="2016-10-12">afgrønnet fax001</change> 
       <change when="2017-02-01" who="VAP">fjernet noIntro</change>
          <change when="2017-04-19" who="VAP">lavet comStart og comEnd hen over et pb</change>
         <change when="2017-10-05" who="VAP">fjernet en titelopmærkning til en ufuldstændig titel</change>
     </revisionDesc>
   </teiHeader>
   
   <text type="txt">    
         
     
	 <!--
		
			
				Skilderie af <placeName key="fak8">Kjøbenhavn</placeName>.
				Nik. Fred. Sev. Grundtvig
				
					Generated 
					BookPartnerMedia
			
				1817
			
			
			[Source decription]
			
		
	-->
	
	<!--	<front rend="[Titelblad]">
			<titlePage type="dustTitlePage/first/second">
			<pb type="edition/text/periText" facs="1817_302_page0001.png" ed="A" subtype="column" n=""/>
			
				<docTitle>
	<titlePart type="main">Nyeste
Skilderie af <placeName key="fak8">Kjøbenhavn</placeName>.
</titlePart>
</docTitle>
<byline/>
				<graphic style="shortLine/longLine"/>
				<epigraph>
				</epigraph>
				<graphic style="shortLine/longLine"/>
				<p>Fjortende Aargang. No. 19.</p>
				<graphic style="shortLine/longLine"/>
				<docImprint>
				<pubPlace>Udgivet, redigeret og forlagt af S. Soldin.</pubPlace>.
<graphic style="shortLine/longLine"/>
Forsendes, i Følge Kongel. allernaadigst Tilladelse med Brevposterne.
<graphic style="shortLine/longLine"/>
Løverdagen den 8 Marti 1817..
</docImprint>
</titlePage>
</front>-->

<pb type="text" facs="1817_302_fax001.jpg" ed="A" n="1361" rend="supp"/>
     
     
<body>
<div type="[Tekst]">
<pb type="text" facs="1817_302_fax002.jpg" ed="A" subtype="column" n="289" rend="supp"/>

<head rend="2">Til danske Hjerter.</head>
   <graphic style="shortLine"/>
<hi rend="initial">E</hi>n Nidding i <placeName key="fak41">Norge</placeName>, efter Rygtet, en gudsforgaaen Præst, har, som man veed, udgivet en <seg type="com" n="com25">Jask</seg> om <rs key="title682" type="title">Dannemarks Forbrydelser mod Norge</rs>; en ægte Nordmand og christelig Præste-Lærer i <placeName key="fak42">Christiania</placeName>, Professor <persName key="pe765">Hersleb</persName>, har, baade ved sin bekjendte, af ædel Harme glødende Erklæring, og i sit med mandig Alvor og Besindighed affattede <rs key="title4287" type="title">Beviis</rs> for dens Sandhed, noksom godtgjort, at hin Nidding løi, da han kaldte sin Bagtalelse <placeName key="fak41">Norges</placeName> Stemme; men det bedste Svar paa de løgnagtige Beskyldninger, jeg <seg type="com" n="com1">end</seg> har hørt, er et Forslag af to danske Præstemænd: <hi rend="spaced"><persName key="pe3218">Tryde</persName></hi> i <placeName key="fak1782">Glumsøe</placeName> og <hi rend="spaced"><persName key="pe180">Olsen</persName></hi> i <placeName key="fak1781">Næsbye</placeName> ved <placeName key="fak150">Ringsted</placeName>, til, ved Sammenskud af Korn, at lindre den Trang, hvorunder Folket i <placeName key="fak41">Norge</placeName> mangensteds sukker. Hverken er jeg <seg type="com" n="com2">ombedet</seg> eller bemyndiget til at kundgjøre et Forslag, hine Mænd endnu kun have meddeelt deres Venner og Bekjendtere <seg type="com" n="com3">trindt</seg> i Landet, men jeg tør haabe, de ikke vredes over, at jeg gjør det af egen Drift, dog nei, af det samme danske Hjertes Drift, som bevægede dem til et Forslag, de vel forudsaae, vilde synes mange eventyrligt, ja maaskee endog være Adskillige ubehageligt. Vel veed jeg, hvor urimeligt det var, om jeg tiltroede min Anbefaling nogen Vægt hos ret mange, end sige Kraft til at opveie den Modvægt, herskende Egennytte forsyner kolde Hjerter <pb type="text" facs="1817_302_fax002.jpg" ed="A" subtype="column" n="290" rend="supp"/>med, men, om jeg ogsaa troede, at mit Ord ikke hos en Eneste kunde bidrage til at vække de Følelser, der ei burde slumre i noget Hjerte, ja, om jeg troede, at hint Forslag ei alene vilde møde almindelig Kulde, men selv den Spot, hvormed lave Sjæle væbne sig mod Samvittighedens Røst, og pleie med Glæde at krone ethvert velmeent, mislykket Forslag; da kunde jeg dog ikke tie, ikke nægte mig den Glæde at dele en Skam der er Christnes Ære. Men, det er ikke min Troe, sidder end det danske Hjerte ingenlunde altid paa det rette Sted, saa har det dog ondt ved at skjule sig for kiærlige, medlidende Følelser, ondt ved at dæmpe dem med kold Spidsfindighed, ondt ved at fornægte hvad det føler at være sit baade ædelste og eneste Klenodie, det dybe, kiærlige Minde af <seg type="com" n="com35">Fædrene</seg>, Trang til at føle med dem, og dele Brød med de Nødtørftige. Rettelig have hine Præstemænd paamindet om, hvor <seg type="com" n="com4">høilig</seg> velsignet <placeName key="poet219">Dannemark</placeName> blev med Aarets Grøde, fremfor andre Riger, baade fjern og nær, og det dog <seg type="com" n="com29">vist</seg> ikke for at fraadse og berige sig, medens Folk i andre Lande jamrende skrige om Brød. Sanddrue have de anmærket, at <placeName key="fak41">Norge</placeName> ligger os nærmest i Aand og i <seg type="com" n="com5">Minde</seg>, maa være Hjertet og Hjelpen nærmest, og det vil dog vel Ingen kalde Hjelp, at sælge til hvem der giør høieste Bud. Det er jo upaatvivleligt, at enten maa <placeName key="poet219">Dannemarks</placeName> Hjerte have hærdet sig gruelig i de seneste Aar, eller der kunde intet Spørgsmaal være om, at det, hvis de forrige Tiders Forhold <seg type="com" n="com6">end</seg> bestod, vilde <seg type="com" n="com26">blødt</seg> ved <pb type="text" facs="1817_302_fax003.jpg" ed="A" subtype="column" n="291"/>Tidenden om <placeName key="fak41">Norges</placeName> Trang, og hvi skulde det da være anderledes nu? hvad har begivet sig, som kan forandre Hjertets dybeste, helligste Følelser! Hvad kan begive sig paa Jorden, som mægter at rokke Kiærligheds evige Lov, mægter at udtørre dens Væld hvor det findes, forhindre dens hellige Stamme fra at bære velsignede Frugter i Hjerterne hvor den har Rod! Vi ere adskilte, vil man sige, som om man ved at optaarne en Verden med sine høieste Bjerge mellem to Hjerter, kunde adskille <hi rend="spaced">dem,</hi> som om Menneske-Kiærlighed kunde neddysse sig selv med <seg type="com" n="com7">Skilsmisse-Breve</seg>, eller som om den kunde være bange for at overskride Grændserne, bange for at dens Yttring i andre <seg type="com" n="com8">Landemærker</seg> skulde agtes for et fiendtligt Indfald! Christne vil jeg spørge med Apostelen: <rs type="bible" key="1 Kor 1,13" rend="allusion"><hi rend="spaced">er <persName key="pe45">Christus</persName> adskilt!</hi></rs> have ikke alle Christne <rs type="bible" key="Ef 4,5" rend="quote">een Herre, een Troe, een Daab, een Gud og Alles Fader, som er over alle, med alle, og i alle som troe</rs>, ere vi ikke <rs type="bible" key="1 Kor 10,17" rend="reference">eet Legeme og alle deelagtige i <hi rend="spaced">eet Brød,</hi></rs> og kan vel Guds Kjærlighed nu boe i et Hjerte der lukker sig for den <seg type="com" n="com9">nødtørftige</seg> Broder, af hvad Land og Folk han saa er: er det nu blevet Løgn, hvad vi læse i Sandheds Ord: <rs type="bible" key="2 Kor 9,6" rend="quote">hvo karrigen saaer, skal <seg type="com" n="com30">og</seg> karrigen høste!</rs> Var det ikke danske Christnes Skyldighed, hvis de formaaede det, ei blot at komme Brødrene i <placeName key="fak41">Norge</placeName>, men vidt og bredt hvor de <seg type="com" n="com31">bygge</seg>, til Hjelp, og skulde vi da slet Intet giøre, fordi vi ei kan giøre Alt! Ja, jeg maa sige det til danske Christne: <placeName key="fak41">Norge</placeName> er os nær, i visse Maader nærmest, kan og maa ikke glemmes af os i sin Nød; men, hist i <placeName key="fak91">Sachsen</placeName>, i <placeName key="fak91">Sachsen</placeName>, hvor for netop trehundrede Aar siden, det Lys opgik, i hvis Straaler vore <seg type="com" n="com36">Fædre</seg> vandrede til Lysets Hjem, det Lys som <seg type="com" n="com10">end</seg> omstraaler os, hvis vi vandre i deres velsignede Fodspor, mellem <placeName key="fak1783">Erts-Bjergene</placeName>, netop der hvor <hi rend="spaced"><persName key="pe42">Morten Luthers</persName></hi> Fader deelde i <rs type="bible" key="1 Mos 3,19" rend="allusion">Ansigtets Sveed</rs> sit Brød med den Søn, der aabnede Bjerg-Værket hvis Guld giver evige Kroner, <hi rend="spaced">der,</hi> det høre vi daglig, er Nøden ligesaa stor, ja vel endog større end mellem <placeName key="fak41">Norges</placeName> Fjelde, og hvilket christent Hjerte kan høre det urørt! hvem er Christen, som ikke vilde dele sin sidste Bid med <hi rend="spaced"><persName key="pe42">Morten Luthers</persName> Brødre!</hi> Det er i Aar de Christnes <seg type="com" n="com38">Jubelaar</seg>, som Herren ved <persName key="pe42">Luthers</persName> Haand <rs type="bible" key="2 Mos 7,4-5" rend="allusion">udførde af <placeName key="fak417">Ægypten</placeName></rs>, indførde i <seg type="comStart" n="com11"/>Forjættelsernes, i Evan<pb type="text" facs="1817_302_fax003.jpg" ed="A" subtype="column" n="292"/>geliets livsalige Land<seg type="comEnd" n="com11"/>, <rs type="bible" key="2 Mos 3,8" rend="allusion">som flyder med Melk og Honning</rs>, vi agte at holde Minde-Fest, og, kan da vi, kan Christne glade sjunge Halleluja til Gud for <persName key="pe42">Morten Luther</persName>, naar de veed, at hans Brødre vrede Hænderne og græd for Brød, uden at have villet opoffre det Ringeste for at lindre deres Smerte, for at mætte de Hungrige, saa Oldinger kunde blotte den skaldede Isse, Børn folde Hænderne paa Minde-Festen, og <seg type="com" n="com27">efterstamme</seg> de Gamles Halleluja for <persName key="pe42">Morten Luther</persName>, deres Velsignelser over det Land, hvor den Ordets <seg type="com" n="com12">Sæd</seg> han udstrøede, bar Kjærligheds livsalige Frugter. Nei, nei! kan vi saaledes holde Minde-Fester, da er vi ikke danske Christne, da er vi ikke danske Hedninger engang, da er vi hjerteløse Hyklere, der med Lovsange bespotte Kjærligheds Fader og Sandheds Ord.
<p rend="firstIndent">Mit Raad skal da være, hvad der flyder af et Christendommens Bud, som selv de Vantroe pleie at ophøie, at vi udstrække begge Hænder til vore trængende Brødre, saavel mellem de sachsiske som mellem de norske Fjelde, og <seg type="com" n="com13">vist</seg> er det, at først da kan vi uden Skam glæde os ved <rs type="bible" key="Matt 6,11" rend="allusion">det daglige Brød</rs>, der, i Forhold, er os saa rundelig beskaaret, først da kan vi, uden Bespottelse, fremdeles <seg type="com" n="com32">nedbede</seg> Himlens Velsignelse over vore Agre; først da kan vi holde en Gud velbehagelig Høitid med Taksigelse for det Lys, som, hvor det findes, maa udskinne i gode Gjerninger til Faderens Priis. Ingen undskylde sig med, at <rs type="bible" key="Matt 6,26" rend="allusion">han ikke saaer eller høster eller sanker i Lade, thi føder den himmelske Fader os alligevel</rs>, som <rs type="bible" key="Sl 147,9" rend="allusion">Ravne-Unger</rs>, da ere vi dobbelt pligtige til at dele Hans Velsignelse med de <seg type="com" n="com14">Nødtørftige</seg> og hvor Korn er til Fals, avle <hi rend="spaced">Penge </hi>jo Brød.</p>
<p rend="firstIndent">Ingen sige heller, det er eventyrligt, umueligt, at faae Hjelpen samlet og forsendt paa vide Veie, thi er kun ikke Kiærligheden os et Eventyr, finder kun den i sin sande, <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com33">virkelige</seg></hi> Skikkelse Vei til vore Hjerter, da finder den gavmilde Haand vel Vei til den tomme, er det ikke for langt for den Trængende, hvad der i hine Fjeldegne saatit maatte skee, hungrig at vandre saa mangt et mødigt Fjed, og det forgiæves om Brød, skulde det da synes os for meget, med ringe Umag at <seg type="com" n="com28">forskikke</seg> vor Hjelp, om det var tusinde Mile, naar <seg type="com" n="com15">Havets Heste</seg> bære Byrden, og <rs key="Jer 4,12" type="bible" rend="allusion">Han, hvis Bud Vindene adlyde</rs>, selv fører Tømmen.</p>


<p rend="firstIndent"><pb type="text" facs="1817_302_fax004.jpg" ed="A" subtype="column" n="293"/>Ja, for at <seg type="com" n="com34">møde</seg> Alt, er her ei Tydske og Nordmænd i Landet, i Staden, er her ei agtede, anseete, kyndige Mænd af begge Folkefærd, som have <seg type="com" n="com16">Kyndinge</seg>, Frænder og Venner i Hjemmet, monne de Intet føle ved deres Landsmænds Nød! mon de skulde være uvillige til at staae bi, ja at staae i Spidsen med Raad og Daad, modtage hvad vi kan yde, forhøre hvor Nøden er størst og besørge Alt ad de nærmeste og bedste Veie! Det vilde jo være en skammelig Mistanke at tvivle derom, det kan jo ikke være andet, end at Landsmænds Suk og Skrig for Brød maa have skaaret hver ægte Nordmand og Tydsker i Hjertet, at de inderlig maae have ønsket at lindre deres Trang og stille deres Taarer, og at det kun var Frygten for at begynde, der afholdt dem fra at minde os om Christendoms Bud og Kiærligheds Pligt. Nu vel da! saa hil være de danske Præstemænd, som aabnede vor Mund med christeligt Tilraab, saa lad os nu haste desmeer, da vi have tøvet saalænge! <hi rend="spaced">Nordmænd! Tydske!</hi> <seg type="com" n="com18">prøver</seg> det kun! det er eders hellige, ueftergivelige Pligt, <seg type="com" n="com19">vælger</seg> i eders Midte blandt os, agtede, retskafne Mænd! Lad dem indbyde os til at <rs type="bible" key="Mark 12,42"  rend="allusion">offre vor Skiærv</rs> paa Kiærligheds Alter! og de skal sikkert erfare, at endnu ere der dog Tusinder iblandt os, der ei aldeles have glemt Faderen i <persName key="pe45">Christo</persName>, Tusinder, som dog have bevaret nogen virksom Kiærlighed til Brødrene i Verden. De vil <seg type="com" n="com20">sikkerlig</seg> i <placeName key="poet219">Dannemarks</placeName> fleste Præster finde om end ikke lige villige og varme; saa dog virksomme Medhjelpere, og det kan vist aldrig feile, at Foretagendet vil, under den Guds Velsignelse, som hører de Trængendes Suk og <rs type="bible" key="Ordsp 21,1" rend="allusion">haver alle Hjerter i sin Haand</rs>, krones med et glædeligt Udfald, saa mange Hungrige bespises, megen Mistvivl beskiæmmes, mangt et Hjerte røres, mange Læber <seg type="com" n="com21">oplades</seg> til at prise den Eviges Miskundhed og forherlige Ordets <seg type="com" n="com39">Jubel-Aar</seg> i den Menighed, for hvis Stiftelse der er opoffret anderledes meget, end christen Kiærlighed her fordrer af os!</p>
<p rend="firstIndent">Og nu, til Slutning, <seg type="com" n="com22">Dannemænd</seg>! man har bebreidet os, at i Hedninge-Tider <seg type="com" n="com23">nedlokkede</seg> en af vore Konger sin norske Pleiesøn i Hungers Nød med Løfte om Korn, for at tage hans Liv, om det er sandt, veed ikke jeg, men det veed jeg, at aldrig havde vi bedre Leilighed til at bevise, at meer udansk var ingen Udaad, dog nei, kun til <pb type="text" facs="1817_302_fax004.jpg" ed="A" subtype="column" n="294"/>at vise, at vi <seg type="com" n="com24">end</seg> hade <placeName key="fak41">Norge</placeName> paa samme Maade, som vore <seg type="com" n="com37">Fædre</seg> i fire hundrede Aar, og vi selv for fire Aar siden!</p>
<p rend="firstIndentRight"><hi rend="spaced">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>

     
        
   </text>   
  </TEI>
