<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/introEditXSLT.xsl"?>
<?xml-model href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/introRNC.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
         <title rend="part">Om Bruneborg-Slaget og et Riim i den Anledning</title>
      <title rend="shortForm">Om Bruneborg-Slaget</title>
         <title rend="part">Kæmpevise om Bruneborg-Slaget</title>
            <title rend="shortForm">Kæmpevise om Bruneborg-Slaget</title>
         <title rend="part">Efter-Klangen [til Kæmpevise om Bruneborg-slaget]</title>
            <title rend="shortForm">Efter-Klangen [til Kæmpevise om Bruneborg-slaget]</title>
        <author>Vibeke A. Pedersen</author>
              <editor role="editor3">Klaus Nielsen</editor>
            <editor role="editor1">Else Riisager</editor>
        
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <idno type="content">1.10</idno>
          <idno type="technic">1.10.1</idno>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>38 KB</extent>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted">
          <p>&#x00A9; Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
        </availability>
        <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
        <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov</distributor>
        <authority/>
        <date when="2017-05-01">www.grundtvigsv&#x00E6;rker.dk, version 1.10, 1. maj 2017</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note type="txt" target="1817_306_5_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
         <note type="txt" target="1817_306_6_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
         <note type="txt" target="1817_306_7_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
        <note xml:id="thisFile" type="intro" target="1817_306_5_intro.xml">Indledning</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
      <!--<seriesStmt>
        <title></title>
        <idno n=""/>
        <respStmt>
          <name></name>
          <resp></resp>
        </respStmt>
      </seriesStmt>-->
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
        <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
        <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs v&#x00E6;rker</p>
        <p>2. En forskningsindsats p&#x00E5; de felter, hvor Grundtvig s&#x00E6;rligt markerede sig</p>
        <p>2.a. Teologi og kirke</p>
        <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
        <p>2.c. P&#x00E6;dagogik og folkeoplysning</p>
        <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for tekstredeg&#x00F8;relser til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for XML-m&#x00E6;rkning af Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="NHB" when="2015-05-21">DUMMY</change>
        <change who="VAP"  xml:id="VAP" when="2016-11-08">tilpasset og inkorporeret wordfil, der er blevet udvidet</change>
        <change who="VAP" when="2016-11-09">udvidet, især med Langebeks udgave</change>
         <change who="VAP" when="2016-11-10">fortsat, nu med inddragelse af Livingston</change>
       <change who="VAP" when="2016-11-16">afklaret tekstgrundlag. Indarbejdet litteraturliste</change>
       <change who="VAP" when="2016-11-17">fortsatte rettelser og tilføjelser</change>
         <change who="VAP" when="2016-11-22">fortsatte rettelser og tilføjelser</change>
        <change who="VAP" when="2016-11-23">fortsatte rettelser og tilføjelser, især omkring Langebeks forlæg, der nu er tekst A, ikke B</change>
      <change who="VAP" when="2016-11-24">tilretninger om Gibson og Langebek efter at have fået kopier af Gibson</change>
      <change who="VAP" when="2016-12-08">indføjet Smyth</change>
        <change who="VAP" when="2016-12-13">rettet efter ELse</change>
       <change who="VAP" when="2017-01-30">rettet efter Else</change>
        <change who="VAP" when="2017-02-02">sidste kontrol</change>
      <change who="VAP" when="2017-03-28">rettelser efter Brad og yderligere kontrol</change>
       <change who="VAP" when="2017-03-29">rettelser efter Brad og yderligere kontrol, fortsat</change>
      <change who="VAP" when="2017-03-31">sidste kontrol</change>
       <change when="2017-04-21" who="VAP">rettelser efter Klaus</change>
         <change when="2017-04-24" who="VAP">fortsat rettelser efter Klaus</change>
        <change when="2017-04-27" who="VAP">kontrol af rettelser efter Klaus. </change>
      <change when="2017-05-01" who="VAP">sidste kontrol af rettelser efter Klaus. </change>
</revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="intro">
    <body>
      <div>
        <head xml:id="docIn1">Hvad er Bruneborg-slaget?</head>
        <p rend="noIndent">Slaget ved Bruneborg – eller ved Brunanburh, som er det angelsaksiske navn, og som bruges i dag – er betegnelsen for en historisk begivenhed og et angelsaksisk digt herom. Digtet findes i fire versioner i forskellige manuskripter til <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3274">Den angelsaksiske krønike</rs></hi><!--(i faglitteratur ofte blot omtalt som <rs type="title" key="title3274">ASC</rs>)-->, alle fra 900- og 1000-tallet (<rs type="title" key="title5156">Creed 2011</rs>, s. 295 f.). Der har også eksisteret en femte version, men den gik tabt ved branden i London i 1731. Digtet er kort, kun op til 73 verslinjer, afhængigt af forlæg.</p>
         <p rend="noIndent">Det står fast, at der i sensommeren eller efteråret 937 fandt et meget omfattende og afgørende slag sted i England. Digtet beretter om en storstilet national triumf for den engelske kong <persName key="pe1388">Athelstan</persName> og hans bror <persName key="pe1795">Edmund</persName>, der sejrede over deres modstandere, som bestod af en alliance af norrøne krigere og skotske gælere med <persName key="pe1797">Olaf Guthfrithson</persName> (i digtet kaldet <persName key="pe1797">Anlaf</persName>), <persName key="pe2564">Konstantin 2. mac Áeda</persName> af Skotland og <persName key="pe4438">Eógan</persName> eller <persName key="pe4438">Owain ap Dyfnwal</persName>, konge af Strathclyde i spidsen. <persName key="pe1388">Athelstans</persName> overraskende sejr kan vanskeligt undervurderes. Historikeren <persName key="pe4439">Michael Livingston</persName> hævder, at her tog det engelske rige sin egentlige begyndelse, og at det formodentlig var det mest betydningsfulde slag på de britiske øer (<rs type="title" key="title5158">Livingston 2011</rs>, s. 22 f.). Tilsvarende mener historikeren <persName key="pe4456">Alfred P. Smyth</persName>, at det er det vigtigste enkeltstående slag i England før slaget ved Hastings i 1066 (<rs type="title" key="title5165">Smyth 1979</rs>, s. 62).</p>
         <p rend="noIndent">Digtets kendsgerninger er bekræftet af andre kilder. I den oldislandske <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3218">Egil Skallagrimssons saga</rs></hi> optræder slaget med andre stednavne, og <persName key="pe1797">Anlaf</persName>, ikke <persName key="pe2564">Konstantin</persName>, som konge af Skotland. Den er interessant, fordi synsvinklen heri er islændingenes, ikke englændernes, selv om <persName key="pe885">Egil</persName> kæmpede på <persName key="pe1388">Athelstans</persName> side i slaget.<!--, der også i sagaen betragtes som et historisk slag, der angiveligt har fundet sted--> Sagaen rummer bl.a. en meget detaljeret beskrivelse af landskabet, hvor slaget foregik (se også <rs type="title" key="title5159">Kelly 2011</rs>, s. 305-314).</p>
        <note type="readMore">
          <p>En lang række latinske kilder skildrer eller omtaler slaget (<rs type="title" key="title5157">Livingston (red.) 2011</rs>, tekst nr. 6-8, 11-14, 16-18, 20-22, 24, 26-27, 29-31, 33, 39, 41-43, 45-46, 48-51). Hertil kommer kilder på andre sprog, fx walisisk og anglonormannisk.</p>
        </note>
        <p rend="noIndent">Mere problematisk er det at stedfæste, hvor slaget udkæmpedes. Flere lokaliteter har været foreslået. Det står under alle omstændigheder fast, at kampen fandt sted i det nordvestlige England. Et sted på Wirral-halvøen lige nord for Wales er for moderne forskning det bedste bud, der både tager hensyn til historie, lingvistik, logistik og folkemindevidenskab (<rs type="title" key="title5158">Livingston 2011</rs>, s. 19). Også ældre kilder foreslår, at bynavnet Bromborough (på Wirral-halvøen) kan være en omskrivning af Brunanburh, som betyder Brunas borg  (<rs type="title" key="title5158">Livingston 2011</rs>, s. 19; <rs type="title" key="title5160">Cavill 2011</rs>, s. 332). På Grundtvigs tid kan det have været udgiveren <persName key="pe3727">Edmund Gibsons</persName> opfattelse, der var den mest fremherskende. I sin udgave af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3274">The Anglosaxon Chronicle</rs></hi> placerer han Brunanburh ved den skotske grænse nord for Northumbria i England (<rs type="title" key="title3596">Gibson 1692</rs>, indklæbet kort).</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn3">Det angelsaksiske digt</head>      
            <div>
        <head xml:id="docIn31">Grundtvigs forlæg og baggrundsmateriale</head>
        <p rend="noIndent">Grundtvig har læst den angelsaksiske tekst i <persName key="pe920">Jacob Langebeks</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1172">Scriptores Rerum Danicarum Medii Ævi</rs></hi> (da. Danmarks middelalderlige historieskrivere; 1773, bind 2, s. 412-422). <persName key="pe920">Langebek</persName> gengiver teksten halvvers for halvvers med sideløbende latinsk oversættelse og forklarende fodnoter af såvel tekstkritisk som indholdsmæssig art, fx af navnestof og sprogformer. <persName key="pe920">Langebeks</persName> tekst svarer til den, som efter  moderne, tekstkritisk nomenklatur kaldes A (<rs type="title" key="title5157">Livingston (red.) 2011</rs>, s. 40-43, efter <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5181">Corpus Christi College, MS 173</rs>,</hi> blad 26 recto - 27 recto). <persName key="pe920">Langebek</persName> har optrykt såvel angelsaksisk tekst som latinsk oversættelse efter <persName key="pe3727">Edmund Gibsons</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3596">Chronicon Saxonicum</rs></hi> (da. Saksernes krønike; 1692). I modsætning til <persName key="pe3727">Gibsons</persName> er <persName key="pe920">Langebeks</persName> tekst forsynet med en versopdeling, som dog ikke altid svarer til den  moderne, tekstkritisk udgaves. <persName key="pe920">Langebeks</persName> overskrift, “Carmen Anglo-Saxonicum de praelio Brunanburgensi inter Danos &amp; Anglos” (da. Et angelsaksisk digt om slaget ved Brunanburh mellem daner og angler),  indholder tre ord, der i disse år var nøgleord for Grundtvig: digt, daner og angler.</p>
              <p rend="noIndent">I GV's kommentarer refereres der derfor som udgangspunkt til tekst A. <!--håndskriftet med katalogsignaturen <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5181">Corpus Christi College  MS 173</rs></hi> (Cambridge).--> Håndskriftet stammer fra o. 955 og er dermed det ældst kendte håndskrift med Brunanburh-teksten<!-- og har samtidig størst overensstemmelse med <persName key="pe920">Langebeks</persName> tekst (<rs type="title" key="title1172">Langebek 1773</rs>, bind 2, s. 412-422)-->. <persName key="pe920">Langebek</persName> har derudover optrykt en latinsk beretning om slaget fra <persName key="pe1404">Henry Saviles</persName><!-- udgave af de engelske skribenter,--> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4393">Rerum Anglicarum scriptores</rs></hi> (da. Englændernes (eller anglernes) historieskrivere) fra 1596. Herfra har <persName key="pe920">Langebek</persName> overtaget <persName key="pe1397">Henrik af Huntingdons</persName> version fra ca. 1133. Herudover henviser <persName key="pe920">Langebek</persName> til <persName key="pe1987">Abraham Wheelockes</persName> udgave af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4976">Anglo-Saxon Chronicle</rs></hi> (1643 og 1644), der ligeledes har en latinsk oversættelse (<rs type="title" key="title1172">Langebek 1773</rs>, bind 2, s. 412). I diskussioner om tekstlæsninger inddrager Grundtvig yderligere et håndskrift, som han med <persName key="pe920">Langebek</persName> benævner <hi rend="italic">&#x201C;Cod. Cant.&#x201D;</hi>, dvs. <hi rend="italic"><rs type="title" key="title00">Codex Cantuariensis</rs>.</hi> Det fremgår hverken af <rs type="title" key="title1172">Langebek</rs> eller Grundtvig, hvilket håndskrift, <!--som rummer teksten om slaget ved Brunanburh, -->der sigtes til. Men ud fra en sammenligning af de tekstvarianter, <persName key="pe920">Langebek</persName> anfører, ser det ud, som om det drejer sig om det håndskrift, der i moderne forskning omtales som B (<rs type="title" key="title5157">Livingston (red.) 2011</rs>, s. 44-46). Det ser således ikke ud til at være den version F, som i dag går under betegnelsen <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5163">Canterbury Version</rs></hi>.</p>  <note type="readMore"><p>Det Cottonianske Bibliotek, der i dag hører under British Library, rummer fire håndskrifter, der gengiver hele digtet eller omtaler slaget:</p>
          <p rend="firstIndent"><rs type="title" key="title5161">Cotton Tiberius A vi</rs>, blad 31 recto - 32 recto (B-version)</p> 
          <p rend="firstIndent"><rs type="title" key="title5162">Cotton Tiberius B i</rs>, blad 141 recto - 141 verso (C-version)</p> <p rend="firstIndent"><rs type="title" key="title5169">Cotton Tiberius B iv</rs>, blad 49 recto - 50 recto (D-version).</p>
          <p rend="noIndent"><rs type="title" key="title5181">Cotton Domitian A viii</rs>, blad 58 recto (F-version; fragment), den såkaldte <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5163">Canterbury Version</rs></hi>  er dobbeltsproget (latin og angelsaksisk) og dateres til omkring år 1100 (se <rs type="title" key="title5157">Livingston (red.) 2011</rs>, s. 188).</p>
               <p><!--Kejsernavnene i katalogsignaturerne på de mange håndskrifter fra British Library skyldes den tidligere ejer, sir <persName key="pe4340">Robert Bruce Cotton</persName>, som havde organiseret sit bibliotek i en række reoler, der hver var kronet af en buste af en romersk kejser. Hver hylde havde en bogstavbetegnelser fra A og frem, mens de efterfølgende romertal angav bogens eller håndskriftets nummer på den pågældende hylde.--><!-- Hans bibliotek lå oprindelig i Westminster &#x2014; nord for Parlamentet &#x2014; og brød i brand i forbindelse med den store brand i Parlamentet i 1731, hvorved en del håndskrifter gik til grunde, mens andre blev mere eller mindre ødelagte.--></p>
          <p><persName key="pe4477">Robert P. Creed</persName> mener i øvrigt, at B-versionen af teksten fra o. 1000 (<rs type="title" key="title5161">Cotton Tiberius A vi</rs>) er den poetisk mest fuldendte, selv om dens stavemåder indimellem er lidt sløsede (<rs type="title" key="title5156">Creed 2011</rs>, s. 297). Universitetsbiblioteket i Oxford huser en E-version, <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5182">Peterbourough Version</rs>,</hi>  Bodleian Library, MS Laud Misc. 636 fra o. 1121, der kun rummer en dato og syv ord (<rs type="title" key="title5156">Creed 2011</rs>, s. 295 f.).</p> </note>
                   <p rend="noIndent">Som yderligere baggrundsmateriale supplerer Grundtvig med ordbogsopslag, hvor hans kilder været tresprogede, hvilket har lettet hans tilegnelse af sproget. Det drejer sig om <persName key="pe1526">Edward Lyes</persName> ordbog, <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3181">Dictionarium Saxonico et Gothico-Latinum</rs></hi> (da. Saksisk og gotisk-latinsk ordbog) fra 1772 og <persName key="pe1723">William Somners</persName> noget ældre <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3562">Dictionarium Saxonico-Latino-Anglicum</rs></hi> (da. Angelsaksisk-latin-engelsk ordbog) fra 1659.</p>
         
           </div>
 <div>             
               <head xml:id="docIn32">Digtets angelsaksiske form</head>
        <p rend="noIndent">Det angelsaksiske digts form minder om den norrøne verseform drapa, et versemål, der brugtes til hyldestdigte til høvdinger eller konger. I hovedparten af såvel den angelsaksiske poesi som den norrøne består hver verslinje af fire trykstærke stavelser og et variabelt antal tryksvage. Versene kan deles op i to halvvers, der holdes sammen af bogstavrim. Det vil sige, at der skal være ord med samme begyndelsesbogstav i trykstærk stilling i hvert halvvers. Disse angelsaksiske allitterationer eller bogstavrim følger de traditionelle norrøne regler, og det samme gør halvversenes i øvrigt varierede rytme. Allitterationen knytter fx versets grammatiske subjekt sammen med en epitet til dette subjekt og hjælper digteren til at strukturere og huske digtet, når det fremsiges. Et eksempel kunne være vers 2, hvor bogstavrimet bæres af bogstavet b, hvor det om kong <persName key="pe1388">Athelstan</persName> hedder: &#x201C;beorna beahgifa, / and his broþor eac&#x201D; (da. &#x2018;mændenes ringgiver / og hans broder også&#x2019;). Allitterationen hænges op på det, der kaldes hovedstaven, og som holder rimet sammen, altså &#x201C;beorna beahgifa, / and his <hi rend="bold">bro</hi>þer eac&#x201D;. </p> 
   <p rend="noIndent">Stilen er udpræget parataktisk, hvilket medfører, at tilhørerne ofte selv må slutte sig til tids- eller årsagssammenhænge.  I tre-fire halvvers fremmanes et billede, så det står helt klart, næsten som hvis en film kun viste enkeltbillede på enkeltbillede. For en gennemgang af versemålet, se <rs type="title" key="title5156">Creed 2011</rs>, s. 295-304.</p>
      </div>
      
      </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn4">Grundtvigs digteriske treklang</head>
        <p rend="noIndent">Med Grundtvigs tre tekster, &#x201C;Om Bruneborg-Slaget og et Riim i den Anledning&#x201D;, &#x201C;Kæmpevise om Bruneborg-Slaget&#x201D; og &#x201C;Efter-Klangen&#x201D;, får læserne et unikt indblik i Grundtvigs arbejdsmetode: først gives en tekstnær, diskuterende prosaoversættelse, dernæst en fri gendigtning og endelig et metadigt, en efterklang &#x2014; det sidste er blevet en genrebetegnelse hos Grundtvig (se <rs type="title" key="title3913">Holm 2001</rs>, s. 15-23).</p>
           <div>
        <head xml:id="docIn41">&#x201C;Om Bruneborg-Slaget og et Riim i den Anledning&#x201D;</head>
        <p rend="noIndent">Første tekst rummer ud over en indledning på otte sider en tæt kommenteret prosaoversættelse af det angelsaksiske forlæg. I kommentarerne diskuterer Grundtvig de forskellige læsemåder i <persName key="pe920">Langebeks</persName> kilder og deres betydning for oversættelsen og forståelsen af digtet. Grundtvig anvender som nævnt versionen i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1172">Scriptores Rerum Danicarum</rs></hi> (1773, bind 2, s. 412-422) som tekstgrundlag, men har flere rettelsesforslag til teksten (se også <rs type="title" key="title24">Toldberg 1946</rs>, s. 124). Grundtvig inddrager desuden de to latinske versioner fra henholdsvis <persName key="pe1397">Henry of Huntingdons</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5164">Historia Anglorum</rs></hi> (da. Englændernes (eller anglernes) historie) i <persName key="pe1404">Henry Saviles</persName> udgave <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4393">Rerum Anglicarum scriptores</rs></hi> (1596) og <persName key="pe1987">Abraham Wheelockes</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4976">Anglo-Saxon Chronicle</rs></hi> (da. Den angelsaksiske krønike; den udvidede udgave fra 1644) efter <persName key="pe920">Langebek</persName><!-- havde bragt lige efter den angelsaksiske tekst, og på hvis s. 555 teksten om slaget ved Brunanburh begynder, hvilket <persName key="pe920">Langebek</persName> anfører (<rs type="title" key="title1172">Langebek 1773</rs>, bind 2, s. 412)-->.</p>
          
             <p rend="noIndent">På den tid, hvor Grundtvig arbejdede med Brunanburh-teksterne, beskæftigede han sig også med andre angelsaksiske tekster, først og fremmest <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1855">Bjowulf</rs></hi> (<rs type="title" key="title326">Grundtvig 1820</rs>). Grundtvigs læsning af og rettelsesforlag til <rs type="title" key="title1172">Langebek</rs> viser, hvordan han under arbejdet med disse oversættelser tilegner sig stadig mere viden om angelsaksisk sprog og prosodi. Langt de fleste af hans rettelsesforslag stemmer overens med læsningerne i <rs type="title" key="title5157">Livingston</rs>.</p>
      </div>
         <div>
        <head xml:id="docIn42">&#x201C;Kæmpevise om Bruneborg-Slaget&#x201D;</head>
        <p rend="noIndent">Den næste tekst er en gendigtning i bunden form af det angelsaksiske digt om slaget ved Brunanburh. Her løsriver Grundtvig sig så meget fra forlægget, at han kan behandle emnet frit. Hans oversættelsesmæssige overvejelser i den første tekst har givet ham en prosaskitse, der fungerer som skelet for gendigtningen. Han vælger et tillempet, krydsrimet folkeviseversemål (kunstballade), som er forskelligt fra forlæggets stikiske opbygning, der som tidligere bemærket minder om det norrøne drapa. Dette valg udtrykker han direkte i overskriften, idet &#x2018;kæmpevise&#x2019; var datidens betegnelse for folkevise.</p> 
           <p rend="noIndent">Folkeviseversemålet giver Grundtvig mulighed for at bruge omkvæd, og ved at anvende arkaismer, der ligeledes har deres rod i folkevisernes formelstof, får han givet teksten en tilpas gammeldags tone, der understreger det historiske emne. Eksempler er &#x201C;ædelig&#x201D; for ædel, bl.a. i strofe 3, &#x201C;saa mangen Svend&#x201D; i strofe 6, &#x201C;røden Val&#x201D; i strofe 12 og omvendt ordstilling &#x201C;Jarler syv og saa Konger fem&#x201D; i strofe 13. Han strækker stilen til det yderste, og han kan ikke dy sig for ordspil, der nærmer sig brandere, som når han fx i strofe 10 skriver, at &#x201C;Det voldte, som vel er at mærke, / Mangen Kæmpe lidt Hovedbrud&#x201D;. Her er nemlig ikke tale om, at krigerne må tænke sig voldsomt om, men at deres hovedskaller bliver knust.</p>
           <p rend="noIndent">Formålet med de kæmpendes heltemod og slagets grusomhed: den udødelige ære, hamres ind i hovedet på læseren i de gentagne dobbeltlinjede omkvæd, samtidig med at slagets gang skrider frem.</p>
           <p rend="noIndent"><persName key="pe52">Flemming Lundgreen-Nielsen</persName> har karakteriseret digtet således:</p>
           <p rend="quote">Digtets ånd, der forsvandt i den filologiske prosa, er indfanget ved digterens oplevelse af tekstens handling, som skildres [...] med sproglige greb hentet uden for kvadets litterære helhed. Det er, hvad Grundtvig forstår ved fordanskning (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 705).</p>
           <p rend="noIndent">Ved at vælge et sangbart metrum har Grundtvig også på en anden måde bragt digtet ud af fortiden og ind i samtiden. I stedet for en reciterende fremførelse &#x2014; udført af skjalden selv &#x2014; har Grundtvig gjort det muligt for en større eller mindre forsamling at synge teksten og ad den vej tilegne sig indholdet.</p>
      </div>
         <div>
        <head xml:id="docIn43">&#x201C;Efter-Klangen&#x201D;</head>
        <p rend="noIndent">Den sidste tekst er efterklangsdigtet, der rummer Grundtvigs refleksioner over de digteriske processer og de tanker om historiens betydning, digtet har givet anledning til. Efterklangsdigtet begynder med et lille stikisk afsnit (22 verslinjer), hvorefter det slår over i et firlinjet versemål, der også er i folkevisestil og dermed minder om kæmpevisen, men uden dettes omkvæd. De to afdelinger repræsenterer således prosodisk henholdsvis den angelsaksiske skjald og Grundtvig. I det strofiske afsnit træder Grundtvig frem som et digter-jeg.</p>
           <p rend="noIndent">Grundtvig ser sig selv som en ny og nordisk skjald sammenlignet med den angelsaksiske, der havde forfattet det oprindelige digt. Den store forskel på Grundtvig og den angelsaksiske skjald ligger for Grundtvig ikke i det at være skjald, men i modtagelsen. Hvor den angelsaksiske skjald formentlig kunne regne med velvilje blandt publikum, må Grundtvig kæmpe mod sin samtid. Han benytter således lejligheden til en kritik af samtiden og dens manglende forståelse af fortidens værdier og betydning for nutiden. Grundtvig er sig også sin dobbelte inspiration bevidst: &#x201C;Jeg gaaer ei blot til Bur og Sal, / Hvor Levende er inde, / Jeg gaaer til Høi og Kæmpe-Val, / Og <hi rend="italic">seer hvad jeg kan finde</hi>&#x201D; (strofe 7). Såvel kulturlandskab som mennesker kan bringe digterånden frem i ham. Nogle af samtidens personer betegner han som muldvarpe, formentlig en kritik af, at de kun interesserer sig for og forstår den materielle side af fortidens levn, der kan findes i mulden &#x2014; og ikke den åndelige. </p>
           <p rend="noIndent">Digtets hovedmetafor er klokkestøberbilledet. Grundtvig ser sig selv som en klokkestøber, der graver forfædrenes ædle malm op for at støbe det til klokker, der kan slå og dermed vise ikke blot tiden som et ur, men også den historie, de stammer fra. &#x201C;Kun i nutidens form lader fortiden sig høre [som] et smukt billede af en hermeneutisk cirkel, hvori forholdet til fortiden er så levende, at ny litteratur opstår&#x201D; (<rs type="title" key="title3913">Holm 2001</rs>, s. 57). De åndløse samtidige kan kun opfatte &#x201C;Gienlyd&#x201D;, dvs.  efterligning af forfædrenes materielle levninger, og ikke &#x201C;Efter-Klang&#x201D;, genoplivelsen af forfædrenes ånd i en tidssvarende og levende form (strofe 30-31, 36 og 38-43; <rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 706). Digtet munder ud i den erkendelse, at hans foregående digt, kæmpevisen, kun kan være et svagere ekko af det oprindelige: &#x201C;Mit Kvad er kun en Efterklang, / Af Fædres Kæmpevise&#x201D; (strofe 44).</p>
            <p rend="noIndent"><persName key="pe52">Flemming Lundgreen-Nielsen</persName> har set efterklangsdigtet som et poetisk modstykke til det selvforsvar, Grundtvig bragte i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3204">Literatur-Tidendes Skudsmaal</rs></hi> (1816), hvor han forsvarede sin gendigtningspraksis i forbindelse med sin oversættelse af <persName key="pe237">Saxo</persName> og <persName key="pe49">Snorre</persName> (<ref type="docOut" target="1816_288_intro.xml#docIn10">se indledning til denne tekst her</ref>). Grundtvigs pointe er, at fordanskning ikke skal være en ord-til-ord og rytme-til-rytme-oversættelse af forlæggene, men at først i frigørelsen fra originalens form bringes fortiden frem i samtiden. Fortiden skal ikke efterlignes i en &#x201C;Gienlyd&#x201D;,  men som efterklang genoplives &#x201C;i en tidssvarende og levende form&#x201D; (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 706). </p>
      </div>
      </div>
     
      <div>
        <head xml:id="docIn6">Offentliggørelsen</head>
        <p rend="noIndent">De tre tekster blev trykt i rækkefølge i Grundtvigs eget tidsskrift, <hi rend="italic"><rs type="title" key="title271">Danne-Virke</rs>,</hi> bind 2, første hæfte, s. 65-96. Hæftet udkom den 28. november  1816. I flere af de følgende hæfter af dette værk bringes yderligere prøver på og overvejelser om sine oversættelser fra angelsaksisk, <ref type="docOut" target="1817_306_11_intro.xml#docIn1">se &#x201C;Om Bjovulfs Drape eller det af Hr. Etatsraad Thorkelin 1815 udgivne angelsachsiske Digt&#x201D;</ref> og til <ref type="docOut" target="1819_342_6_intro.xml#docIn3">&#x201C;Stykker af Skjoldung-Kvadet&#x201D; her</ref>.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn7">Placering i forfatterskabets angelsaksiske del</head>
        <p rend="noIndent">Bruneborg-teksterne falder naturligt ind i den række af angelsaksiske tekster, som Grundtvig omtalte eller oversatte og udgav i perioden 1815-1820 &#x2014; både i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie</rs></hi> og i hans eget <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3299">Danne-Virke</rs></hi> &#x2014; og som kulminerede med hans fuldstændige oversættelse af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title326">Bjowulf</rs></hi>-digtet i 1820. Blandt meget andet rummede denne oversættelse et optryk med tilhørende gendigtning af et andet angelsaksisk digt om en nådesløs kamp, kampen om Finnsborg fra det såkaldte <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4403">Finnsborgfragment</rs></hi> (<rs type="title" key="title326">Grundtvig 1820</rs>, s. XL-XLV).</p>
        <p rend="noIndent">
          <div>
            <table rend="source">
              <row>
                        <cell>Tid</cell>
                        <cell>Værk</cell>
                    </row>
            
              <!-- <row><cell>maj 1815</cell><cell><persName key="pe413">Gr&#x00ED;mur J&#x00F3;nsson Thorkelin</persName> udgiver <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1855">De Danorum Rebus Gestis Secul. III &amp; IV. Poëma Danicum Dialecto Anglosaxonica. Ex Bibliotheca Cottoniana Musaei Britannici</rs></hi> (da. Om de danskes bedrifter i det 3. og 4. århundrede. Et dansk digt i angelsaksisk sprogdragt fra det Cottonske bibliotek i British Museum). </cell></row>-->
               <row><cell>juli-august 1815</cell><cell>Grundtvig reagerer på både <persName key="pe413">Thorkelins</persName> værk, <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1855">De Danorum Rebus Gestis Secul. III &amp; IV. Poëma Danicum Dialecto Anglosaxonica. Ex Bibliotheca Cottoniana Musaei Britannici</rs></hi> (1815), og en anmeldelse heraf i artiklen <rs type="title" key="title3395">“Et Par Ord om det nys udkomne angelsaxiske Digt&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs key="title538" type="title">Nyeste Skilderie</rs></hi> nr. 60, 63, 64, 65 og 66.</cell></row>
                 <row><cell>september 1815</cell><cell> Grundtvig fortsætter striden med såvel <persName key="pe413">Thorkelin</persName> som den anonyme anmelder med <rs type="title" key="title3396">“Nok et Par Ord om Bjovulfs Drape&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs key="title538" type="title">Nyeste Skilderie</rs>,</hi> nr. 70, 71 og 72.</cell></row>
                <row>
                <cell>november 1816</cell>
                <cell> &#x201C;Om Bruneborg-Slaget og et Riim i den Anledning&#x201D;, &#x201C;Kæmpevise om Bruneborg-Slaget&#x201D; og &#x201C;Efter-Klangen&#x201D; trykkes i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title271">Danne-Virke</rs>,</hi> bind 2, s. 65-96.</cell>
              </row>
                  <row> 
                    
          <cell>april 1817</cell><cell><rs type="title" key="title3573">&#x201C;Om Bjowulfs Drape eller det af Hr. Etatsraad Thorkelin 1815 udgivne angelsachsiske Digt&#x201D;</rs> trykkes i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title271">Danne-Virke</rs>,</hi> bind 2, s. 207-289.</cell>
        </row>
               <row>
          <cell>november 1818</cell><cell><rs type="title" key="title4805">&#x201C;Stykker af Skjoldung-Kvadet eller Bjovulfs Minde&#x201D;</rs>, dvs. digtene <rs type="title" key="title3570">“Hjerte-Borgen”</rs>, <rs type="title" key="title3571">“Grændels Uvæsen”</rs> og <rs type="title" key="title3572">“Bjovulf og Strand-Ridderen”</rs>, alle fra <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs></hi>-teksten,  bringes i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title272">Danne-Virke</rs>,</hi> bind 4, s. 234-262.</cell>
        </row>
              <row>
                <cell>august 1820</cell>
                <cell>Den fuldstændige og tekstkritisk bevidst udførte gendigtning, <hi rend="italic"><rs type="title" key="title326">Bjowulfs Drape. Et Gothisk Helte-Digt fra forrige Aar-Tusinde af Angel-Saxisk paa Danske Riim</rs>,</hi> udkommer.</cell>
              </row>
        </table>
        </div></p>
      </div>
        <div type="litList">
          <head xml:id="docIn10">Anvendt litteratur</head>
         
          <!--  <head xml:id="docIn11">Trykt</head>-->
         
          <list type="litList">
        <item>Cavill, Paul (2011) <rs type="title" key="title5160">&#x201C;The Place-Name Debate&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5157">The Battle of Brunanburh. A Casebook</rs>,</hi> udg. Michael Livingston, s. 327-349. Liverpool</item>
            
            <item>Creed, Robert P. (2011) <rs type="title" key="title5156">&#x201C;<hi rend="italic">The Battle of Brunanburh</hi> as a Poem&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5157">The Battle of Brunanburh. A Casebook</rs>,</hi> udg. Michael Livingston, s. 295-304. Liverpool</item>
  
        
    <!-- <item><span type="proofread"/>(1803-1838) <rs type="title" key="title538"><hi rend="italic">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</hi>.</rs> København</item>-->
    <item>Gibson, Edmund (1692) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3596">Chronicon Saxonicum, seu Annales rerum in Anglia præcipue gestarum, a Christo nato ad annum usque MCLIV. deducti, ac jam demum latinitate donati : cum Indice rerum chronologico : accedunt Regulæ ad investigandas nominum locorum origines, et Nominum locorum ac virorum in chronico memoratum explicatio</rs>.</hi> Oxford</item>
    <item>Grundtvig, N.F.S. (1815a) <rs type="title" key="title3395">“Et Par Ord om det nys udkomne angelsaxiske Digt”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>,</hi> nr. 60, 29. juli, sp. 945-952, nr. 63, 8. august, sp. 998-1002, nr. 64, 12. august, sp. 1009-1015, nr. 65, 15. august, sp. 1025-1030, nr. 66, 19. august, sp. 1045-1047. København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1815b) <rs type="title" key="title3396">“Nok et Par Ord om Bjovulfs Drape”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>,</hi> nr. 70, 2. september, sp. 1105-1109, nr. 71, 5. september, sp. 1121-1125, nr. 72, 9. september, sp. 1139-1145. København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1816) <rs type="title" key="title3204"><hi rend="italic">Literatur-Tidendes Skudsmaal i Henseende til Prøverne af Saxo og Snorro</hi></rs>. København</item>
    <!--<item>type="proofread"/>Grundtvig, N.F.S. (1816-1819) <rs type="title" key="title3299"><hi rend="italic">Danne-Virke et Tids-Skrift</hi></rs> 1-4København</item>-->
   <!-- <item>Danne-Virke , se Grundtvig, N.F.S. (1816-1819) <rs type="title" key="title3299"><hi rend="italic">Danne-Virke et Tids-Skrift</hi></rs> 1-4København</item>-->
    <item>Grundtvig, N.F.S. (1817) <rs type="title" key="title3573">“Om Bjovulfs Drape eller det af Hr. Etatsraad Thorkelin 1815 udgivne angelsachsiske Digt”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title271">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs></hi>, 2, s. 207-289. København</item>
<!--    <item><span type="proofread"/>Grundtvig, N.F.S. (1817: 1816-1817) <rs type="title" key="title271"><hi rend="italic">Danne-Virke et Tids-Skrift</hi></rs>, nr. 2. København</item>--><item>Grundtvig, N.F.S. (1818) <rs type="title" key="title3570">“Stykker af Skjoldung-Kvadet eller Bjovulfs Minde”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title272">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs></hi>, bind 4, s. 234-262. København</item>
    <!--<item>Grundtvig, N.F.S. (1818b) <rs type="title" key="title3571">“Grændels Uvæsen”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title272">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs></hi>, bind 4, s. 243-249. København</item>
    <item>Grundtvig, N.F.S. (1818c) <rs type="title" key="title3572">“Bjovulf og Strandridderen”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title272">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs></hi>, bind 4, s. 249-262. København</item>-->
    <!--<item>Grundtvig, N.F.S. (1819: 1818-1819) <rs type="title" key="title272"><hi rend="italic">Danne-Virke et Tids-Skrift</hi></rs>. nr. 4. København></item>-->
      <item>Grundtvig, N.F.S. (1820) <rs type="title" key="title326"><hi rend="italic">Bjowulfs Drape. Et Gothisk Helte-Digt fra forrige Aar-Tusinde af Angel-Saxisk paa Danske Riim</hi></rs>. København</item>
    <item>Hickes, George udg. (1705) <!--<rs type="title" key="title4403">“Finnesburg Fragment [Finnsburh Fragment]”</rs> i --><hi rend="italic"><rs type="title" key="title3561">Antiquæ Literaturæ Septentrionalis [...] <!--libri duo. Quorum primus Georgii Hickesii S.T.P. Linguarum Vett. Septentrionalium Thesaurum Grammatico-Criticum & Archæologicum, Ejusdem de antiquæ Literaturæ Septentrionalis Utilitate Dissertationem Epistolarem, et Andreæ Fountaine Equitis Aurati Numismata Saxonica & Dano-Saxonica complectitu.--> Alter continet Humfredi Wanleii Librorum Vett. Septentrionalium<!--, qui in Angliæ Biblioth. extant, Catalogum Historico-Criticum; nec non multorum Vett. Codd. Septentrionalium alibi extantium notitiam, cum totius operis sex Indicibus--></rs>,</hi> bind 1-2. Oxford</item>
    <item>Holm, Anders (2001) <rs type="title" key="title3913"><hi rend="italic">Historie og efterklang. En studie i N.F.S. Grundtvigs tidsskrift <hi rend="italic">Danne-Virke</hi></hi></rs>. Odense</item>
            <item>Huntingdon, Henry (1596) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5164">Historia Anglorum</rs>. </hi>London</item>
    <item>Kelly, A. Keith (2011) <rs type="title" key="title5159">&#x201C;Truth and a Good Story: <hi rend="italic">Egil's Saga</hi> and Brunanburh&#x201D;</rs>  i Livingston red. <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5157">The Battle of Brunanburh. A Casebook</rs>,</hi> s. 305-314. Liverpool</item>        
    <item>Langebek, Jacob udg. (1772-1878) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1172">Scriptores Rerum Danicarum Medii Ævi, partim hactenus inediti, partim emendatius editi, qvos collegit, adornavit, et publici juris fecit</rs>,</hi> bind 1-9. København</item>
            <item>Livingston, Michael udg. (2011) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5157">The Battle of Brunanburh. A Casebook</rs>.</hi> Liverpool</item>
             <item>Livingston, Michael (2011) <rs type="title" key="title5158">&#x201C;The Roads to Brunanburh&#x201D;</rs>, i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5157">The Battle of Brunanburh. A Casebook</rs>,</hi> udg. Michael Livingston, s. 1-26. Liverpool</item>
            
    <item>Lundgreen-Nielsen, Flemming (1980) <rs type="title" key="title14"><hi rend="italic">Det handlende ord. N.F.S. Grundtvigs digtning, litteraturkritik og poetik 1798-1819</hi></rs>. København</item>
    <item>Lye, Edward (1772) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3181">Dictionarium Saxonico et Gothico-Latinum</rs>.</hi> London</item>
            <item>Pinkerton, John (1789) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4409">An Enquiry into the History of Scotland, preceding the Reign of Malcolm III. or the Year 1056 including the authentic History of that Period</rs>.</hi> London</item>
    <item>Savile, Henry udg. (1596) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4393">Rerum Anglicarum scriptores post Bedam praecipui, ex vetustissimis codicibus manuscriptis nunc primum in lucem editi</rs>.</hi> London</item>
            <item>Smyth, Alfred P. (1975) <hi rend="italic"><rs key="title5165" type="title">Scandinavian York and Dublin. The history and archaeology of two related Viking kingdoms</rs>.</hi> Dublin</item>
            <item>Somner, William (1659) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3562">Dictionarium Saxonico-Latino-Anglicum</rs>.</hi> Oxford</item>
    <item>Thorkelin, Grímur Jónsson udg. (1815) <rs type="title" key="title1855"><hi rend="italic">De Danorum Rebus Gestis Secul. III &amp; IV. Poëma Danicum Dialecto Anglosaxonica. Ex Bibliotheca Cottoniana Musaei Britannici</hi></rs>. København</item>
    <item>Toldberg, Helge (1946) <rs type="title" key="title24"><hi rend="italic">Grundtvig som Filolog</hi></rs>. København</item>
            <item>Wheelocke, Abraham udg. (1644) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4976">Anglo-Saxon Chronicle</rs>.</hi> Cambridge [1643]</item>
        </list>
         
    <!--  <div>
        <head xml:id="docIn12">Utrykt</head>
        <list type="litList">
          <item><rs type="title" key="title5181">Cambridge, Corpus Christi College MS 173</rs>, <hi rend="italic">Anglo-Saxon Chronicle</hi></item>
          <item><rs type="title" key="title5161">Cotton Tiberius A vi</rs>, <hi rend="italic">Anglo-Saxon Chronicle</hi></item>
          <item><rs type="title" key="title5169">Cotton Tiberius B i</rs>, <hi rend="italic">Anglo-Saxon Chronicle</hi></item>
          <item><rs type="title" key="title5162">Cotton Tiberius B iv</rs>, <hi rend="italic">Anglo-Saxon Chronicle</hi></item>
          <item><rs type="title" key="title5181">Cotton Domitian A viii</rs>, <hi rend="italic">Codex Canterbury</hi></item>
          
        </list>
      </div> --> 
        </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>