<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/txtEditXSLT.xsl"?><?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/txtRNC.rnc"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title rend="part">Lidt om Hr. Doctor Gustav Ludvig Baden</title>
      <title rend="shortForm">Lidt om Doctor Baden</title>
      <author>Nicolai Frederik Severin Grundtvig</author>
      <editor role="philologist">Vibeke A. Pedersen</editor>
      <editor role="student1">Maria Wiggers Pedersen</editor>
         <editor role="student2">Kirsten Vad</editor>
     </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <idno type="firstUpload">1.5</idno>
               <idno type="content">1.5</idno>
               <idno type="technic">1.5.1</idno>
            </edition>
         </editionStmt>
     <extent>20 KB</extent>
         <publicationStmt>
            <availability status="restricted">
               <p>© Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
            </availability>
            <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
            <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov, København</distributor>
            <date when="2013-05-02">www.grundtvigsværker.dk, version 1.5, 1. oktober 2014</date>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>[titel]</title>
            <respStmt>
               <name>[udgiver]</name>
               <resp>[evt.]</resp>
            </respStmt>
            <idno>2014-10-31</idno>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note xml:id="thisFile" target="1809_120_txt.xml" type="txt">Læsetekst</note>
            <note target="1809_120_com.xml" type="com">Punktkommentar</note>
            <note target="1809_120_intro.xml" type="intro">Indledning</note>
            <note target="1809_120_txr.xml" type="txr">Tekstredegørelse</note>
            <note type="unknownVar">Variant</note>
         </notesStmt>
     <sourceDesc>
      <bibl>
       <title type="part">Lidt om Hr. Doctor Gustav Ludvig Baden</title>
       <author>[forfatter]
        <note>[evt.]</note>
       </author>
       <pubPlace>[sted]</pubPlace>
       <publisher>[trykker]
        <note>[evt.]</note>
       </publisher>
       <date>[år]</date>
      </bibl>
      <listWit xml:id="emendation">
        <witness n="120" xml:id="A"><desc>Førstetrykket</desc><num>1809</num></witness>
      </listWit>
     <!-- <listWit xml:id="pageNumber">
       <witness rend="sigel">[udgave]</witness>
      </listWit>-->
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
      <profileDesc>
  <textClass>
   <classCode scheme="http://grundtvigsværker.dk/genre.xml">
    <term>prosa</term>
    <term>artikler</term>
   </classCode>
   <keywords scheme="http://grundtvigsværker.dk/emneord.xml">
    <term>polemik</term>
    <term>norrønt</term>
    <term>mytologi</term>
    <term>filologi</term>
    <term>historie</term>
   </keywords>
  </textClass>
</profileDesc>

    <encodingDesc>
     <projectDesc>
      <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
      <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
      <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs værker</p>
      <p>2. En forskningsindsats på de felter, hvor Grundtvig særligt markerede sig</p>
      <p>2.a. Teologi og kirke</p>
      <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
      <p>2.c. Pædagogik og folkeoplysning</p>
      <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
     </projectDesc>
         <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for tekstredegørelser til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for XML-mærkning af Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change xml:id="KSR" who="KSR" when="2012-05-14">txt2tei</change>
      <change who="auto" when="2014-05-01">Autoopmærket af autotag.awk v09 KK 2013-11-28</change>
         <change xml:id="VAP" who="VAP" when="2014-05-02">fjernet opmærkningsmæslinger samt enkelte andre</change>
         <change  who="VAP" when="2014-05-02">fjernet flere mæslinger samt seg-opmærket. Rettet umiddelbart iøjnefaldende ocr-fejl</change>
        <change xml:id="JT" who="JT" when="2014-05-13">nummeratorkørsel</change>
       <change xml:id="KV" who="KV" when="2014-05-13">1. kollation efter Grundtvig bibliotekets løsblad (omslag: 3.1 (3.2))</change>
       <change xml:id="MWP" who="MWP" when="2014-05-14">2. kollation efter Grundtvig bibliotekets løsblad (omslag: 3.1 (3.2))<!-- betyder det, at der er læst to kollationer efter samme eksemplar, VAP 26. maj? --></change>
        <change  who="VAP" when="2014-05-26">3. kollation efter KB's (blå) eksemplar. Mellemslag. Indsat com15-17. Opmærket yderligere</change>
          <change who="VAP" when="2014-06-03">Indsat com18. </change>
         <change who="VAP" when="2014-06-11">Rettet opsætning m.m. efter Stines forslag, samt flere noIndent fra Klaus ved "beviserne". Oprettet com19-24</change>
        <change who="VAP" when="2014-06-12">slettet opmærkning af doktoren</change>
        <change who="VAP" when="2014-06-16">smårettelser</change>
        <change who="VAP" when="2014-06-11">Rettelser efter Klaus' forslag. Oprettet ny com20</change>
       <change who="KV" when="2014-09-30">indsat fax nr.</change>
        <change who="VAP" when="2014-10-07">sidste rettelser og tilpasninger</change>
        <change who="VAP" when="2014-10-08">rettelser i baseopmærkning</change>
         <change who="VAP" when="2014-10-17">rettelse i div</change>
       <change who="KV" when="2015-04-16">indsat fax henvisning til periText</change>
       <change who="KV" when="2015-10-15">indført genre, emne</change>
       <change who="SKP" when="2017-04-20">tilføjet firstUpload</change>
     </revisionDesc>
   </teiHeader>
   
   <text type="txt">    
      <pb type="periText" facs="1809_120_fax001.jpg"/>
    <body>     
     
	 <!--
		
			
				Nyeste Skilderie af <placeName key="fak8">Kjøbenhavn</placeName>
				Nik. Fred. Sev. Grundtvig
				
					Generated 
					BookPartnerMedia
			
				1809			
			[Source decription]
			
		
	-->
	
<!--	
<front rend="">
   <titlePage type="">
      <pb type="text" facs="1809_120_fax000.jpg" ed="A" subtype="column" rend="supp" n="1449"/>
      <docTitle>
         <titlePart type="main">Nyeste Skilderie af <placeName key="fak8">Kjøbenhavn</placeName>.</titlePart>
      </docTitle>
      <fw type="shortLine"/>
      <docImprint>
         <pubPlace>Sjette Aargang. No. 91.</pubPlace>
      <fw type="longLine"/>
         <pubPlace>Udgivet og forlagt af <hi rend="spaced">J<!-\- MWP: eller I? -\->. Werfel;</hi> trykt i <placeName key="fak8">Kjøbenhavn</placeName>, hos <hi rend="spaced">P. H. Höeckes</hi> Enke.</pubPlace> 
         <fw type="shortLine"/>
         <pubPlace>Tirsdagen den 22 Augusti, 1809.</pubPlace>
         <fw type="longLine"/>
</docImprint>
</titlePage>
</front>-->


<div type="[Tekst]">
<pb type="text" facs="1809_120_fax002.jpg" ed="A" subtype="column" rend="supp" n="1449"/>

<head rend="1">Lidt om Hr. Doctor <hi rend="spaced"><persName key="pe262">Gustav Ludvig Baden</persName>.</hi></head>
   <p rend="noIndent"><hi rend="initial">D</hi>enne utrættelige Mand har nylig beriget Litteraturen med et ligesaa vigtigt som stort Skrift om <persName key="pe237">Saxo Grammatikus</persName>, der røber ikke blot Læsning i <persName key="pe897">Stephanii</persName> <rs key="title2954" type="title">Noter</rs>, men en ualmindelig Skarpsindighed, da det endog er lykkedes Hr. Doctoren næsten uimodsigelig at bevise den <seg type="com" n="com1">paradoxe</seg> Paastand, at vi behøve en ny Udgave og Oversættelse af hin gamle Historieskriver. Dog skønt dette er Skriftets Hovedtendents, er det dog ikke dets eneste Fortrin, thi for at holde Læseren skadesløs for den Tørhed, der er uadskillelig fra slige lærde og dybsindige Undersøgelser, har han til Slutning gjort min <rs key="title76" type="title">Mythologi</rs> og mig til Genstand for sin muntre og fine Skemt. Af mit Hjerte under jeg Læseren denne lille saa fortjente Vederkvægelse, og skønt <seg type="com" n="com2">Sværmertitelen</seg> ved de ellers saa agtværdige frosne <seg type="com" n="com3">Bogstavmenneskers</seg> ubegribelige Ødselhed er hartad sjunket ligesaa dybt som de akademiske Grader, agter jeg mig dog hædret ved at modtage den <pb type="text" facs="1809_120_fax002.jpg" ed="A" subtype="column" rend="supp" n="1450"/>af en Mand, der allerede ved det dybe Studium han helligede <rs type="title" key="title790">Peder Paars</rs>, for at udfinde hvad man aad og drak under <seg type="com" n="com15">Kalmarkrig</seg>, har noksom bevist sin afgjorte Tilbøielighed for det sande Reelle i Livet som i Konst og Videnskab. <seg n="com19" type="com">I Følge</seg> heraf kunde det synes, som jeg blot skyldte Hr. Doctoren en ligefrem Tak, men da han har havt det <seg type="com" n="com4">kostelige</seg> Indfald at ville bevise, det ei kan være kristelig Theologi hvori jeg kalder mig Kandidat, er det mig en kær Pligt for det ærede Publikum at udvikle den Konst jeg selv beundrer i de Beviser, hvis raa Stof kun er laant af min Bog, men her fremtræde i en Glands, som aldeles er et Værk af Hr. Doctorens Genialitet.</p>
   <p rend="hangingIndent"><hi rend="spaced">1ste Bevis.</hi> Jeg har dadlet <persName key="pe20">Baggesen</persName>, fordi han <seg type="com" n="com5">behængte <placeName key="fak24">Nordens</placeName> Guder med</seg> <seg type="com" n="com6">Narrekappen</seg>, altsaa sætter jeg <seg type="com" n="com16">Asalæren</seg> over Kristendommen.</p>
   <p rend="noIndent">Dette Bevis tykkes i det mindste mig at bære Prisen saavel i Styrke som logisk Rigtighed, selv for <persName key="pe811">Erasmus Montans</persName> berømteste, og man kan paa denne Maade tydelig bevise de mest utrolige <pb type="text" facs="1809_120_fax003.jpg" ed="A" subtype="column" n="1451"/>Ting, saasom: Doctor <persName key="pe262">Baden</persName> synes godt om, at der gøres Nar ad det Guddommelige, altsaa er han en god Kristen.</p>
   <p rend="hangingIndent"><hi rend="spaced">2det Bevis.</hi> Jeg har sagt, at <placeName key="fak24">Nordens</placeName> Guder engang vare Betingelsen for mit Liv.</p> 
   <p rend="noIndent"><seg type="com" n="com21">Vel</seg> har jeg ikke saa lige derved ment, at <placeName key="fak24">Nordens</placeName> Guder have skabt mig; men det er dog ligesaa klart, at jeg derved har forkyndt min Tro paa disse Guddomme, som at <persName key="pe262"> Hr. B.</persName> ved at sige, at Fædrelandets Oldsager og Historie endnu mere har været Betingelsen for hans Liv, har sat de Gamles <hi rend="spaced">Hestesko</hi> over Kristendommen.</p>
   <p rend="hangingIndent"><hi rend="spaced">3die Bevis.</hi> Jeg skal have sagt (<seg n="com18" type="com">Fort. Pag. XX.</seg>), at Følelse for <placeName key="fak24">Nordens</placeName> Guddomme er glødende Varme for det Hellige og Sande.</p>
   <p rend="noIndent">Nu har jeg derimod paa anførte Sted sagt, at om end mit Svar paa <persName key="pe399">Adelungs</persName> Skumlerier kunde kaldes inhumant, saa troede jeg mig dog retfærdiggjort ved den Sandhed, at glødende Varme for det Hellige og Sande stundum maa yttre sig som dyb Foragt for det Usle. En Anden vilde maaske her klage over, at hans Ord vare skammelig fordreiede, men jeg beundrer heri en Konst, der er saameget mere genialsk, som den har tilintetgjort den ubehagelige Spaadom, der paa en vis Maade laa i mine Ord.</p>
   <p rend="hangingIndent"><hi rend="spaced">4de Bevis.</hi> I Indledningen Pag. 5. i Noten skal jeg have sagt, at <placeName key="fak24">Nordens</placeName> Mythologi <hi rend="spaced">indeholdt Guddommen</hi> og dens Aabenbarelser i Livet.</p>
   <p rend="noIndent">Slet saa dum har jeg da rigtig nok ikke været, saasom jeg blot siger, at Grunden hvi de Høi<pb type="text" facs="1809_120_fax003.jpg" ed="A" subtype="column" n="1452"/>lærde kalde mig <seg type="com" n="com7">Sværmer</seg> vel er, fordi jeg ei med samme Kulde som de, kan tale om Guddommen og dens Aabenbarelser i Historien og Livet. Dette lod sig nu ret godt sige, uden at være Hedning, især naar Man har faaet <seg type="com" n="com8">Sværmernavnet</seg> for en Afhandling om den <hi rend="spaced">kristelige </hi>Religion, men desto større er den juridiske Doctors Konst, der stedse veed at lægge mig de mest passende Ord i Munden.</p>
   <p rend="hangingIndent"><hi rend="spaced">5te Bevis.</hi> Pag. 150 skal jeg have sagt, at den oldnordiske Mythologi er den herligste Form, hvorunder det Evige og dets Modification i Tiden er fremstillet.</p>
   <p rend="noIndent">Ligesom dette er det sidste og klareste Bevis for mit Hedenskab, saa er det ogsaa Kulminationspunkten for Hr. Doctorens Konst, og jeg kan ei gøre hans Triumf fuldstændigere, end ved at afskrive det hele Sted i sin Sammenhæng.</p>
   <p rend="firstIndent"><placeName key="fak24">Nordens</placeName> Gudelære er (har jeg sagt) den herligste Form, hvorunder noget <hi rend="spaced">Menneske </hi>har fremstillet det Evige og dets Modification i Tiden. Hvad den mangler, kunde ingen Dødelig give den, og <rs type="myth" key="myth104">Ragnaroke</rs> maatte kommet, dersom ei en <seg type="com" n="com9">renere Søn</seg> af <rs type="myth" key="myth1">Alfader</rs> end <rs type="myth" key="myth59">Odin</rs> var steget ned til den længselsfulde Jord, havde nedstyrtet <rs type="myth" key="myth106">Aserne</rs> fra deres uretmæssige Trone, frataget <rs type="myth" key="myth111">Jetterne</rs> den giftige Braad, oppustet den døende Guddomsgnist til en hellig, brændende Lue, og saaledes forsonet Jorden med Himmelen. Dette er den store Gudfrygtigheds Hemmelighed, som <rs type="myth" key="myth82">Vola</rs> ei <hi rend="spaced">kunde </hi>vide, som <seg n="com17" type="com">Døgnet</seg> ei <hi rend="spaced">vil</hi> vide.</p>
   <p rend="firstIndent">Aldrig havde jeg tænkt, at Dette kunde afgive et Bevis <hi rend="spaced">mod</hi> min Kristendom, og endnu kan <pb type="text" facs="1809_120_fax004.jpg" ed="A" subtype="column" n="1453"/>jeg ikke ret finde mig deri, da <persName key="pe262">Hr.  B.</persName> hverken er Digter eller Maler, og det dog kun er om dem han selv siger: <hi rend="romanType"><seg type="com" n="com10">illis <hi rend="italic">qvidlibet</hi> audendi semper fuit potestas</seg>;</hi> men jeg kan derfor ikke nægte, at jo mine Ord virkelig ved den lille Forbedring, <persName key="pe262">Hr. Bs.</persName> <seg type="com" n="com11">Sjeni</seg> har vidst at give dem, bevise hvad de skulle.</p>
   
   <p rend="firstIndent">Jeg tør nu haabe, at ingen Læser tvivler om, at jo den hele Bevisførelse er en artig Skemt; thi det er jo klart, at Hr. Doctor <persName key="pe262">Baden</persName> ved at skrive noget Saadant for Alvor, vilde udsat sig for Prædikater, jeg ikke engang <seg n="com22" type="com">gider nævnet</seg>. Svage Sjele kunne maaske vel forvildes ved den alvorlige Tone, hvori <persName key="pe262">Hr. B.</persName> triumferer, naar han siger: &#x201C;jeg vædder ti mod en at han (Grundtvig) gerne bortbytter vor Jehova og dennes Gesandt <persName key="pe45">Kristus</persName> med
      <persName key="pe343">Paulus</persName>, <persName key="pe306">Peder</persName>, og de øvrige Kristuslærens Forkyndere, for <rs type="myth" key="myth74">Thor</rs>, <rs type="myth" key="myth59">Odin</rs> og <rs type="myth" key="myth18">Freir</rs>&#x201D;; men enhver Kyndig indseer let, at den alvorlige Tone kun er vedligeholdt for at gøre Spasen heel. Selv Væddemaalet lader sig hermed forene, da han jo ei har sagt, hvad for Ti det skulde være, maaske mente han Ørefigen, Stokkeprygl eller andet Saadant, som man <seg type="com" n="com23">heller</seg> vil give end tage, og er denne Gætning rigtig, forøges det Morsomme usigelig.</p>
  
   <p rend="firstIndent">Efter saaledes spøgende at have besvaret Spøgen, maa jeg <seg type="com" n="com20">end</seg> med et Par Ord omtale den alvorlige Anke, <persName key="pe262">Hr. B.</persName> har ført over mig, fordi jeg i min <rs key="title76" type="title">Mythologi</rs> (i Noten Pag. 115) skal have irettesat en oplyst Historieskriver (<persName key="pe237">Saxo</persName>), fordi han gør sig et andet Begreb om <rs type="myth" key="myth226">Utgardeloke</rs>, end hans Eftertids <seg type="com" n="com12">Sværmere</seg>.</p>
   <p rend="firstIndent"><pb type="text" facs="1809_120_fax004.jpg" ed="A" subtype="column" rend="supp" n="1454"/>Den paaberaabte Anmærkning lyder saaledes: <persName key="pe237">Saxo</persName> gør <rs type="myth" key="myth226">Utgardeloke</rs> til en Gud, som den danske Kong <rs type="myth" key="myth433">Gorm</rs> dyrkede, og paa Grund heraf har man gjort ham til en af de Guder, som dyrkedes før <rs type="myth" key="myth106">Aserne</rs>, men fortrængtes af dem. Hvor aldeles forkert dette er, sees allerede deraf, at han da maatte træde tydeligst frem i de <seg type="com" n="com13">gamle Sange</seg>, og forsvinde efterhaanden, istedenfor at det er ganske omvendt. <rs key="title139" type="title">Lokasenna</rs> og <rs key="title146" type="title">Harbards Sang</rs>
      ere de første, som have Spor af ham, og ingensteds, <seg n="com24" type="com">uden</seg> hos <persName key="pe237">Saxo</persName>, træder han frem som Gud.</p>
  
   <p rend="firstIndent">Ogsaa dette maatte man fristes til at antage for <persName key="pe262">Hr. Bs.</persName> behagelige Skemt; men da det indeholder en Beskyldning, der ikke, saaledes som hin, bærer sin Latterlighed til Skue, maa jeg ganske alvorlig spørge: viser <persName key="pe237">Saxo</persName> sig som oplyst Historieskriver ved at fortælle <rs type="myth" key="myth433">Gorm</rs> dyrkede <rs type="myth" key="myth226">Utgardeloke</rs> som Gud, og hvad sagde derimod Eftertidens <seg type="com" n="com14">Sværmere</seg>? Har jeg irettesat <persName key="pe237">Saxo</persName>, fordi jeg siger, det er urigtigt paa hans Fortælling om, at <rs type="myth" key="myth226">Utgardeloke</rs> dyrkedes som Gud henimod Kristendommen, at grunde den urimelige Slutning, at han var en af <placeName key="fak24">Nordens</placeName> <hi rend="spaced">ældste</hi> Guder? Endelig, hvad bevæger Doctor
      <persName key="pe262">Baden</persName> til at ville indbilde Publikum, at jeg har sagt det Modsatte af hvad jeg virkelig har sagt? Er det maaske Overflødighed af <hi rend="spaced">den</hi> Kristendom, jeg mangler?</p>
   <p rend="firstIndentRight"><hi rend="spaced">Nik. Fred. Sev. Grundtvig,</hi></p>
   <p rend="secondIndentRight"><hi rend="size-1">Kandidat i Theologien.</hi></p>
   <fw type="shortLine"/>
</div>


     
    </body>    
   </text>   
  </TEI>
