<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/introPath.xsl"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/txtRNC.rnc"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title rend="part">Om Baggesen</title>
      <title rend="shortForm">Om Baggesen</title>
      <author>Nicolai Frederik Severin Grundtvig</author>
      <editor role="philologist">Kim Steen Ravn</editor>
        <editor role="student1">Maria Wiggers Pedersen</editor>
     </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <idno type="firstUpload">1.5</idno>
               <idno type="content">1.9</idno>
               <idno type="technic">1.9.1</idno>
          </edition>
       </editionStmt>
       <extent>22 KB</extent>
       <publicationStmt>
            <availability status="restricted">
               <p>© Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
            </availability>
            <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
            <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov, København</distributor>
            <date when="2016-09-01">www.grundtvigsværker.dk, version 1.9, 1. november 2016</date>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</title>
            <respStmt>
               <name>S. Soldin</name>
               <resp>S. Soldin</resp>
            </respStmt>
            <idno>1815-12-09</idno>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note xml:id="thisFile" target="1815_266_txt.xml" type="txt">Læsetekst</note>
            <note target="1815_266_com.xml" type="com">Punktkommentar</note>
            <note target="1815_263_intro.xml" type="intro">Indledning</note>
            <note target="1815_266_txr.xml" type="txr">Tekstredegørelse</note>
            <note type="minusVar">Variant</note>
         </notesStmt>
     <sourceDesc>
      <bibl>
       <title type="main">[titel]</title>
       <author>[forfatter]
        <note>[evt.]</note>
       </author>
       <pubPlace>[sted]</pubPlace>
       <publisher>[trykker]
        <note>[evt.]</note>
       </publisher>
       <date>[år]</date>
      </bibl>
      <listWit xml:id="emendation">
       <witness xml:id="A" n="266">
          <desc>F&#x00F8;rstetrykket</desc>
          <num>1815</num>
       </witness>
      </listWit>
      <listWit xml:id="pageNumber">
       <witness xml:id="PS">
          <desc>Poetiske Skrifter</desc>
          <num>4</num>
       </witness>
       <witness xml:id="US">
          <desc>Udvalgte Skrifter</desc>
          <num>3</num>
       </witness>
      </listWit>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://grundtvigsværker.dk/genre.xml">
               <term>prosa</term>
               <term>artikler</term>
            </classCode>
            <keywords scheme="http://grundtvigsværker.dk/emneord.xml">
               <term>polemik</term>
            </keywords>
         </textClass>
        </profileDesc>
    <encodingDesc>
     <projectDesc>
      <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
      <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
      <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs værker</p>
      <p>2. En forskningsindsats på de felter, hvor Grundtvig særligt markerede sig</p>
      <p>2.a. Teologi og kirke</p>
      <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
      <p>2.c. Pædagogik og folkeoplysning</p>
      <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
     </projectDesc>
         <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for tekstredegørelser til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for XML-mærkning af Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
       <change xml:id="KSR" who="KSR" when="2014-04-30">txt2tei</change>
       <change xml:id="MWP" who="MWP" when="2014-05-19">1. kollation efter Nyeste Skilderie, K, 672</change>
       <change who="KSR" when="2014-06-25">lemmatiseret</change>
       <change who="auto" when="2014-08-19">Autoopmærket af autotag.awk v09 KK 2013-11-28</change>
       <change who="KSR" when="2014-08-21">tekstkritik indført; oprettet i access</change>
       <change who="KSR" when="2014-09-08">1. redaktion indført</change>
       <change who="KSR" when="2014-09-24">2. redaktion indført, Lis Møller</change>
       <change who="KSR" when="2015-10-01">genre og emneord</change>
       <change who="KSR" when="2016-05-03">fax.nr. rettet</change>
       <change who="KSR" when="2016-11-14">txr</change>
       <change who="KSR" when="2017-03-13">firstUpload</change>
     </revisionDesc>
   </teiHeader>
   
   <text type="txt">
      
      <front/>
      
      <body>  
         
         <div type="[Tekst]">
          
          <pb type="text" facs="1815_266_fax1.jpg" ed="A" subtype="column" rend="supp" n="1553"/>
          <pb type="edition" ed="PS" n="230"/>
          <pb type="edition" ed="US" n="581"/>
           
           <head rend="2">Om <persName key="pe20">Baggesen</persName>.</head>
          
          <p rend="noIndent"><hi rend="initial">M</hi>ed nogen Forundring, med dyb Bedrøvelse, men <seg type="com" n="com1">end</seg> dybere Rolighed, læsde jeg <persName key="pe20">Baggesens</persName> Svar til mig i Skilderiet No. 97. At <hi rend="spaced">svare</hi> kan naturligviis ei falde mig ind, da en <persName key="pe20">Baggesen</persName> dog umulig for Alvor kan troe hvad han her, i en mig aldeles ubegribelig Stemning har sagt, og da hans hardtad <seg type="com" n="com1000">rasende</seg> Beskyldninger maae i enhver Retsindigs Øie afbevise sig selv. Hvad jeg derimod vil, og som jeg troer bør gjøre, er at aflægge <pb type="edition" ed="US" n="582"/>Velsindede Regnskab for min Adfærd i denne Sag, der vel ikke kan være <hi rend="spaced">dem</hi> mistænkelig, men dog fremmed. I fire Aar har jeg været Gjenstanden, hardtad for alle deres Haan der offentlig omtalde mig og min Færd, uden dog at gribe den Svøbe, Man <seg type="com" n="com4">alt</seg> i tidligere Dage havde seet jeg kunde svinge, i det mindste bedre en de, der vilde dræbe mig med den, og jeg begriber da visselig ikke hvad der skulde bevæge mig til at prøve den paa en Digter, hvis Mesterskab heri jeg aldrig har betvivlet eller attraaet, og hvis Smaasnert i Forbi<pb type="edition" ed="PS" n="231"/>gaaende jeg sagtens kunde taale. Derimod maatte det være mit Ønske at see denne store Aand vandre en bedre og værdigere <seg type="com" n="com6">Bane</seg>, et Ønske jeg frimodig udsagde allerede 1812 i mit Korte Begreb af Verdens Krønike, og uden storagtig at mene jeg kunde omvende ham, maatte det dog være mit inderlige Ønske, at gjøre ærlig det Lidet der stod i min Magt. Jeg har derfor <pb type="text" facs="1815_266_fax2.jpg" ed="A" subtype="column" rend="supp" n="1554"/>adskillige Gange tænkt paa, i et Digt at kundgjøre min Beskuelse af ham og hans <seg type="com" n="com7">Bane</seg>, og nu faldt det mig ind at det helst burde skee i en skjemtende Tone, mod hvilken hans Øre snarest oplod sig, og i hvilken jeg tillige kunde revse mangen Dagens Daarskab der egentlig kun var hans Feil i Carricatur; og see, <hi rend="spaced">derfor</hi> skrev jeg mine <seg type="com" n="com9000">rimelige</seg> Strøetanker, Noget som alle mine <seg type="com" n="com8">Kyndinge</seg> veed, og som vel enhver opmærksom Læser selv vil kunne spore. At <persName key="pe20">Baggesen</persName> kunde faae i Sinde at tage mig min alvorlige Skjemt ilde op, det forudsaae jeg og var belavet paa at bære hvad han i saa Fald vilde overvælde mig med; men at han for Alvor kunde troe jeg havde talt med et fiendtligt Sind, det ansaae jeg, og det anseer jeg endnu for umuligt. Imidlertid hørde jeg tale om hans Gaade og mærkede af Noget Man læsde for mig, at den gjorde sig særdeles kostbar; det faldt mig ind at Gaadeordet maatte være <hi rend="spaced">Individualitet</hi> som det eneste Ord der, som Udtryk for <hi rend="spaced">Ordet</hi> og <hi rend="spaced">Sandheden</hi> kunde bruges om alt <hi rend="spaced">Existerende,</hi> jeg læsde Gaaden igjennem, fandt en Deel jeg ikke forstod og ei engang gad grunde paa, men fandt min Formodning noksom stadfæstet, og midt i et forfængeligt Spil saae jeg dybe genialske Glimt. Jeg tænkde, det kunde maaskee gjøre et godt Indtryk paa <persName key="pe20">Baggesen</persName>, hvis han saae at en Dagens <seg type="com" n="com1001">Davus forstod, hvad han meende var skjult for Oediper</seg>, og at det var den samme Davus som skjemtede, og at det <hi rend="spaced">burde</hi> gjort et godt Indtryk er en Overbeviisning, som ingen Erfaring <pb type="text" facs="1815_266_fax3.jpg" ed="A" subtype="column" n="1555"/>om mit <pb type="edition" ed="US" n="583"/>Haabs Skuffelse skal kunne rokke. <persName key="pe20">Baggesen</persName> vil, Man skal troe, at jeg <seg type="com" n="com9001">af en Fiende</seg> fik Lyst til at være hans Ven, fordi han roesde min Skjemt, men det kan dog umulig være hans Alvor, thi vilde han end miskjende den venlige Aand som jeg tør sige, svæver selv over de stærkeste og alvorligste Bebreidelser i Skjemtetalen, saa maae han jo dog have seet at i Begyndelsen af Gaade-Gjætningen, der staaer ved Siden af hans Parenthetiske Svar, taler den samme venlige Aand, hvis Røst han sikkert har fornummet i sit Hjerte. Hvad nu overalt den Roes angaaer som han mener jeg skal have bygget sataniske Anslag paa, da maae han dog rigtig tiltroe mig en god Portion Dumhed, <pb type="edition" ed="PS" n="232"/>dersom han mener at jeg ikke saae <seg type="com" n="com9"><hi rend="spaced">Hanken</hi> ved <hi rend="spaced">Kappen</hi></seg> og <seg type="com" n="com10"><hi rend="spaced">Halen</hi> ved <hi rend="spaced">Jesper</hi></seg><hi rend="spaced">,</hi> ligesom han dog vel maae see, at jeg har spillet mit Kort som en Dumrian tilgavns, hvis det var <persName key="pe865">Hans Mikkelsen</persName>s Krands jeg beilede til, og et Blad af den, er jo Alt hvad <persName key="pe20">Baggesen</persName>, <seg type="com" n="com100">med Adskilligt bag Øret</seg>, rakde mig. At imidlertid <persName key="pe20">Baggesens</persName> Parenthes afbrød mine Strøtanker og gav Anledning til mit Slutningsord i Gaade-Gjætningen, det er ganske rigtigt, men det sagde jeg jo selv, og det maatte vel være et usvigeligt Vidnesbyrd om, at <seg type="com" n="com101">det var ingen <hi rend="spaced">Skjelm</hi> jeg havde bag Øret</seg>. Mener <persName key="pe20">Baggesen</persName> virkelig, at jeg <hi rend="spaced">for min Person</hi> bryder mig synderlig om enten han forener sin Stemme med Verdens eller min, da kjender han Mennesket, mig og min <seg type="com" n="com11">Bane</seg> langt slettere end jeg havde troet, thi naar Man har hele Verden imod sig, vil selv det største Genie, meer eller mindre, <seg type="com" n="com9002">ei sige stort</seg>, men bliver ligefuldt <seg type="com" n="com12">beet</seg>, hvis Man ikke har Gud med sig, og har Man det, staaer Man sig nok; ei heller pleier det at være Maaden hvorpaa Man vil tilsmigre sig en Mands Gunst, at man siger ham hans Feil lige i Øinene, ja for hele Verdens Øine, og det har jeg jo gjort i det samme Stykke, der skal indeholde den nederdrægtige, sataniske Smiger. At jeg derimod inderlig baade ønskede og ønsker at vinde <persName key="pe20">Baggesen</persName> for hvad jeg veed er <hi rend="spaced">Sandhed,</hi> det har jeg jo for længe siden offentlig sagt og fragaaer det aldrig, men visselig, det er for hans egen Skyld og for de Manges, der, efter min Beskuelse, have deres Centralpunkt i hans Aand. At jeg, som Menneske, har desuden det <seg type="com" n="com200">særdeles</seg> Ønske, at <pb type="text" facs="1815_266_fax4.jpg" ed="A" subtype="column" n="1556"/>staae i venligt Forhold til en Aand jeg elsker, og, den være min nu nok saa overlegen, er mig, efter min Følelse, nærmere beslægtet end de Fleste jeg kjender, det er dog vel ingen Brøde, og Udsagnet af dette Ønske, som først burde finde Sted, <hi rend="spaced">efterat</hi> jeg frimodig havde bedømt hans Færd og <hi rend="spaced">efterat</hi> han havde erklæret, at han ei ansaae mig for et Dummerhoved, dette Udsagn <pb type="edition" ed="US" n="584"/>af en Følelse jeg ei kunde misbillige, er hvad <persName key="pe20">Baggesen</persName> nu vil forvandle deels til et satanisk Hyklerie, deels til et drengeagtigt <seg type="com" n="com13">Kamerad-Spil</seg>. Fordi jeg sagde, hvad Sandhed er, at jeg aldrig har dømt Mennesket <persName key="pe20">Baggesen</persName> haardt, fordi han i en saa forvirret Tid fulgde den <seg type="com" n="com14">saare</seg> skjæve Retning, hvortil jeg i yngre Dage følde en mægtig Lyst i min egen Barm, derfor skal jeg have forandret min Dom <hi rend="spaced">over Skjævheden,</hi> fordi jeg sagde det glædede mig, at <persName key="pe20">Baggesen</persName>, for hvis Skyld jeg skjemtede, havde fundet Andet end &#x2003;&#x2003;&#x2003; i Skjemten, derfor <pb type="edition" ed="PS" n="233"/>skal jeg have løftet mig paa Tæerne, derfor skal jeg have kaldt <persName key="pe20">Baggesen</persName> englereen, naar han kun vilde rose mig.</p>
          
          <p rend="firstIndent">Dog, Man bør ikke spilde Ord paa at besvare saa latterlige Ting, der kun blive høistalvorlige ved den Betragtning, hvor <seg type="com" n="com9003">saare</seg> en Aand, som <persName key="pe20">Baggesens</persName>, maae forvirre og omtaage sig, for at finde dem rimelige. Jeg vil da kun endnu bemærke, at vel har jeg brændt det Eftermæle, hvormed jeg havde agtet at slutte mine Strøetanker, af Grunde, som staae paa Prent at læse, men ønsker <persName key="pe20">Baggesen</persName> det, skal jeg see dog at restituere det saavidt, at han kan see, jeg frygter ikke for en Dyst, naar det skal saa være, men slutte vil jeg heller med den Forsikkring, at mine Tanker om <persName key="pe20">Baggesen</persName> ere i Dag ligesaa venlige som da jeg sluttede Gaade-Gjætningen, og at mit Haab om ham, endnu er omtrent det samme, skjøndt hans Roes i Tankesamleren dog vist ikke skal fremgjøgle indtagende Skikkelser for mig, eller indbilde mig, hvad jeg, Gud skee Lov! aldrig har ønsket, at <persName key="pe20">Baggesen</persName> skulde tage mit Partie <hi rend="spaced">paa Sandheds Bekostning.</hi></p>
          
          <p rend="firstIndent">Langtfra derfor, som <persName key="pe20">Baggesen</persName> vil indbilde sig, at <hi rend="spaced">skjælve,</hi> sidder jeg ganske rolig og beregner, at det vilde glæde mig dobbelt, hvis <persName key="pe20">Baggesen</persName> nu engang blev min Ven <hi rend="spaced">for Sandheds Skyld,</hi> thi da vilde Verden, netop for <hi rend="spaced">Tanke</hi><pb type="text" facs="1815_266_fax5.jpg" ed="A" subtype="column" n="1557"/><hi rend="spaced">samlerens</hi> Skyld have dobbelt Uleilighed med at samle sine Tanker. Rolig kan jeg ogsaa sagtens være ved de Smæk <persName key="pe20">Baggesen</persName> giver Skyggen af sin egen syge Phantasie, thi de ramme jo slet ikke mig, og om Verden vilde sige, de slog mig ihjel, det loe jeg kun ad, min Characteer har jeg, med ikke saa faa, og, efter Verdens Tanker, store Opoffrelser, lagt for Dagen, at fremforalt naar Verden sigter mig for <hi rend="spaced">Hyklerie</hi> og <hi rend="spaced">Smiger,</hi> er jeg ordenlig nødt til at lee den lige i Øinene og svare: nu, min Ven! vær dog ikke saa spydig! <seg type="com" n="com15">tag dig heller selv om Næsen</seg>! Har jeg smigret for dig, da er det saamænd skeet af Vanvare, det kan du troe, <pb type="edition" ed="US" n="585"/>og har jeg hyklet, da har jeg min Troe en god Slump alskens gode Ting tilgode hos dig, thi du pleier jo dog at betale slige <seg type="com" n="com16">Føieligheder</seg> ganske anstændig, og du vil dog vel ikke bilde dig ind, at jeg skal tage dine Spottegloser og Næsestyvere &amp;c., &amp;c., &amp;c., for god Betaling. See, paa den Fod staaer jeg med Verden, og derfor kan jeg sagtens være rolig, naar jeg forresten har en god Samvittighed, og en bedre end den jeg har i min Handel med <pb type="edition" ed="PS" n="234"/><persName key="pe20">Baggesen</persName>, har saamænd intet <seg type="com" n="com9004">Moers Barn</seg>, <seg type="com" n="com9005">Trods om</seg> <persName key="pe20">Baggesen</persName> omvendt tør sige det Samme om sin! Det er den eneste Trods imod ham</p>
          
          <p rend="secondIndentRight">af</p>
            
          <p rend="firstIndentRight">N. F. S. Grundtvig.</p>
       
       </div>
       
    </body>    
   </text>   
  </TEI>
