<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/introEditXSLT.xsl"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/introRNC.rnc"?>

<TEI xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title rend="main">Heimdall. Dansk Nyaars-Gave for 1816</title>
        <title rend="shortForm">Heimdall</title>
        <author>Kim Steen Ravn</author>
        <editor role="editor2">dr.phil. Flemming Lundgreen-Nielsen</editor>
        <editor role="editor3">Klaus Nielsen</editor>
        <editor role="editor1">Stine Holst Petersen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <idno type="content">1.11</idno>
          <idno type="technic">1.11.1</idno>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>60 KB</extent>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted">
          <p>© Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
        </availability>
        <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
        <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov, K&#x00F8;benhavn</distributor>        
        <date when="2017-11-01">www.grundtvigsv&#x00E6;rker.dk, version 1.11, 1. november 2017</date>
      </publicationStmt>      
      <notesStmt>
        <note target="1815_269_txt.xml" type="txt">L&#x00E6;setekst</note>
        <note xml:id="thisFile" target="1815_269_intro.xml" type="intro">Indledning</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
        <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
        <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs v&#x00E6;rker</p>
        <p>2. En forskningsindsats p&#x00E5; de felter, hvor Grundtvig s&#x00E6;rligt markerede sig</p>
        <p>2.a. Teologi og kirke</p>
        <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
        <p>2.c. P&#x00E6;dagogik og folkeoplysning</p>
        <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for tekstredeg&#x00F8;relser til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for XML-m&#x00E6;rkning af Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="KSR" xml:id="KSR" when="2018-09-06">påbegyndt</change>
      <change who="KSR" when="2018-09-27">afl. til SHP (1. red.)</change>
      <change who="KSR" when="2018-10-03">afl. til SHP</change>
      <change who="KSR" when="2018-10-04">1. red. indf.; sent til FLN (2. red.) på mail</change>
      <change who="KSR" when="2018-10-09">red. retur fra FLN; rettelser indført</change>
      <change who="KSR" when="2018-10-11">afl. til 3. red. (KN)</change>
      <change who="KSR" when="2018-10-12">3. red. retur; ret. indf.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
    <text type="intro">
      
      <body>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn1">Baggrund</head>
          
          <p rend="noIndent"><hi rend="italic">Heimdall. Dansk Nyaars-Gave for 1816</hi> udkom den 28. december 1815. Nytårsgaven var den sidste verdslige digtsamling fra Grundtvigs hånd i næsten 23 år. Den næste var <hi rend="italic"><rs type="title" key="title752">Nordiske Smaadigte</rs>,</hi> udgivet juli 1838. Genren &#x2018;nytårsgave&#x2019; betegner samlinger af digte og prosatekster og kendes i <placeName key="fak14">Danmark</placeName> fra 1782. Formatet var lille, typografisk var de ofte præget af ornamenter,  kobberstik eller plancher med noder, og de var lette at indbinde. For skribenter, forlæggere, boghandlere, købere og gavegivere var de bekvemme at håndtere. De blev af borgerskabet brugt som gaver omkring nytår og først senere som egentlige julegaver.</p>
          
          <p rend="noIndent"><hi rend="italic">Heimdall</hi> består af en prosaoversættelse af en oldtidssaga og syv digte af varierende længde. To af digtene, &#x201C;Fædrene-Aaret&#x201D; og &#x201C;Høstgildet&#x201D;, var begge udgivet tidligere i henholdsvis maj og oktober 1815.</p>
          
          <p rend="noIndent">Forud for <hi rend="italic">Heimdall</hi> havde Grundtvig taget afsked med sit offentlige virke som teolog og forfatter. Efter sin prædiken 2. juledag 1815 meddelte han tilhørerne, at han ikke mere ville tage ordet fra nogen prædikestol, før han blev kaldet dertil af kongen, dvs. før han fik et embede i København. Den litterære afsked faldt i striden med <persName key="pe20">Jens Baggesen</persName>, den såkaldte Valhallaleg. Artiklen <rs type="title" key="title3365">&#x201C;Om Baggesen og om mig&#x201D;</rs> fra den 26. december 1815 var tænkt som en afsluttende statusopgørelse over hans litterære virksomhed. Og dermed også hans sidste ord i striden. <!--Striden blev dog genoptaget, da <persName key="pe20">Baggesen</persName> med digtet <rs type="title" key="title4944">&#x201C;Til Heimdall&#x201D;</rs> gav udtryk for sin begejstring for Grundtvigs nytårsgave. -->Årsagen til Grundtvigs offentlige tilbagetrækning var den simple, at han følte sig misforstået både som teolog og som forfatter (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 660 f.).</p>
          
          
          <div>
            <head xml:id="docIn3">Heimdall og Valhallalegen</head>
            
            <p rend="noIndent">Ironisk nok rummer <hi rend="italic">Heimdall,</hi> der udkom kort efter Grundtvigs tilbagetrækning, tre centrale tekster i forfatterskabet: Oversættelsen &#x201C;Norne-Giæst&#x201D;, det tilhørende digt &#x201C;Efterklang&#x201D; og digtet &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D;. <persName key="pe67">Helge Toldberg</persName> kalder oversættelsen for &#x201C;det egentlige gennembrudsværk blandt Gr.s oversættelser&#x201D; (<rs type="title" key="title603">Toldberg 1950</rs>, s. 208). <persName key="pe51">Sune Auken</persName> betegner digtet om Jylland som en afgørende gennembrudstekst i forfatterskabet (<rs type="title" key="title4">Auken 2004</rs>, s. 234 og 237), et digt der står i skyggen af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title102">Nyaars-Morgen</rs></hi> fra 1824, og som næsten er glemt i forskningen (s. 236 f.). <persName key="pe51">Auken</persName> skriver videre i en sammenligning med andre af Grundtvigs store digte, at det er:</p>
            
            <p rend="quote">skrækindjagende svært, i passager lige så vanskeligt som <hi rend="italic"><rs type="title" key="title102">Nyaars-Morgen</rs>,</hi> men det er også et digt med en stor rigdom &#x2013; og på sine egne vilkår: stringens &#x2013; i billeddannelsen, en evne til at føre en meget lang tankerække igennem, en omfattende kristen historiefortolkning (s. 237).</p>
          </div>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn4">Indhold</head>
          
          <div>
            <head xml:id="docIn5">Fortale</head>
            
            <p rend="noIndent">Fortalen er usædvanlig kort. Eftersom erfaring har lært Grundtvig, at læsningen af en bog ikke tager hensyn til, hvad forfatteren måtte sige i fortalen, vil han ikke sige noget om bogen (s. IV). I stedet nøjes han med faktuelle oplysninger om, hvilken udgave der er lagt til grund for oversættelsen af fortællingen om <rs type="myth" key="myth1212">Nornegæst</rs>, og hvornår han har skrevet &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D; og &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D;. Grundtvig har med vilje udeladt at henvise &#x201C;til de mange Stæder hos <persName key="pe237">Saxo</persName> og <persName key="pe49">Snorro</persName> som maae kiendes, før mine Riim forstaaes&#x201D; (s. V). Han kommer dog med en enkelt anvisning til allersidst i fortalen, hvor han anbefaler at læse nytårsgaven sammen med <hi rend="italic"><rs type="title" key="title746">Europa, Frankrig og Napoleon</rs></hi> (1815), siden &#x201C;de kan oplyse hinanden&#x201D; (s. VI). Forstås de to værker rigtigt, danner de tilsammen et vers til <persName key="pe249">Thyra Danebod</persName> (s. VI).</p>
            
            <p rend="noIndent">I <hi rend="italic"><rs type="title" key="title746">Europa, Frankrig og Napoleon</rs></hi> er det urene og forvirrede sprog en af grundene til den franske revolution. Med det urene sprog fører den latinske ånd til undertrykkelse og herskesyge. Dansk er et rent sprog, idet Danmark ikke har været undertrykt af romerne. I 1800-tallet var opfattelsen den, at det var <persName key="pe249">Thyra Danebod</persName>, der havde opført fæstningsværket Dannevirke, der skulle sikre Danmarks grænse mod syd. Grundtvig gør dermed også fæstningen og <persName key="pe249">Thyra Danebod</persName> til et billede på et kulturelt værn mod negativ indflydelse fra den latinske ånd (<rs type="title" key="title3913">Holm 2001</rs>, s. 20 f.).</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="docIn6">Til Dana</head>
            
            <p rend="noIndent">Det indledende digt &#x201C;Til Dana&#x201D; er det program for <hi rend="italic">Heimdall,</hi> som Grundtvig delvist afstod fra at give i fortalen. Digtet falder i tre dele. Strofe 1-8 beskriver, hvordan Danmarks længsel efter materiel rigdom bør erstattes med en rigdom, som ikke ruster. Strofe 9-11 beskriver følgerne af modgangen, og hvordan verden går under. De konkrete historiske begivenheder refererer bl.a. til nederlaget i Napoleonskrigene som <placeName key="fak106">Frankrigs</placeName> allierede, og den efterfølgende afståelse af <placeName key="fak41">Norge</placeName> til <placeName key="fak92">Sverige</placeName>. Strofe 12-20 beskriver tiden efter verdens undergang og den ny og bedre verden, som da skal opstå.</p>
            
            <p rend="noIndent">Dele af eddadigtet <rs type="title" key="title144">&#x201C;Völuspa&#x201D;</rs> fungerer som den intertekstuelle baggrund for &#x201C;Til Dana&#x201D;, men kun hvad angår skabelsen og undergangen. Genopstandelsen af den nye verden i &#x201C;Til Dana&#x201D; spiller på ordene fra <rs type="bible" key="Matt 6,19-21">Matt 6,19-21</rs> om ikke at samle skatte på jorden men i himlen. Måden, hvorpå &#x201C;Til Dana&#x201D; sammenvæver elementer fra norrøn mytologi og kristendom, danner mønster for samlingens to store digte &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D; og &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D;. Med digtet &#x201C;Til Dana&#x201D; viser Grundtvig, hvor indarbejdet brugen af den norrøne mytologi er blevet i hans tanke- og billedverden. Digtet er ikke en &#x201C;domspræken som en række af teksterne fra de foregående år&#x201D;, men beskriver i stedet &#x201C;Danmarks længsel som en eskatologisk længsel efter himmelguldet&#x201D; (<rs type="title" key="title4">Auken 2004</rs>, s. 233).</p>
            
            <!-- Poul Behrendt "Viljens former", referat s. 152 -->
          </div>
          
          <!--div>
            <head xml:id="docIn7">Fædrene-Aaret</head>
            
            <p rend="noIndent">&#x201C;Fædrene-Aaret&#x201D; blev trykt første gang 31. maj 1815 i anledning af <persName key="pe96">Frederik 6.s</persName> hjemkomst fra Wienerkongressen 1. juni, hvor han siden september 1814 havde forhandlet om en fredsaftale med bl.a. <placeName key="fak92">Sverige</placeName> efter <placeName key="fak14">Danmark</placeName> og dets allieredes nederlag i Napoleonskrigene (1804-1814). Det kommenterede førstetryk og indledningen hertil kan læses i sin helhed i version 1.14 af <hi rend="italic">Grundtvigs Værker.</hi></p>
          </div-->
          
          <div>
            <head xml:id="docIn8">Norne-Giæst</head>
            
            <p rend="noIndent">&#x201C;Norne-Giæst&#x201D; er en ganske præcis oversættelse af uddrag af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title807">Olav Tryggvesons saga</rs>,</hi> sådan som den gengives i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3271">Saga þess Haloflega Herra Olafs Tryggvasonar Noregs Kongs</rs></hi> fra 1689.</p>
            
            <p rend="noIndent">Ulig Grundtvigs tidligere gendigtninger af norrøn litteratur er &#x201C;Norne-Giæst&#x201D; præget mere af dansk end af oldislandsk. <persName key="pe701">Paul V. Rubow</persName> peger i den forbindelse bl.a. på de mange ordspil (<rs type="title" key="title2826">Rubow 1923</rs>, s. 51). Det samme gælder brugen af vendinger, der ligner ordsprog uden at være det, &#x201C;saa er det nok bedst at lade den Fugl flyve og vende Næsen hiem&#x201D; (<rs type="title" key="title2790">Grundtvig 1815</rs>, s. 54), brug af småord, der angiver sætningsforbindelsen og bestemmer rytmen, f.eks. rigtig nok, saamænd og ellers, og en hyppig brug af allitterationer, &#x201C;fandt at det var en Lyst at lyde derpaa&#x201D; eller &#x201C;slog den med Snilde&#x201D; (s. 28).</p>
            
            <p rend="noIndent">&#x201C;Norne-Giæst&#x201D; rummer centrale eksempler på Grundtvigs brug af den norrøne litteratur. Det drejer sig om den hedenske skjald <persName key="pe404">Ejvind Skjaldespilder</persName>, der til slut i fortællingen lader sig kristne. Situationen minder om dele af Grundtvigs omvendelse i og efter den personlige krise omkring julen 1810. På samme måde spiller den kristne konge <persName key="pe436">Olav 1. Tryggvason</persName> som modsætning til den hedenske slægt <rs type="myth" key="myth119">vølsungerne</rs> og sagnkongen <rs type="myth" key="myth405">Regnar Lodbrogs</rs> sønner en væsentlig rolle for Grundtvig. Konkret drejer det sig om &#x2018;hedensk heroisme&#x2019;, det vil sige blodhævn og kravet, om at afgivne løfter altid skal holdes. Kilderne hertil er udover de historiske sagn og sagaer især <rs type="title" key="title3623">Sigrdrífumál</rs>. Hvor Grundtvig tidligere tog afstand fra den hedenske heroisme, har han til en vis grad forsonet sig med idealismen bag de blodige optrin i de hedenske fortællinger i &#x201C;Norne-Giæst&#x201D; (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 663).</p>
            
            <!-- Toldberg s. 208 ff -->
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="docIn9">Efterklang</head>
            
            <p rend="noIndent">Digtet &#x201C;Efterklang&#x201D; er det første af sin slags i den genre, Grundtvig selv skabte og navngav <hi rend="italic">efterklang.</hi> Særligt i tidsskriftet <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3299">Danne-Virke</rs></hi> i perioden 1816-1819 udfoldede han denne i større målestok.</p>
            
            <p rend="noIndent"><persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> definerer efterklangen som en genre, der gav Grundtvig mulighed for at fortolke litteratur &#x201C;under fri udnyttelse af elementer fra den inspirerende tekst&#x201D; og lade fortolkningen blive til ny litteratur (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 664). Digtet &#x201C;Efterklang&#x201D; er altså Grundtvigs udlægning af &#x201C;Norne-Giæst&#x201D; men i digterisk form. For <persName key="pe67">Toldberg</persName> understreger &#x201C;Efterklang&#x201D; den betydning, Grundtvig tillægger &#x201C;Norne-Giæst&#x201D;:</p>
            
            <p rend="quote">Hvor meget Gr. i dette som fornaldarsaga maskerede eventyr fandt eftertanke værd, viser den <hi rend="italic">Efterklang,</hi> han forsynede oversættelsen med (...) <hi rend="italic">Her er der indtraadt symbolveksling mellem Nornegæst og den nattergal, Gr. hører synge om begivenhederne i vor gamle historie</hi> (<rs type="title" key="title603">Toldberg 1950</rs>, s. 209).</p>
            
            <p rend="noIndent">Som eksempel på dette anfører <persName key="pe67">Toldberg</persName> strofe fem og seks. Nattergalen synger om &#x201C;gammel Færd og Daad&#x201D; (s. 178, strofe 5), og sammen med <rs type="myth" key="myth1212">Nornegæst</rs> er de to &#x201C;Gamle Danmarks gode Vætte&#x201D; (s. 178, strofe 6). Det betyder, at Danmarks historie rækker tilbage til en fjern oldtid (<rs type="title" key="title603">1950</rs>, s. 209 f.).</p>
            
            <p rend="noIndent">Et andet eksempel er fortællingen om <rs type="myth" key="myth1212">Nornegæsts</rs> forvandling fra hedensk til kristen skjald. I første strofe af &#x201C;Efterklang&#x201D; spørger Grundtvig, om myten fortæller mere end blot &#x201C;et Nul paa Sagas Skiold&#x201D;, om den måske skjuler &#x201C;et sanddru Syn?&#x201D; Det gør den, og det er spådommen om et kristent Danmark (s. 70, strofe 31). Vejen fra det indledende spørgsmål til strofe 31 er lang. Den går over foreningen af <rs type="myth" key="myth1212">Nornegæst</rs> og nattergalen til et symbol på Danmark, <rs type="myth" key="myth1212">Nornegæst</rs> som historisk vidne, historiefilosofiske fortolkninger, <rs type="myth" key="myth1212">Nornegæsts</rs> lys, der omskrives til kærlighedens lys, hans besøg hos <persName key="pe925">Hløvder</persName> (<persName key="pe925">Ludvig 2.</persName>) og en fri gendigtning af norrøne sagaer (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 664; <rs type="title" key="title603">Toldberg 1950</rs>, s. 210).</p>
            
            <p rend="noIndent">Skønt <persName key="pe67">Toldberg</persName> og <persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> i alt væsentligt er enige i beskrivelsen af indholdet i &#x201C;Efterklang&#x201D;, tillægger de det helt forskellige betydninger. For <persName key="pe67">Toldberg</persName> er det centrale i digtet &#x201C;forkyndelse af det kristne og det danske&#x201D; (<rs type="title" key="title603">1950</rs>, s. 210). I modsætning hertil lægger <persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> vægt på digtet som &#x201C;et eksempel på, hvorledes Grundtvig agter at benytte sin nye poetiske frihed&#x201D; (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 664).</p>
            
            <!-- Toldberg s. 208 ff -->
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="docIn10">Freden</head>
            
            <p rend="noIndent">Digtet er skrevet i 1813, mest sandsynligt i sommeren (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 596 f.). Det blev oprindeligt skrevet til digtsamlingen <hi rend="italic"><rs type="title" key="title334">Kvædlinger</rs></hi> udgivet juli 1815, men udeladt på grund af pladsmangel (<rs type="title" key="title334">Grundtvig 1815</rs>, s. XV f.) Det består af 502 vers fordelt over 22 strofer af varierende længde. <persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> inddeler digtet i fire afsnit efter deres indhold: Første afsnit dækker vers 1-113, andet afsnit vers 114-340, tredje afsnit vers 341-489 og fjerde afsnit vers 490-502. <persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> resumerer digtet således: Det er en skildring af Danmarks lykkelige og fredelige fortid, som nu er afløst af en lige så sørgelig nutid. Det er, hvad digtet bevidner. Grunden er den, at fortidens fred ikke var en ægte Guds fred. Kun kirken og kristendommen kan skabe den ægte fred. Samtidens ønsker om fred dækker blot over materialisme, og den er en gentagelse af den kun tilsyneladende lykkelige fortid (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 593 f.).</p>
            
            <p rend="noIndent"><persName key="pe67">Toldberg</persName> kalder digtet for &#x201C;en straffetale paa vers&#x201D; (<rs type="title" key="title603">1950</rs>, s. 11). <persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> er enig og kalder digtet for &#x201C;det store revselsesdigt&#x201D; (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 593). Digtet er kendetegnende for forfatterskabet i perioden 1810-1815. Grundtvig mangler ifølge <persName key="pe67">Toldberg</persName> &#x201C;evne til i digtning at trænge substans, som har sin rette plads i diskursiv fremstilling, tilbage&#x201D; (s. 11). Der er med andre ord for lidt poesi og humor og for megen moraliseren og realisme (det som <persName key="pe67">Toldberg</persName> kalder substans) i digtet. <persName key="pe67">Toldberg</persName> mærker &#x201C;hele tiden den løftede pegefinger&#x201D; (<rs type="title" key="title603">1950</rs>, s. 11).</p>
            
            <p rend="noIndent"><persName key="pe5227">Ejnar Thomsen</persName> kritiserer <persName key="pe67">Toldbergs</persName> opfattelse af digtet, og mener, at han misforstår det. <persName key="pe5227">Thomsen</persName> mener, at netop realismen er digtets helt afgørende kvalitet. Det er skrevet i 1813, og det skal derfor læses som et udtryk for Grundtvigs &#x201C;dybe og levende angst for Danmarks politiske og åndelige undergang&#x201D;. Digtet er &#x201C;et aldeles adækvat udtryk for hvordan han i sine mørkeste øjeblikke så på tingene&#x201D;. Derfor skal det hverken have humor eller være poetisk (<rs type="title" key="title6009">Thomsen 1952</rs>, s. 83).</p>
            
            <p rend="noIndent">I modsætning til <persName key="pe67">Toldberg</persName> og <persName key="pe5227">Thomsen</persName> understreger <persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName>, at digtet kun i begrænset omfang beskriver egentlige samtidsforhold. Blot 26 ud af 502 vers indeholder egentlig samtidshistorisk stof (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 595). Han afviser dermed <persName key="pe67">Toldberg</persName> og <persName key="pe5227">Thomsens</persName> biografiske læsninger af digtet. Dets realisme og samtidskritik findes i fremstillingen af &#x201C;typiske hverdagssituationer (...) dramatiske idyller eller til klubtidens fædrelandskærlige puncheviser&#x201D; (s. 595). Grundtvig kæder sig selv som digter sammen med den historie, han fortæller om Danmark. Af samme grund må han som <hi rend="italic">person eller tegn</hi> i digtet ikke forveksles med den <hi rend="italic">biografiske person</hi> Grundtvig (s. 908, note 95). <persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> tager ikke stilling til om digtet mangler realisme eller poesi, eller om det er et personligt udsagn, men fastholder, at dets skildring og kritik er litterært eller poetisk funderet. Digtets sammenbrud, som han kalder dets afslutning, skyldes dets manglende anvisning på en løsning af den krise, der beskrives (s. 596). Begyndelsen på den afsluttende strofe og beskrivelsen af sammenbruddet lyder:  &#x201C;Trolden var Brudgom og Hexen var Brud, / Ak, hvilken Yngel der rugedes ud! / O! at jeg kunde med Luer / Male den Æt jeg beskuer!&#x201D; (s. 93, strofe 22).</p>
            
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="docIn11">Et Blad af Jyllands Rimkrønike</head>
            
            <p rend="noIndent">Ifølge <persName key="pe67">Toldberg</persName> er det i &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D;, at Grundtvig &#x201C;endelig som moden digter har fundet sig selv og tilvejebragt enhed mellem substrat [livsholdning] og struktur [kunstnerisk fremstilling]&#x201D; (<rs type="title" key="title603">1950</rs>, s. 11). <persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> betegner digtet som stort og indholdsrigt, dets beskrivelse af Jylland, som &#x201C;det udførligste stykke naturlyrik i hele det digteriske forfatterskab&#x201D; (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 665). <persName key="pe51">Auken</persName> kalder digtet for &#x201C;en af Grundtvigs største poetiske præstationer&#x201D; og stedvis lige så vanskeligt som <hi rend="italic">Nyaars-Morgen</hi> fra 1824 (<rs type="title" key="title4">2004</rs>, s. 237).</p>
            
            <p rend="noIndent">Digtet er det længste i <hi rend="italic">Heimdall:</hi> 1.890 vers fordelt over 270 strofer á 7 vers. Digtet falder formelt i to dele: de første 264 strofer, digtets hovedparti, og en afslutning bestående af de sidste 6 strofer.</p>
            
            <p rend="noIndent"><persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> inddeler i sin gennemgang digtet i tre hoveddele: Beskrivelsen af Jylland, Jyllands historie og de kommenterende strofer (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 665). <persName key="pe51">Auken</persName> inddeler de første 264 strofer i fire mindre dele: en geografisk beskrivelse af Jylland, en historisk del om det hedenske Danmark og en del om kristendommens indtog sammesteds. De sidste 24 strofer, der betegnes som &#x201C;ren udtydning&#x201D; af digtet, udgør fjerde og sidste del (<rs type="title" key="title4">2004</rs>, s. 236).</p>
            
            <p rend="noIndent">Digtet indeholder syv delvist identiske strofer. Det er stroferne 27, 40, 54, 68, 97, 115 og 188. Overordnet strukturerer og udlægger stroferne digtet. De syv strofer har flere forskellige betegnelser. <persName key="pe67">Toldberg</persName> kalder dem for stevstrofer (<rs type="title" key="title603">1950</rs>, s. 62). Stev betyder tidsmellemrum eller omkvæd. Stroferne spejler det konkrete og gør det almengyldigt (s. 62). <persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> kalder dem &#x201C;omkvædsstrofer&#x201D;, der fungerer som &#x201C;komma eller punktum&#x201D; mellem digtets fortællende dele (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 669). Hos <persName key="pe3016">Holm</persName> betegnes de under et som &#x201C;omkvædsstrofen&#x201D;, og de har som funktion at forklare &#x201C;Grundtvigs specielle historiske bevidsthed, som også kommer til at præge efterklangsdigtene&#x201D; (<rs type="title" key="title3913">2001</rs>, s. 22). <persName key="pe51">Auken</persName> betegner de syv strofer som &#x201C;motto for eller sammenfatning af hele digtet&#x201D; (<rs type="title" key="title4">2004</rs>, s. 253). Endelig omtaler <persName key="pe5230">Jørgen I. Jensen</persName> dem, med et begreb fra musikken, som et &#x201C;ledemotiv&#x201D; (<rs type="title" key="title6036">2017</rs>, s. 18). Skønt stroferne ikke tildeles præcist samme funktion, er alle enige om, hvilke strofer der er tale om. Den første af de syv strofer lyder:</p>
            
            <p rend="quote">
              
              <lg n="27">
                <l>Det er heel underligt et Sprog</l>
                <l>Hun har, den Dane-Sage,</l>
                <l>Hun taler kun saa jævnt, og dog</l>
                <l>Saa snildt om gamle Dage,</l>
                <l>Hun har en Røst alt som den Fugl</l>
                <l>Som over Guld til Vagt og Skiul</l>
                <l>Man saae paa Jelling Hede (s. 102).</l>
              </lg>  
              
            </p>
            
            <p rend="noIndent">Stroferne gengiver i fortættet form den overordnede fortælling i &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D;. Historien om Danmarks fortid skal føres ind i nutiden.</p>
            
            <p rend="noIndent"><persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> kalder strofe 170-195 for kommentarstrofer, og de udgør ifølge ham et eget stillag (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 672). Stroferne er &#x201C;en fortættet, til tider forkrampet kabbalistisk stil, hvor myter tolkes med myter, gåde forklares ved gåde og sagn (...) uden megen vejledning til den ukyndige læser&#x201C; (s. 672). <persName key="pe51">Auken</persName> opfatter stroferne, der præges af et &#x201C;vildnis af associationer&#x201D;, som &#x201C;digtets sikreste&#x201D; (<rs type="title" key="title4">2004</rs>, s. 239). Også <persName key="pe67">Toldberg</persName> mener, at associationerne &#x2013; han kalder dem for participation (afspejling) &#x2013; &#x201C;hvor alt for den receptive <hi rend="italic">betyder</hi> noget under spejlingens lov&#x201D; er en afgørende kvalitet ved digtet (<rs type="title" key="title603">1950</rs>, s. 11). De 26 strofer er en udlægning af digtets centrale symbol, ravspejlet. Det sker via en sammenstilling af myterne om <rs type="myth" key="myth723">heliaderne</rs>, der græd tårer af rav over <rs type="myth" key="myth724">Faëtons</rs> død (s. 152, strofe 171), og <rs type="myth" key="myth19">Freja</rs>, der græd tårer af guld over længslen efter sin ægtefælle <rs type="myth" key="myth61">Od</rs> (s. 154, strofe 176). Kommentarstroferne udlægger også andre myter. Strofe 177 og 178 er allegorisk udlægning af <rs type="title" key="title138">&#x201C;Hyndluljóð&#x201D;</rs>, hvor <rs type="myth" key="myth19">Freja</rs> er Danmark og <rs type="myth" key="myth201">Od</rs> (her kaldet <rs type="myth" key="myth201">Ottar</rs>) er <persName key="pe45">Kristus</persName>:</p>
            
            <p rend="quote">
              
              <lg n="177">
                <l>Hun <rs type="myth" key="myth201">Othars</rs> Æt og Arvetal</l>
                <l>Udspørge maae i Tide,</l>
                <l>Før <rs type="myth" key="myth201">Othar</rs> med <rs type="myth" key="myth189">Angantyr</rs> skal</l>
                <l>I Kreds om Odlen stride,</l>
                <l>Da skal det blanke Sagaskiold,</l>
                <l>Hvor Old forener sig med Old,</l>
                <l>Ham Danefeet <hi rend="spaced">hiemle.</hi></l>
              </lg>
              
              <lg n="178">
                <l>Ja, <placeName key="fak14">Danmark</placeName>! du est <rs type="myth" key="myth19">Freia</rs> vist</l>
                <l>Alt med sin Gylden-Taare,</l>
                <l>Din Ægtemand er hviden <persName key="pe45">Christ</persName>,</l>
                <l>I Verdens Mund en Daare,</l>
                <l>Ham søgde du i Hedenold,</l>
                <l>Afmale skal du paa hans Skiold</l>
                <l>Hans Æt og hans Bedrifter (s. 155, strofe 177 f.).</l>
              </lg>
              
            </p>
            
            <p rend="noIndent">Spejlet er et centralt symbol i &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D;. Det har flere navne i digtet: &#x201C;Gaade-Speile&#x201D; (s. 155, strofe 179) eller &#x201C;Dunkelheds Gestalt&#x201D; (s. 171, strofe 225), navne Grundtvig henter fra <rs type="bible" key="1 Kor 13,12">1 Kor 13,12</rs>, &#x201C;Runespeil&#x201D; (s. 171, strofe 223) og &#x201C;Speil af Rav&#x201D; (s. 171, strofe 225). Det dunkle eller kun halvt gennemsigtige spejl forudsætter troen på, at det som spejles deri kan opklares eller begribes. Spejlet er af rav af to grunde:</p>
            
            <p rend="quote">det er formastelig selvklogskab at tro, at man som menneske kan se tingene virkelig klart som i et glasspejl; og som dansk maa man tilegne sig troen og dens sandhed paa den for danske naturlige maade (<rs type="title" key="title603">Toldberg 1950</rs>, s. 62).</p>
              
              <!--spejl:
                
                Gaade-Spejl st. 179, Runespejl st. 223, Ravspejl st. 225, Spejl af sølv ts. 229; 1 Kor 13,12 mærket 6 gange; Rav 15 hits
                
                Tematik/indhold: Johannes (DK) og Peter (NO). Spejlmetafor. Spejlmetaforen eller ravspejlet udgør et hovedsymbol i digtet (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 671).-->
            
          </div>
          
          <!--div>
            <head xml:id="docIn12">Høstgildet</head>
            
            <p rend="noIndent"><rs type="title" key="title4497">&#x201C;Høstgildet&#x201D;</rs> udkom i anledning af dronning <persName key="pe248">Marie Sophie Frederikkes</persName> fødselsdag den 28. oktober 1815 og blev trykt på dagen i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>.</hi> Det kommenterede førstetryk og indledningen hertil kan læses i sin helhed ved at <ref type="web" target="http://www.grundtvigsværker.dk/tekstvisning/6986/0">klikke her</ref>.</p>
          </div-->
          
          <div>
            <head xml:id="docIn13">Forslag til Norges Heltedigt</head>
            
            <p rend="noIndent">Digtet &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D; består af 1.244 vers fordelt over 119 strofer af varierende længde. Digtet er en beskrivelse og fortolkning af den norske historie og natur og af forholdet mellem hedenskab og kristendom omkring 900-tallet. De første sagaer fra <hi rend="italic"><rs type="title" key="title551">Heimskringla</rs></hi> og eddadigtene <rs type="title" key="title144">&#x201C;Völuspa&#x201D;</rs>, <rs type="title" key="title138">&#x201C;Hyndluljóð&#x201D;</rs> og <rs type="title" key="title141">&#x201C;Svipdagsmál&#x201D;</rs> er de væsentligste kilder til digtet (<rs type="title" key="title4">Auken 2004</rs>, s. 295). Digtet kan være påbegyndt så tidligt som i december 1811 (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 674). Det var tiltænkt <hi rend="italic"><rs type="title" key="title334">Kvædlinger</rs>,</hi> hvilket måske forklarer, hvorfor det opfattes som mislykket i <hi rend="italic">Heimdall.</hi> &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D; er blevet kaldt usammenhængende og stedvist opbrudt (<rs type="title" key="title603">Toldberg 1950</rs>, s. 47), og ufærdigt, ujævnt og en blanding af slappe linjer og mere veloplagte formuleringer (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 676). <persName key="pe51">Auken</persName> fremhæver dog det mytologiske billedsprog og gendigtningernes energi som kvaliteter ved digtet (<rs type="title" key="title4">2004</rs>, s. 296).</p>
            
            <p rend="noIndent"><persName key="pe63">Gustav Albeck</persName> fremhæver vigtigheden af at bestemme den historiske baggrund for digtet som et supplement til <persName key="pe67">Toldbergs</persName> &#x201C;mange ingeniøse og subtile Undersøgelser af Symbolernes Veksling og Betydningsvarianter&#x201D; (<rs type="title" key="title354">Albeck 1955</rs>, s. 117). <persName key="pe63">Albeck</persName> spørger, om ikke der er en sammenhæng mellem de tilsyneladende heterogene dele, som nytårsgaven består af. Det bekræftende svar finder han i fortalen, hvor Grundtvig skriver, at <hi rend="italic"><rs type="title" key="title746">Europa, Frankrig og Napoleon</rs></hi> (1815) kan oplyse <hi rend="italic">Heimdall.</hi> Dette værk er for <persName key="pe63">Albeck</persName> nøglen til <hi rend="italic">Heimdalls</hi> &#x201C;Hoveddør&#x201D; (<rs type="title" key="title354">1955</rs>, s. 121). Nøglen er forestillingen om, at Danmark og Norge i forening skal opfylde de løfter, som Grundtvig læser ud af Bibelen og historiens gang. Det er netop det, Grundtvig fremstiller i prosa i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title746">Europa, Frankrig og Napoleon</rs></hi> og på vers i &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D; (<rs type="title" key="title354">1955</rs>, s. 125).</p>
            
            <p rend="noIndent">Med &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D; vender Grundtvig sin interesse mod Danmark. Norge personificeres gennem <persName key="pe436">Olav 1. Tryggvason</persName> og <persName key="pe403">Håkon 1. Adalsteinsfostre</persName>, og Danmark gennem <rs type="myth" key="myth137">Frode Fredegod</rs> og <persName key="pe17">Ansgar</persName>. Hvor de sidstnævnte repræsenterer fred, retfærdighed og udbredelse af kristendommen, repræsenterer de førstnævnte uro og frafald fra den kristne tro. På samme måde gentages modsætningen mellem Norge og Danmark (Jylland) i digtets naturbeskrivelser: Jylland repræsenterer &#x201C;indre rigdom under det karrige ydre&#x201D;, mens de norske klipper og den norske natur læses som &#x201C;tegn på overmod, kraft, forstening, kulde&#x201D; (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 677; se også <rs type="title" key="title4">Auken 2004</rs>, s. 295).</p>
            
            <p rend="noIndent">Ifølge <persName key="pe63">Albeck</persName> var det oprindeligt meningen, at spejlet som symbol skulle have været udfoldet i &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D;. Det blev i stedet i &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D;, at symbolet fandt sit fulde kunstneriske udtryk (<rs type="title" key="title354">1955</rs>, s. 211). Om det er forklaringen på, at &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D; ikke var kunstnerisk vellykket, skriver <persName key="pe63">Albeck</persName> ikke noget om. Men at han synes det var mislykket, er hævet over enhver tvivl:</p>
            
            <p rend="quote">Forslaget til Norges Heltedigt havarerede kunstnerisk og blev en mærkelig Blanding af gamle Stumper fra tidligere Redaktioner, Overskud fra den jydske Riimkrønike og besynderlige Allegorier over Motiver fra Ingemanns <hi rend="italic">Reinald Underbarnet</hi> (<rs type="title" key="title354">1955</rs>, s. 211).</p>
            
          </div>
          
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn14">Heimdall som digtsamling</head>
          
          <p rend="noIndent">Det har vist sig vanskeligt at lave en vurdering af <hi rend="italic">Heimdall</hi> som et samlet værk, skønt det præsenteres som sådan i fortalen. Nytårsgaven fremstår sammenstykket og heterogen, skønt der løber en rød tråd gennem værket. Fortolkningen af fortid, nutid og fremtid gennem den norrøne mytologi, og overgangen fra hedenskab til kristendom, er et fælles tema for samlingens forskellige dele. At Grundtvig i tillæg gør <hi rend="italic"><rs type="title" key="title746">Europa, Frankrig og Napoleon</rs></hi> (1815) til en slags nøgle til <hi rend="italic">Heimdall,</hi> understreger at nytårsgaven skal læses som et sammenhænegnde værk. <!--&#x201C;Høstgildet&#x201D; og &#x201C;Fædrene-Aaaret&#x201D; var udkommet som selvstændige værker måneder før <hi rend="italic">Heimdall</hi> blev udgivet, og &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D; var tiltænkt en helt anden sammenhæng. -->Dette sammenholdt med, at digtsamlingen markerer en overgang i forfatterskabet (<rs type="title" key="title354">Albeck 1955</rs>, s. 211; <rs type="title" key="title4">Auken 2004</rs>, s. 234 og 295), gør ikke en samlet vurdering lettere.</p>
          
          <p rend="noIndent"><persName key="pe52">Lundgreen-Nielsen</persName> argumenterer for, at <hi rend="italic">Heimdall</hi> kan anskues som et sammenhængende værk. <rs type="myth" key="myth32">Heimdall</rs> er gudernes gådefulde vogter, og han vækkede guderne til kamp ved <rs type="myth" key="myth104">Ragnarok</rs>. Derved samler han advarsel og forkyndelse, sådan som Grundtvig har forsøgt at udtrykke det i digtsamlingen. På den måde kan bogen &#x201C;være sin titel bekendt&#x201D; (<rs type="title" key="title14">1980</rs>, s. 677). I modsætning hertil mener <persName key="pe67">Toldberg</persName>, at titlen blot er dækkende for &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D;, ikke for samlingen som helhed (<rs type="title" key="title603">1950</rs>, s. 47). Begrundelsen findes i måden, hvorpå Grundtvig indarbejder hornet som symbol fra <persName key="pe138">B.S. Ingemanns</persName> læsedrama <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3184">Reinald Underbarnet</rs></hi> (1816). <persName key="pe4848">Reinalds</persName> underhorn (magiske horn) og <rs type="myth" key="myth26">Gjallarhornet</rs>, der kun nævnes tre gange i samlingen og alle tre gange i &#x201C;Forslag til Norges Heltedigt&#x201D;, har begge magiske egenskaber. Grundtvig læser <persName key="pe4848">Reinalds</persName> underhorn som et kristnet <rs type="myth" key="myth26">Gjallarhorn</rs>, hvad der ifølge <persName key="pe67">Toldberg</persName> fremgår af de første seks vers på side 261 i <hi rend="italic">Heimdall:</hi></p>
          
          <p rend="quote">Det, der ved læsningen af <rs type="title" key="title3184">RU.</rs> [<hi rend="italic"><rs type="title" key="title3184">Reinald Underbarnet</rs></hi>] har grebet Gr., er den dybtgaaende lighed (...) Konvergensen maa først og fremmest begrundes i en kombineret sproglig og real konnotator (at det drejer sig om et <hi rend="italic">horn</hi>) (<rs type="title" key="title603">1950</rs>, s. 47 f.).</p>
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn15">Modtagelse og efterliv</head>
          
          <div>
            <head xml:id="docIn16">Anmeldelsen</head>
            
            <p rend="noIndent"><hi rend="italic">Heimdall</hi> fik en meget stilfærdig modtagelse. Den blev omtalt ganske kort i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5349">Adrastea</rs></hi> 1. januar 1816 af tidsskriftets redaktør <persName key="pe5173">Christian Steen</persName>. Omtalen begynder med, at <persName key="pe5173">Steen</persName> tager Grundtvigs parti i striden mellem ham og <persName key="pe20">Baggesen</persName>. <persName key="pe5173">Steen</persName> kritiserer <persName key="pe20">Baggesen</persName> for hans grovheder, ved hvilken han blot opnår &#x201C;en kort varende Gadecelebritet&#x201D; (<rs type="title" key="title5913">Steen 1816</rs>, s. 125). <hi rend="italic">Heimdall</hi> betegnes som skøn med digte, der henriver enhver med fornemmelse for ægte poesi. Med en hentydning til det litterære maskespil, der indgik i Valhallalegen, ifører <persName key="pe5173">Steen</persName> sig selv den maske, han mener hindrer <persName key="pe20">Baggesen</persName> i at forstå Grundtvig. Han afslutter sin omtale således:</p>
            
            <p rend="quote">Nu maae vi vel tage os i Agt for at sige noget godt om Digteren; det, som før var høj henrivende Poesie, bliver nu ikke andet, end Sværmerie. <hi rend="romanType">Sic transit gloria mundi</hi> [således forgår verdens herlighed] (<rs type="title" key="title5913">Steen 1816</rs>, s. 126).</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="docIn17">Baggesen</head>
            
            <p rend="noIndent"><hi rend="italic">Heimdall</hi> blev anledning til sidste runde i striden mellem <persName key="pe20">Baggesen</persName> og Grundtvig, den strid <persName key="pe20">Baggesen</persName> gav navnet &#x201C;Valhalla-Legen&#x201D; (<rs type="title" key="title3628">Baggesen 1816b</rs>, s. 128). Runden indledes med digtet <rs type="title" key="title4944">&#x201C;Til Heimdall&#x201D;</rs>, der udkom den 16. januar 1816 i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>.</hi></p>
            
            <p rend="noIndent">Den 26. december 1815, to dage før udgivelsen af <hi rend="italic">Heimdall</hi>, havde Grundtvig med <rs type="title" key="title3627">&#x201C;Om Baggesen og om mig&#x201D;</rs> sagt sit foreløbigt sidste ord i den strid, han havde haft med <persName key="pe20">Baggesen</persName> siden november 1815. Digtet <rs type="title" key="title4944">&#x201C;Til Heimdall&#x201D;</rs> brød den korte tavshed, der fulgte <rs type="title" key="title3627">&#x201C;Om Baggesen og om mig&#x201D;</rs>. <persName key="pe20">Baggesen</persName> skrev <rs type="title" key="title4944">&#x201C;Til Heimdall&#x201D;</rs> i begejstring over Grundtvigs nytårsgave. Det fremgår tydeligt af digtets første vers: &#x201C;Beslægtede, som Lys og Varme der, / Hvor Straaler spille, / Er jeg og du i Mørkets Samfund [fællesskab] her, / Min Sangs Broerlille!&#x201D; (<rs type="title" key="title4944">Baggesen 1816a</rs>, sp. 63). Trods den forsonende optakt må <persName key="pe20">Baggesen</persName> alligevel prikke til uenighederne fra slutningen af 1815. Striden ender ikke før Grundtvigs <rs type="title" key="title4943">&#x201C;Afbrudte Strøtanker ved Brevet til Vali-Magni&#x201D;</rs> fra juni 1816.</p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="docIn18">Blicher</head>
            
            <p rend="noIndent">Digtet <rs type="title" key="title5915">&#x201C;Natten på Jellingehøj&#x201D;</rs> (skrevet i 1817, men først udgivet i 1821) indeholder <persName key="pe103">Steen Steensen Blichers</persName> skeptiske kommentarer til <hi rend="italic">Heimdall.</hi> <persName key="pe103">Blicher</persName> skildrer gennem 839 vers den jyske hede og folkene, der boede der. Han delte ikke Grundtvigs optimisme på <placeName key="fak14">Danmarks</placeName> vegne:</p>
            
            <p rend="quote">            
              <lg>
                <l>Hvad hjelper det, en <hi rend="bold">Heimdal</hi> hist og her</l>
                <l>Vil raabe vældigt og formane kjerligt?</l>
                <l>En Hoftrompeter staaer ham altid nær,</l>
                <l>Og skingrer højt sit: &#x201C;Hurra! det gaaer herligt!&#x201D;</l>
                <l>Hvad hjelper det, at mangen vakker Skjald</l>
                <l>Fortryllende i <placeName key="fak14">Danmarks</placeName> Vinter synger? (<rs type="title" key="title5915">1821</rs>, s. 160)</l>
              </lg>
            </p>
          </div>
          
          <div>
            <head xml:id="docIn19">Uddrag fra &#x201C;Et Blad af Jyllands Riimkrønike&#x201D;</head>
            
            <p rend="noIndent">Der er der lavet adskillige uddrag af &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D;, som har fået karakter af selvstændige digte eller sange. <persName key="pe76">Steen Johansen</persName> har registreret 24 uddrag fra digtet i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title35">Bibliografien</rs>,</hi> hvoraf Grundtvig har foretaget de tre, bl.a. strofe 25, der udgør mottoet på alle fire bind af hans tidsskrift <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3299">Danne-Virke</rs>.</hi> Bedst kendt er de første 10 strofer af &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D;, som Grundtvig uddrog og gav titlen <rs type="title" key="title6032">&#x201C;Jyllands Priis&#x201D;</rs> (<hi rend="italic"><rs type="title" key="title880">Viser og Sange for Danske Samfund 1842</rs></hi>). Ifølge <persName key="pe76">Johansen</persName> har Grundtvig i &#x201C;flere af de af ham uddragne partier foretaget enkelte, dog uvæsentlige ændringer&#x201D;, mens de øvrige udgivere &#x201C;har forsynet de udvalgte afsnit m. selvopfundne titler&#x201D; (<rs type="title" key="title35">Johansen 1948</rs>, bd. 1, s. 112-114.).</p>
            
            <p rend="noIndent">I <hi rend="italic"><rs type="title" key="title723">Højskolebladet</rs></hi> fra 1917 findes et eksempel på, hvordan brudstykker af <hi rend="italic">Heimdall</hi> kunne blive til selvstændige digte eller sange. Under henvisning til kvaliteten af de mange uddrag, der allerede er gjort af &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D; og de mange skatte gemt heri, foreslog <persName key="pe5193">Poul Lindholm</persName> at uddrage fire strofer til en egen sang. Der er tale om et uddrag med tilføjelser, som ikke er at finde i digtet. Første strofe af <persName key="pe5193">Lindholms</persName> forslag er sammensat af fire vers fra strofe 250, og vers et, tre og fire fra strofe 12. Anden strofe er strofe 11. Tredje strofe findes slet ikke hos Grundtvig, men er stykket sammen af udtryk hentet fra &#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D;. Uddragets fjerde strofe er forlæggets strofe 255 (<rs type="title" key="title6008">Lindholm 1917</rs>, sp. 1235 f.). Til slut opfordrer <persName key="pe5193">Lindholm</persName> &#x201C;vore sangbogsudgivere&#x201D; til at medtage det foreslåede uddrag (sp. 1236). Forslaget blev ikke genudgivet.</p>
          </div>
          
        </div>
        
        <div type="litList">
          <head xml:id="docIn100">Anvendt litteratur</head>
          <list type="litList">
            
            <!--item><span type="proofread"/>(1803-1838) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>.</hi> København</item-->
            
            <!--item>(1815-1817) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5349">Adrastea, et Oppositionsblad</rs>.</hi> København</item-->
            
            <item><span type="proofread"/>Albeck, Gustav (1955) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title354">Omkring Grundtvigs Digtsamlinger. Studier i Grundtvigs lyriske Forfatterskab 1808-16</rs>.</hi> Århus &amp; København</item>
            
            <item><span type="proofread"/>Auken, Sune (2005) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4">Sagas spejl. Mytologi, historie og kristendom hos N.F.S. Grundtvig.</rs></hi> København</item>
            
            <item>Baggesen, Jens (1816a) <rs type="title" key="title4944">&#x201C;Til Heimdall&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>,</hi> nr. 5, 16. januar, sp. [63 f.]. København</item>
            
            <item>Baggesen, Jens (1816b) <rs type="title" key="title3628">&#x201C;Valhalla-Legen. Første Brev&#x201D;</rs> i <rs type="title" key="title3601"><hi rend="italic">Danfana,</hi></rs> februar, s. 128-147. København</item>
            
            <!--item>Baggesen, Jens (1816c) <rs type="title" key="title3629">&#x201C;Valhalla-Legen. Andet Brev&#x201D;</rs> i <rs type="title" key="title3601"><hi rend="italic">Danfana,</hi></rs> februar, s. 148-155. København</item-->
            
            <item>Bibliografien, se Johansen, Steen (1948-1954)</item>
            
            <item>Blicher, Steen Steensen (1821) <rs type="title" key="title5915">&#x201C;Natten paa Jellingehøje&#x201D;</rs> i <rs type="title" key="title5914"><hi rend="italic">Juletræet. En Samling originale Fortællinger og Digte,</hi></rs> s. 155-191. København</item>
            
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1815) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title746">Europa, Frankrig og Napoleon</rs>.</hi> København</item>
            
            <item><span type="proofread"/>Grundtvig, N.F.S. (1815) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title334">Kvædlinger eller Smaakvad</rs>.</hi> København</item>
            
            <!--item><span type="proofread"/>Grundtvig, N.F.S. (1815b) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title746">Europa, Frankrig og Napoleon en dansk historisk Betragtning</rs>.</hi> København</item-->
            
            <!--item><span type="proofread"/>Grundtvig, N.F.S. (1815) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2790">Heimdall. Dansk Nyaars-Gave for 1816</rs>.</hi> København</item-->
            
            <item>Holm, Anders (2001) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3913">Historie og efterklang. En studie i N.F.S. Grundtvigs tidsskrift <hi rend="italic">Danne-Virke</hi></rs>.</hi> Odense</item>
            
            <item>Jensen, Jørgen I. (2017) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title6036">Denne ene sommer</rs>.</hi> København</item>
            
            <item><span type="proofread"/>Johansen, Steen (1948-1954) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title35">Bibliografi over N.F.S. Grundtvigs skrifter</rs>,</hi> bind 1-4. København</item>
            
            <item>Lindholm, Poul (1917) <rs type="title" key="title6008">&#x201C;Jyllands sagnold&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title723">Højskolebladet</rs>,</hi> 42. årgang, sp. 1235 f. Kolding</item>
            
            <item><span type="proofread"/>Lundgreen-Nielsen, Flemming (1980) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title14">Det handlende ord. N.F.S. Grundtvigs digtning, litteraturkritik og poetik 1798-1819</rs>.</hi> København</item>
            
            <item><span type="proofread"/>Rubow, Paul V. (1923) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2826">Saga og Pastiche. Bidrag til dansk Prosahistorie</rs>.</hi> København</item>
            
            <item>Steen, Christian (1816) <rs type="title" key="title5913">&#x201C;Literære Anmeldelser&#x201D;</rs> i <rs type="title" key="title5349"><hi rend="italic">Adrastea. Et Oppositionsblad</hi>,</rs> 2. årgang, bind 1, s. 125 f. København</item>
            
            <item>Thomsen, Ejnar (1952) <rs type="title" key="title6009">&#x201C;Grundtvigs symbolverden. Af Helge Toldberg&#x201D;</rs> i <rs type="title" key="title337"><hi rend="italic">Grundtvig-Studier</hi>,</rs> s. 82-90. København</item>
            
            <!--item><span type="proofread"/>Thorlacius, Theodorus udg. (1689) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3271">Saga þess Haloflega Herra Olafs Tryggvasonar Noregs Kongs</rs>.</hi> Skálholt</item-->
            
            <item><span type="proofread"/>Toldberg, Helge (1950) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title603">Grundtvigs symbolverden</rs>.</hi> København</item>
            
          </list>
        </div>
      
      </body>
    </text>
</TEI>
