<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/txtEditNumber.xsl"?><?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/txtRNC.rnc"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title rend="part">Om offentlige Forlystelser</title>
      <title rend="shortForm">Om offentlige Forlystelser</title>
      <author>Nicolai Frederik Severin Grundtvig</author>
      <editor role="philologist">Vibeke A. Pedersen</editor>
      <editor role="student1">Anna Poulsen</editor>
         <editor role="student2">Kirsten Vad</editor>
     </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <idno type="firstUpload">1.6</idno>
               <idno type="content">1.6</idno>
               <idno type="technic">1.6.1</idno>
            </edition>
         </editionStmt>
     <extent>20 KB</extent>
         <publicationStmt>
            <availability status="restricted">
               <p>© Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
            </availability>
            <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
            <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov, København</distributor>
            <date when="2015-05-01">www.grundtvigsværker.dk, version 1.6, 1. maj 2015</date>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>[titel]</title>
            <respStmt>
               <name>[udgiver]</name>
               <resp>[evt.]</resp>
            </respStmt>
            <idno>2015-04-01</idno>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note xml:id="thisFile" target="1815_267_txt.xml" type="txt">Læsetekst</note>
            <note target="1815_267_com.xml" type="com">Punktkommentar</note>
            <note target="1815_267_intro.xml" type="intro">Indledning</note>
            <note target="1815_267_txr.xml" type="txr">Tekstredegørelse</note>
            <note type="unknownVar">Variant</note>
         </notesStmt>
     <sourceDesc>
      <bibl>
       <title type="main">Nyeste
Skilderie af Kjøbenhavn</title>
       <author>[forfatter]
        <note>[evt.]</note>
       </author>
       <pubPlace>Kjøbenhavn</pubPlace>
       <publisher>Boghandler S. Soldin
        <note>[evt.]</note>
       </publisher>
       <date>1815</date>
      </bibl>
         <listWit xml:id="emendation">
       <witness xml:id="A" n="267"><desc>F&#x00F8;rstetrykket</desc>
          <num>1815</num>
       </witness>
         
      </listWit>
     
     <!-- <listWit xml:id="pageNumber">
       <witness rend="sigel">[udgave]</witness>
      </listWit>-->
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
      <profileDesc>
  <textClass>
   <classCode scheme="http://grundtvigsværker.dk/genre.xml">
    <term>prosa</term>
    <term>artikler</term>
   </classCode>
   <keywords scheme="http://grundtvigsværker.dk/emneord.xml">
    <term>polemik</term>
    <term>kristendom</term>
   </keywords>
  </textClass>
</profileDesc>

    <encodingDesc>
     <projectDesc>
      <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
      <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
      <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs værker</p>
      <p>2. En forskningsindsats på de felter, hvor Grundtvig særligt markerede sig</p>
      <p>2.a. Teologi og kirke</p>
      <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
      <p>2.c. Pædagogik og folkeoplysning</p>
      <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
     </projectDesc>
         <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for tekstredegørelser til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for XML-mærkning af Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change xml:id="KSR" who="KSR" when="2012-05-14">txt2tei</change>
      <change who="auto" when="2014-09-05">Autoopmærket af autotag.awk v09 KK 2013-11-28</change>
       <change who="VAP" when="2014-09-15" xml:id="VAP">ordnet i head og udryddet mange mæslinger; mangler stadig fasc-angivelser</change>
        <change who="VAP" when="2014-10-16">udraderet tvungne linjeskift og rettet umiddelbare scanningsfejl</change>
        <change who="VAP" when="2014-10-21">udraderet tvungne spalteskift og rettet flere umiddelbare scanningsfejl samt opmærket yderligere, herunder bibelsteder</change>
       <change xml:id="AP" who="AP" when="2012-12-12">Seg-opm.</change>
         <change xml:id="JT" who="JT" when="2014-12-15">comFIL</change>
         <change who="VAP" when="2014-12-15">Oprettet com24</change>
          <change who="VAP" when="2014-12-23">Oprettet com25. Rettet et par ocr-fejl og (gen?)indført Annas rettelser efter papir (løsblad eller kopi fra KB?)</change>
       <change xml:id="KV" who="KV" when="2015-01-05">indsat HY's 2. kollation efter samleeks. Karl Schönberg. Indsat nye seg (26-41)efter HY's forslag</change>
        <change who="VAP" when="2015-01-05">Indført Kirstens rettelser efter KB's eksemplar.</change>
          <change who="VAP" when="2015-01-06">kontrolleret nye lemmata</change>
        <change who="VAP" when="2015-03-06">rettelser efter Klaus. Oprettet com42-44, slettet 23 og 33, genoplivet com 2</change>
        <change who="KV" when="2015-04-16">rettet fax nr.</change>
       <change who="KV" when="2015-10-15">indført genre, emne</change>
     </revisionDesc>
   </teiHeader><text type="txt">
      <pb type="periText" facs="1815_267_fax001.jpg"/>
      <body>     
     
	<!--
				Grundtvig 267
				
				1
	-->		 

<!--<p rend="firstIndent">
Nyeste
Skilderie af <placeName key="fak8">Kjøbenhavn</placeName>.
Tolvte Aargang. No. 102.
Udgivet og forlagt af Boghandler S. Soldin.
Forsendes, i Følge Kongel. allernaadigst Tilladelse, med Brevposterne.
Løverdagen den 23 December 1815.
</p>-->

<div type="[Tekst]">
   <pb type="text" facs="1815_267_fax002.jpg" ed="A" subtype="column" n="1617" rend="supp"/>
<head rend="2">
<hi rend="spaced">Om offentlige Forlystelser.</hi>
</head>
<p rend="noIndent">
<seg n="com26" type="com"><hi rend="initial">V</hi>ist nok</seg> er denne Gjenstand der har saa <seg type="com" n="com1">ustridigt</seg> Krav paa Tænkerens og Skribentens Opmærksomhed, i vor oplyste <seg type="com" n="com42">Alder</seg> blevet saa ofte drøftet med samme fine Tact og <seg type="com" n="com27">rensede</seg> Smag som den yndes og <seg n="com25" type="com">drives</seg>, og jeg er vel den Skribent Man allermindst venter saa <seg n="com28" type="com">delicat</seg> en Sag behandlet af, med den smidige og lette Haand, under hvilken den ene kan udvikle sine <seg type="com" n="com29">forborgne</seg> Yndigheder og berige sine Elskere saavel med klar
Indsigt som forhøiet Nydelse. Da jeg imidlertid som en Lykkens Kjæledægge har havt det sjeldne
Held i flere Aar uforskyldt at bidrage en ikke saa liden Skjærv, ei blot til Hovedstadens, men endog
til Landets Forlystelse, vilde jeg ansee det for utaknemmeligt hvis jeg dog ikke engang lod min
<seg n="com30" type="com">Erkjendtlighed</seg> tilsyne, og mægter jeg end ikke at udtrykke den saa levende som den boer i mit Bryst,
smigrer jeg mig dog med det Haab at et <seg type="com" n="com2">skjønsomt</seg> Publikum, hvis varme Deeltagelse Erfaringen ei tillader mig paa fjerneste Maade at <seg type="com" n="com3">omtvivle</seg>, vil paaskjønne den gode Villie, og fremdeles unde mig den opmuntrende Bevidsthed, at jeg midt under alvorlige Sysler, og Bestræbelser der ved første Øiekast synes at være Glæden fiendske, bidrager til at opklare Verdens Aasyn og kildre dens Øren, kort sagt, at jeg født under en lykkelig Stjerne, ligesom i Søvne har naaet det Maal til hvilket Saamange forgjæves stræbde: <hi rend="romanType"><seg type="com" n="com4">miscere cum utili dulce</seg>!</hi>
</p>
<p rend="firstIndent"><pb type="text" facs="1815_267_fax002.jpg" ed="A" subtype="column" n="1618" rend="supp"/>Ingenlunde er det min Hensigt at ville levere selv kun et <seg type="com" n="com5">Skyggerids</seg> af de offenlige Forlystelsers vældige Stamme, der som <rs type="myth" key="myth103">Ygdrasill</rs> fordum har sin egenlige Rod i den høie Luft og udstrækker sine, af dandsende <rs type="myth" key="myth632">Chariter</rs> med frugtbar <seg type="com" n="com6">Deiligheds-Vand</seg> bestænkede, altid grønne Grene over de lystige <rs type="myth" key="myth106">Aser</rs>; dette Verdens sande <seg n="com32" type="com">Juletræe</seg>, hvis Naale maae dølge sig under guldmalede Frugter; nei dertil hørde en Pensel, dyppet i hine <rs type="myth" key="myth632">Chariters</rs> eget Rosenvand og Fingre, fortrolige med Roserne paa deres Kinder, Klenodier der ere saa langt fra at være faldne i min Lod, at deres Glands end ikke har fortryllet mit Øie. Beskeden overlader jeg da dette Konstværk til hine <rs type="myth" key="myth632">Chariters</rs> indviede Præster, og vil kun gjøre opmærksom paa en Green, der vel er langt fra at være ubekjendt, men som har havt det Uheld tilfælleds med flere Grene paa det deilige Træ, i Overtroens og Vankundighedens <seg type="com" n="com7">Alder</seg> at ansees for en Kvist paa Lastens sorte Stamme, en Vildfarelse jeg maae bekjende selv at have deelt med de gamle Dage. Da jeg imidlertid nu, midt i min <seg type="com" n="com8">Vanvittighed</seg> har havt det Held at opdage, at den saa ilde omtalde Kvist er ligesaa ægte en Green paa den offenlige Forlystelses Træe som dens Systre, om hvis Ægthed de <seg type="com" n="com9">Verdslig-Vise</seg> <seg type="com" n="com43">alt</seg> længe har forvisset sig, og da Man vel forgjæves vilde nægte at den Ufeilbarhed Man i Overtroens <seg type="com" n="com10">Alder</seg> tillagde Paver og hvad jeg ikke her vil nævne, ene tilhører Verdens Dom efter den gyldne Sentents: <hi rend="romanType"><seg type="com" n="com11">vox populi vox dei</seg>,</hi> saa troer jeg at opfylde i det mindste en 
<pb type="text" facs="1815_267_fax003.jpg" ed="A" subtype="column" n="1619"/>hypothetisk Pligt og som for en overflødig god Gjerning fortjene Tak af den Oplysning for hvis Fiende jeg gjælder, naar jeg med Varme paataler den Fornærmedes Rettigheder, stræber at adsprede den Taage, der hindrer mangt et Øie fra at see <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com12">Privat-Poesiens</seg></hi> frugtbare Green paa dens lovlige Sæde hvor den <seg type="com" n="com13">udvoxde</seg> i umindelige Tider under Verdens Aandens skabende Haand.</p>

<p rend="firstIndent">
Ingenlunde vil jeg med mange Ord udvikle Sandheden af min Paastand, thi den hører til de umiddelbar klare, som kun behøver at peges paa for at vorde indlysende i hele Verdens Øine. Imidlertid maae jeg dog frygte for at Man ikke strax gjenkjender Grenen under det Hædersnavn jeg vel ingenlunde har opfundet, tvertimod lært i den fine Verdens Skole, men som dog saavidt jeg veed, førstegang vover sig ud af den fortrolige <placeName key="fak956">Basilica</placeName> for paa <placeName key="his955">Forum</placeName> at løfte sin Røst fra Tribunen, og Man veed at selv en af det store <placeName key="fak17">Romas</placeName> Talere ei gjenkjendte sig selv i Lyset, hvormeget tilgiveligere da om Verden ei gjenkjender sin Yndling af anden Rang paa det fremmede Stæd! Jeg nødes da til, med halv Undseelse for sidste Gang at betjene mig af det <seg type="com" n="com14">hadelige</seg> Øgenavn, hvormed Man fordum stemplede Grenen, og skulde jeg end derved for et Øieblik saare høviske Øren, haaber jeg ved denne Leilighed hvor hele Verden maae finde <seg type="com" n="com35">Nævnelsen</seg> uundværlig for Tydeligheds Skyld, at bringe den klare men som det synes forældede Sandhed i Erindring, at Man ingenlunde elsker Alt hvad Man nævner, men nødes endog stundom til at nævne hvad Man meest hader og afskyer for at kunne bekjæmpe det med <hi rend="spaced">Ordets Vaaben</hi>. Jeg maae da sige, at Man hidtil offenlig har kaldt det Samme <hi rend="spaced">Bagtalelse</hi>, som Man inden fire Vægge elskede, ja vel ogsaa nævnede som jeg med sit anstændige <seg type="com" n="com15">Søndagsnavn</seg>: <seg type="com" n="com16">Privat-Poesie</seg>. Vel skulde jeg ikke troe at Nogen af denne Poesies Dyrkere og Elskere skulde <seg type="com" n="com44">optage mig det ilde</seg>, at jeg saaledes aabenbarer deres Kjærestes Dyder, og <rs type="bible" rend="reference" key="Luk 12,3">udraaber paa Tagene hvad der ellers kun hviskes i Øret</rs>, men da nu Verden engang har i visse Henseender faaet en Slags ugunstig Fordom imod mig (uagtet jeg ei maae tvivle paa at den jo i det Hele elsker mig som sig selv, thi det var en Fornærmelse mod dens <seg type="com" n="com17">Moralitet</seg> og efter dens egen Dom, et <seg type="com" n="com18">Anathema</seg>), og <pb type="text" facs="1815_267_fax003.jpg" ed="A" subtype="column" n="1620"/>da Nogle maaskee kun ansee Grenens Hædersnavn for at være af samme Art som <placeName key="fak17">Romas</placeName> mystiske, hvis Aabenbarelse spaaede <hi rend="spaced"><seg n="com24" type="com">Verdens Dronning</seg></hi> sin Undergang, maae jeg dog tilføie et Par Ord, som skal bevise, at uagtet jeg oplives af en ikke alene tilladelig men <seg n="com36" type="com">pligtig</seg> <hi rend="spaced">Selvfølelse</hi> ved den Bevidsthed, uskyldig at volde Grenens Frugtbarhed, tilegner jeg mig dog ingenlunde i daarlig og lastefuld Hovmod Frugten, for hvis Nydelse Verden ene skylder sin egen Aand, Culturen og <seg n="com37" type="com">Huusfliden</seg> sin varme Tak. Uagtet jeg nemlig neppe kan aande <seg type="com" n="com39">inden</seg> mine fire Vægge, end sige i koldere Huse hvor som Man veed Aanden er synlig, uden at der flux udspringe Blomster og modne Sukker-Mandler paa <seg type="com" n="com19">Privat-Poesiens</seg> af Naturen som det lader vindtørre Green, saa var det dog en latterlig Forfængelighed, hvis jeg vilde sige det var af min Aande den Deilighed udsprang, nei tvertimod, jeg maae bekjende min Skrøbelighed, jeg har en Aande som duelige <seg n="com40" type="com">Physikere</seg> vil paastaae er saa giftig for alle Verdens <seg type="com" n="com20">Plantelser</seg>, at dersom den <seg type="com" n="com41">ret</seg> fik Lov til at virke, maatte de visne, og Man indseer da let at hele Gaaden opløser sig i den bekjendte physiske Sandhed, at de modsatte Poler tiltrække hinanden; saasnart derfor <rs type="bible" rend="allusion" key="Joh 20,15">Verdens <seg type="com" n="com21">Urtegaardsmænd</seg></rs> see at jeg aander, tøve de ei med at tømme deres Vandkar i <rs type="myth" key="myth632">Chariternes</rs> Hænder, for at frugtbar Væde kan derigjennem nedfalde som Dug paa <seg type="com" n="com22">Privat-Poesiens</seg> Green, og fremkalde Blomster og Frugter under hvis Duft og Nydelse Ingen seer hvad der maaskee kunde visne for Aanden. Man seer altsaa at jeg uden al Hovmod og Ærgjerrighed, af de ædleste og uegennyttigste Bevæggrunde her har stræbt at oplyse en Dunkelhed i Verdens underfulde Huusholdning, som just nylig er blevet mig ret klar, og jeg tør haabe Man ikke misunder mig min uskyldige Glæde over, at jeg ikke alene i min Enfoldighed kan forlyste Verden, men endogsaa i min Aands-Fattigdom bidrage min Skjærv til dens Oplysning.</p>
   <p rend="firstIndentRight"><hi rend="size1"><hi rend="spaced">
N.F.S. Grundtvig.</hi></hi></p>
</div>
     
    </body>    
   </text>   
  </TEI>
