<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/introEditXSLT.xsl"?>
<?xml-model href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/introRNC.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title rend="part">Om Bjovulfs Drape eller det af Hr. Etatsraad Thorkelin 1815 udgivne angelsachsiske Digt</title>
      <title rend="shortForm">Om Bjovulfs Drape</title>
        <author>Mark Bradshaw Busbee</author>
          <editor role="translator">Vibeke A. Pedersen</editor>
        <editor role="editor3">Klaus Nielsen</editor>
           <editor role="editor1">Vibeke A. Pedersen</editor>
         <editor role="editor2">Else Riisager</editor>

       
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <idno type="content">1.9</idno>
          <idno type="technic">1.9.1</idno>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>11 KB</extent>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted">
          <p>&#x00A9; Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
        </availability>
        <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
        <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov</distributor>
        <authority/>
        <date when="2016-10-31">www.grundtvigsv&#x00E6;rker.dk, version 1.8, 1. maj 2015</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note type="txt" target="1817_306_11_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
        <note xml:id="thisFile" type="intro" target="1817_306_11_intro.xml">Indledning</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
      <!--<seriesStmt>
        <title></title>
        <idno n=""/>
        <respStmt>
          <name></name>
          <resp></resp>
        </respStmt>
      </seriesStmt>-->
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
        <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
        <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs v&#x00E6;rker</p>
        <p>2. En forskningsindsats p&#x00E5; de felter, hvor Grundtvig s&#x00E6;rligt markerede sig</p>
        <p>2.a. Teologi og kirke</p>
        <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
        <p>2.c. P&#x00E6;dagogik og folkeoplysning</p>
        <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for tekstredeg&#x00F8;relser til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for XML-m&#x00E6;rkning af Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="NHB" when="2015-05-21">DUMMY</change>
      <change who="VAP" when="2016-04-26">oprettet med korrekte navne</change>
         <change who="VAP" when="2016-07-11">påbegyndt oversættelse af Brad</change>
       <change who="VAP" when="2016-07-12">fortsat oversættelse af Brad. Fortsat opmærkning med 00-elementer. Sendt udkast til Brad</change>
      <change who="auto" when="2016-07-12">Autoopmærket af autotag.awk v11 KK 2014-02-20</change>
         <change who="VAP" when="2016-07-19">udfyldelse af 00-elementer i pe. Nyoversættelser af tysk og andet nyt til Brad med fed. Mere i skema</change>
         <change who="VAP" when="2016-07-25">Mere i skema. Værker bestilt. Foreløbige svar fra Brad indarbejdet. Påbegyndt opMÆRKNING af title00</change>
       <change who="VAP" when="2016-07-25">Påbegyndt oprettelse af title00 I TITELBASE. Desværre er Kim taget på ferie uden at lægge base tilbage, så de er med bogstaver</change>
        <change who="VAP" when="2016-08-04">gennemset inden afsendelse til Brad med ønske om, at han ser på de sidste par ting.</change>
         <change who="VAP" when="2016-08-15">erstattet midlertidige titelnumre med korrekte: 4797-4805</change>
       <change who="VAP" when="2016-09-12">indføjet tilføjelser fra Brad</change>
       <change who="VAP" when="2016-09-22">GENNEMGÅET LITTERATURLISTE</change>
         <change who="VAP" when="2016-09-26">smårettelser</change>
       <change who="VAP" when="2016-09-27">kontrol af smårettelser samt flere</change>
           <change who="VAP" when="2016-09-28">kontrol af smårettelser samt flere</change>
           <change who="VAP" when="2016-09-29">kontrol af smårettelser samt flere</change>
       <change who="VAP" when="2016-10-21">rettelser efter Jon</change>
        <change who="VAP" when="2016-10-24">rettelser efter Jon, afsluttet</change>    
        <change who="VAP" when="2016-10-25">rettelser efter Jon, extra kontrol</change>
        <change who="VAP" when="2017-05-02">påbegyndt rettelser efter Klaus</change>
       <change who="VAP" when="2017-05-03">fortsat rettelser efter Klaus</change>
        <change who="VAP" when="2017-05-04">fortsat rettelser efter Klaus og udfyldelse af nye title00 og pe00</change>
       <change who="VAP" when="2017-11-06">rettet fra noIntro</change>
</revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="intro">
    <body>
      <div>
        <head xml:id="docIn1">Anledning</head>
        <p rend="noIndent">Den 22. april 1817 udgav N.F.S. Grundtvig <rs type="title" key="title3573">&#x201C;Om Bjovulfs Drape eller det af Hr. Etatsraad Thorkelin 1815 udgivne angelsachsiske Digt&#x201D;</rs>. Det er hans længste og mest betydningsfulde artikel om det angelsaksiske digt <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3272">Sangen om Bjovulf</rs>.</hi> Artiklen, som blev trykt i hans eget <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3299">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs>,</hi> er på mange måder en fortsættelse af de to sammenhængende anmeldelser af <persName key="pe413">Thorkelins</persName> udgivelse (<rs type="title" key="title1855">1815</rs>), han havde udgivet to år tidligere: <rs type="title" key="title3395">“Et Par Ord om det nys udkomne angelsaxiske Digt” (1815a)</rs> og <rs type="title" key="title3396">“Nok et Par Ord om Bjovulfs Drape” (1815b)</rs>. Artiklen bygger på og videreudvikler de opdagelser, han havde gjort om digtet i 1815 samt aspekter fra den internationale (hovedsagelige tysksprogede) diskussion om digtet og dets oprindelse. Grundtvig viser en endnu dybere forståelse af digtet som et sammenhængende værk af høj kunstnerisk kvalitet, der er et nærmere studium værd. Afhandlingen  betragtes som en milepæl i <rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs>-forskningen, særligt på grund af Grundtvigs opdagelser af digtets historitet såvel som dets kunstneriske <!--kvalitet art i skyggen af <persName key="pe104">Napoleons</persName>krigene bidrager til diskussionen om digtets -->værd som et stykke national kulturarv.</p>
      
      <div>
        <head xml:id="docIn2">Thorkelins udgave af <hi rend="italic">Bjovulf</hi></head>
        <p rend="noIndent">Den 1. maj 1815 havde islændingen <persName key="pe413">Grímur Jónsson Thorkelin</persName> udsendt den første moderne udgave af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title814">Bjovulf</rs></hi> under den latinske titel <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1855">De Danorum Rebus Gestis Secul. III &amp; IV. Poëma Danicum Dialecto Anglosaxonica. Ex Bibliotheca Cottoniana Musaei Britannici</rs></hi> (da. ‘Om de danskes bedrifter i det 3. og 4. århundrede. Et dansk digt i angelsaksisk sprogdragt fra det Cottonske bibliotek i British Museum’). Den var tosproget: latin og angelsaksisk  og et produkt af henved tredive års arbejde.</p>
<p rend="noIndent">I 1785 var <persName key="pe413">Thorkelin</persName> rejst til England for at søge i biblioteker i England, Skotland og Irland efter tekster, der kunne kaste lys over Danmarks tidligste historie. I 1791 vendte han tilbage med blandt andet to afskrifter af det i mere end én forstand enestående 800 år gamle <rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs>-manuskript (se fx <rs type="title" key="title3585">Christoffersen 1947</rs>, s. 22). Den første afskrift (i dag kaldet &#x201C;A&#x201D;) var blevet lavet af en dygtig, engelsk kopist uden kendskab til angelsaksisk, den anden (i dag kaldet &#x201C;B&#x201D;) af <persName key="pe413">Thorkelin</persName> selv (<rs type="title" key="title3901">Kiernan 1986</rs>, s. ix-xi; <rs type="title" key="title4911">Hall 1995</rs>, s. 243; udgivet i faksimile <rs type="title" key="title3900">Malone udg. 1951</rs>).  Disse to manuskripter overlevede mirakuløst både Københavns brand i 1795 og englændernes bombardement af byen i 1807, der ellers ødelagde store dele af <persName key="pe413">Thorkelins</persName> bibliotek og samlinger. De dannede basis for udgaven 1815, og fra 1817 havde Grundtvig også haft udbytterig adgang til disse to afskrifter.</p>       
        <p rend="noIndent">Længe inden <persName key="pe413">Thorkelins</persName> udgave så dagens lys, var digtet kendt i både Danmark og England. I 1700-tallet havde begge de lærde udgivere <persName key="pe920">Jacob Langebek</persName> og <persName key="pe7">Peter Suhm</persName> nævnt det i forbindelse med dansk historie (<rs type="title" key="title3585">Christoffersen 1947</rs>, s. 19). I England var interessen mindre, men dog voksende, først via en kort notits af <persName key="pe1377">Humfrey Wanley</persName> i en fodnote til <persName key="pe1378">Hickes'</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3561">Thesaurus</rs></hi> (1703-1705), der også havde ledt <persName key="pe413">Thorkelin</persName> på sporet af manuskriptet. Senere havde <persName key="pe1673">Sharon Turner</persName> udgivet brudstykker af digtet (<rs type="title" key="title4797">Turner 1805</rs>).
Generøs understøttelse fra <persName key="pe1376">Johan Bülows</persName> side satte <persName key="pe413">Thorkelin</persName> i stand til at underkaste digtet en nærmere og langvarig undersøgelse, da han var kommet tilbage fra England i 1791. Alligevel må hans udgave betragtes som fejlbehæftet i mange henseender. <persName key="pe4394">James R. Hall</persName> har optalt  ikke mindre end 1.900 bogstavfejl i <persName key="pe413">Thorkelins</persName>  udgave, dvs. omtrent én fejl i hver anden linje (<rs type="title" key="title4911">Hall 1995</rs>, s. 245<!--, især note 23 og 24-->). Dertil kommer, at <persName key="pe413">Thorkelin</persName>  på grund af manglende kendskab til angelsaksisk lavede adskillige fejl i sin latinske oversættelse &#x2014; fejl som Grundtvig, der havde lært sig selv både oldislandsk og angelsaksisk, senere påpegede.</p> 
<p rend="noIndent">
<!--I <persName key="pe4395">Robert E. Bjorks</persName> oversættelse af <persName key="pe413">Thorkelins</persName> indledning kan man læse <persName key="pe413">Thorkelins</persName> tanker og overvejelser om digtet (<rs type="title" key="title3569">Bjork 1996</rs>). --><persName key="pe413">Thorkelins</persName> opfattelse af, at digtet og dets aktører udelukkende drejede sig om danske forhold, fik ham til at misforstå selve plottet. Fx anså han uhyret <rs type="myth" key="myth00">Grendel</rs> for at være jydernes (<rs type="myth" key="myth00">joternes</rs>) konge, og han mente,  at <rs type="myth" key="myth00">Bjovulf</rs> var blevet hidkaldt til Danmark af <rs type="myth" key="myth00">Hrodgar</rs> for at kæmpe mod <rs type="myth" key="myth971">Grendel</rs> (se <rs type="title" key="title3569">Bjork 1996</rs> for en gennemgang af <persName key="pe413">Thorkelins</persName> opfattelse.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn3">Den angelsaksiske <hi rend="italic">Bjovulf</hi></head>
        <p rend="noIndent">Plottet i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs></hi> er i det hele taget ret forskelligt fra <persName key="pe413">Thorkelins</persName> opfattelse af det. Digtet begynder i Danmark med en fortælling om ankomst, regeringstid og skibsbegravelse af <rs type="myth" key="myth67">Skjold Skefing</rs>, stamfaderen til den mægtige <rs type="myth" key="myth115">skjoldunge</rs>slægt. Herefter kommer en kort udredning af <rs type="myth" key="myth67">Skjolds</rs> afstamning og en beskrivelse af, hvordan <rs type="myth" key="myth62">Hrodgar</rs> kom til magten. <rs type="myth" key="myth62">Hrodgar</rs> har bygget en mægtig kongehal, <rs type="myth" key="myth987">Heorot</rs>, der bliver angrebet af uhyret <rs type="myth" key="myth971">Grendel</rs>, som nedstammer fra den bibelske <persName key="pe1001">Kain</persName>. <rs type="myth" key="myth450">Bjovulf</rs> hører om angrebene, sejler fra sit hjem i Gøtaland i det sydlige Sverige og dræber <rs type="myth" key="myth971">Grendel</rs> ved at rive hans arm af. Natten herefter &#x2014; efter at der er blevet holdt en stor fest til <rs type="myth" key="myth406">Bjovulfs</rs> ære &#x2014; kommer <rs type="myth" key="myth1116">Grendels mor</rs> for at hævne sin søn og dræber <rs type="myth" key="myth62">Hrodgars</rs> unavngivne ven og rådgiver. <rs type="myth" key="myth406">Bjovulf</rs> forfølger hende til hendes undersøiske hjem, hvor han halshugger hende med et magisk sværd. Efter endnu en fejring og en større mængde indlagte beretninger, sunget af skjalde, vender <rs type="myth" key="myth406">Bjovulf</rs> tilbage til Gøtaland og sin egen konge, <rs type="myth" key="myth985">Hygelak</rs>. Senere dræbes <rs type="myth" key="myth985">Hygelak</rs> i kamp, og da han ikke har voksne sønner til at overtage riget, bliver <rs type="myth" key="myth406">Bjovulf</rs> konge. Han regerer i 50 år. Da vækker en gemen tyv en drages vrede ved at stjæle et gyldent bæger fra dragens ophobede guldskat. Med hjælp fra den unge kriger <rs type="myth" key="myth1026">Viglaf</rs> bekæmper <rs type="myth" key="myth406">Bjovulf</rs> dragen og vinder drageguldet til folket, men han må selv lade livet og efterlader det gøtiske folk i forvisningen om, at de vil blive angrebet af fjender, nu hvor deres konge er død.</p> 
<p rend="noIndent">Digtet er opdelt i 43 nummererede afsnit (eller sange, som Grundtvig kalder dem). Fra ældre tid findes kun et enkelt manuskript, den såkaldte <hi rend="italic"><rs type="title" key="title814">Nowell Codex</rs>,</hi> som forskerne daterer til omkring år 1000. Hvor det blev skrevet og af hvem vides ikke (<rs type="title" key="title3379">Fulk udg. 2008</rs>, s. clxii-clxxx). Det befinder sig i dag i British Library i London under signaturen: &#x2018;Cotton Vitellius A. xv&#x2019;. Navnet stammer fra den tidligere ejer, sir <persName key="pe4340">Robert Bruce Cotton</persName>, som havde organiseret sit bibliotek i en række reoler, der hver var kronet af en buste af en romersk kejser. <hi rend="italic"><rs type="title" key="title814">Nowell codex</rs></hi> var placeret på en øverste hylde (A) på <persName key="pe1423">Vitellius'</persName> reol og stod her som nummer 15. I 1731 havde en omfattende brand ødelagt mange af bøgerne i <persName key="pe4340">Cottons</persName> hus, der ironisk nok  hed Ashburnam House, men <hi rend="italic"><rs type="title" key="title814">Nowell Codex</rs></hi> blev reddet med nød og næppe. De brændte kanter på manuskriptets sider har siden vanskeliggjort fortolkningen af <rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs>.</p>
      </div>            
      </div>
      
       <div>
        <head xml:id="docIn8">&#x201C;Om Bjovulfs Drape&#x201D;</head>
         <p rend="noIndent"><!--Andre fortolkninger af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs></hi> end <persName key="pe413">Thorkelins</persName> og de tysksprogede anmelderes synes i det hele taget at have ansporet Grundtvig til at skrive <rs type="title" key="title3573">&#x201C;Om Bjovulfs Drape&#x201D;</rs>, hans længste og mest berømte kritiske afhandling om <rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs>-digtet. Den--> Artiklen udgjorde hele tredje hæfte af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title271">Danne-Virkes</rs></hi> bind 2 (s. 207-289). Heri genoptager Grundtvig diskussionen fra <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi> i sommeren og efteråret 1815 (<ref type="docOut" target="1815_253_intro.xml#docIn12">se indledning til &#x201C;Et Par Ord om Bjovulfs Drape&#x201D; her</ref>). </p><p rend="noIndent">Han begynder med en omtale  af <persName key="pe413">Thorkelins</persName> tekst. Herpå følger en kort reference til den seneste diskussion af digtet (<persName key="pe4342">Outzen</persName> og <persName key="pe1204">Dahlmann</persName>) samt et opsummering af det arbejde med digtet, som han har udført siden 1815 (s. 207-215). Herefter fortsætter han med en detaljeret opsummering af plottet (s. 216-271), der udgør afhandlingens hoveddel. Udstyret med <persName key="pe413">Thorkelins</persName> to afskrifter finder Grundtvig nu yderligere seksten personnavne, som <persName key="pe413">Thorkelin</persName> havde overset; han udbreder sig om plottet i tre episoder af digtet, som ingen hidtil havde forstået fuldt ud; og endelig &#x2014; og mest bemærkelsesværdigt &#x2014; fastslår han den historiske forbindelse mellem den gøtiske sagnkonge <rs type="myth" key="myth985">Hygelak</rs> og den historiske <persName key="pe2422">Chlochilaicus</persName> i <persName key="pe1917">Gregor af Tours'</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4406">Historia Francorum</rs></hi> (da. &#x2018;Frankernes historie&#x2019;; <rs type="title" key="title3583">Christensen 2005</rs>, s. 41). Ud over de mange nye opdagelser Grundtvig gør, er hans væsentligste bidrag dog nok hans kritiske vurdering af digtet, som kommer sidst i artiklen (s. 271-289). De opsummerer hans tre hovedsynspunkter: digtet er historisk (s. 280-289), det udgør en kunstnerisk helhed (s. 271 f., s. 278 f.), og det har en episk værdi (s. 277 f.). De indsigter, Grundtvig her opnår, kommer til at danne grundlaget for den 50 sider lange indledning til den fulde oversættelse, som udkommer tre år senere (<rs type="title" key="title326">Grundtvig 1820</rs>, s. XXIII-LXXIV).
</p>
       </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn4">Kronologisk oversigt</head>
        <p rend="noIndent"><div xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><p rend="noIndent">Nedenstående oversigt rummer en oversigt over debatten om Bjovulf-teksten, først i Danmark og siden i Tyskland (1815-1820). Op til <persName key="pe413">Thorkelins</persName>  udgivelse af teksten i 1815 er der forventninger til den fra såvel dansk som tysk side.</p>
          <table rend="source"><!-- <row>
                        <cell>Tid</cell>
                        <cell>Begivenhed</cell>
                    </row>-->
          <row><cell>1785-1791</cell><cell><persName key="pe413">Thorkelin</persName> indsamler manuskripter i England.</cell></row><row><cell>1806-1815</cell><cell><persName key="pe413">Thorkelin</persName> arbejder med udgivelsen af manuskriptet til <hi rend="italic"><rs key="title3272" type="title">Bjovulf</rs> </hi>og den latinske oversættelse.</cell></row><row><cell>september 1807</cell><cell>En del af <persName key="pe413">Thorkelins</persName> forarbejder går tabt under Københavns bombardement (<rs type="title" key="title3584">Rønning 1885</rs>, s. 323; <rs key="title3901" type="title">Kiernan 1986</rs>, s. 122).</cell></row><row><cell>17. januar 1812</cell><cell><persName key="pe34">Friedrich Schlegel</persName> udtrykker i et brev til Grundtvig sin længsel efter at se en udgave af manuskriptet med det angelsaksiske heltedigt om <rs type="myth" key="myth119">vølsunger</rs> og <rs type="myth" key="myth115">skjoldunger</rs>, som han ved, at <persName key="pe413">Thorkelin</persName> arbejder på (<hi rend="italic"><rs type="title" key="title7">Breve 1</rs>,</hi> s. 55 f.).</cell></row>
          <row><cell>maj 1815</cell><cell><persName key="pe413">Thorkelin</persName> udgiver <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1855">De Danorum Rebus Gestis Secul. III &amp; IV. Poëma Danicum Dialecto Anglosaxonica. Ex Bibliotheca Cottoniana Musaei Britannici</rs></hi> (da. ‘Om de danskes bedrifter i det 3. og 4. århundrede. Et dansk digt i angelsaksisk sprogdragt fra det Cottonske bibliotek i British Museum&#x2019;). </cell></row>
          <row><cell>juli 1815</cell><cell><persName key="pe413">Thorkelins</persName> værk anmeldes anonymt (formentlig af <persName key="pe117">Peter Erasmus Müller</persName>) i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title127">Dansk Litteratur-Tidende</rs>,</hi> nr. 26-27.</cell></row>
          <row><cell>juli-august 1815</cell><cell>Grundtvig reagerer på både værk og anmeldelse i artiklen <rs type="title" key="title3395">“Et Par Ord om det nys udkomne angelsaxiske Digt&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs key="title538" type="title">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi> nr. 60, 63, 64, 65 og 66.</cell></row>
          <row><cell>august 1815</cell><cell><persName key="pe413">Thorkelin</persName> svarer på Grundtvigs indlæg i <hi rend="italic"><rs key="title538" type="title">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi> nr. 67 og 68.</cell></row><row><cell>28. august 1815</cell><cell>Grundtvig skriver et undskyldende brev til <persName key="pe413">Thorkelin</persName> (<hi rend="italic"><rs type="title" key="title7">Breve 1</rs>,</hi> s. 372 f.<!--; fyldigt uddrag i
                            nyere retskrivning i <rs type="title" key="title3584">Rønning 1885</rs>,
                            s. 325 f.-->).</cell></row><row><cell>29. august 1815</cell><cell><persName key="pe413">Thorkelin</persName> accepterer Grundtvigs undskyldning og svarer imødekommende på Grundtvigs brev (<hi rend="italic"><rs type="title" key="title7">Breve 1</rs>,</hi> s. 373 f.<!--; fyldigt uddrag i nyere
                            retskrivning i <rs type="title" key="title3584">Rønning 1885</rs>, s.
                            327 f.-->).</cell></row><row><cell>sensommer 1815</cell><cell>Anmelderen svarer i <hi rend="italic"><rs key="title127" type="title">Dansk Litteratur-Tidende</rs></hi> nr. 28 kort på Grundtvigs kritik, stadig anonymt.</cell></row>
          <row><cell>september 1815</cell><cell> Grundtvig replicerer med <rs type="title" key="title3396">“Nok et Par Ord om Bjovulfs Drape&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs key="title538" type="title">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>,</hi> nr. 70, 71 og 72.</cell></row>
          <row><cell>beg. af september 1815</cell>
            <cell>Samtale mellem <persName key="pe1376">Bülow</persName> og Grundtvig på Det Kongelige Bibliotek i København (fremgår indirekte af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title7">Breve 1</rs>,</hi> s. 374).</cell></row><row><cell>9. september 1815</cell><cell><persName key="pe1376">Bülow</persName> tilbyder Grundtvig at bekoste trykningen af en dansk oversættelse af <rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs> (<hi rend="italic"><rs type="title" key="title7">Breve 1</rs>,</hi> s. 374).</cell></row>
          <row><cell>19. september 1815</cell><cell>En ikke-signeret meddelelse, <rs key="title3564" type="title">“Etatsraad Thorkelin seer gjerne [...]&#x201D;</rs> bringes i <hi rend="italic"><rs key="title538" type="title">Nyeste Skilderie</rs>,</hi> nr. 75.</cell></row>
         <row><cell> 24. oktober 1815</cell><cell><rs type="title" key="title3565">“Til Herr Etatsraad Thorkelin og hans Ordfører i Skilderiet No. 75 d. A.&#x201D;</rs> af <persName key="pe2349">Børge Dinesen Pontoppidan</persName> trykkes i <hi rend="italic"><rs key="title538" type="title">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>,</hi> nr. 85.</cell></row>
     
           <row>
          <cell>1816</cell><cell><persName key="pe4341">Abraham Jacob Penzel</persName> anmelder <persName key="pe413">Thorkelins</persName> udgave under pseudonymet Pia i <rs type="title" key="title4800">&#x201C;Skandinavischer Literatur&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4798">Ergänzungsblätter zur Jenaischen Allgemeinen Literatur-Zeitung, </rs></hi> nr. 45-46.</cell>
        </row>
           <row>
          <cell>1817</cell><cell><persName key="pe4342">Nicholaus Outzen</persName> (&amp; note ved <persName key="pe1204">Friedrich Dahlmann</persName>) skriver <rs type="title" key="title4801">“Das angelsächsische Gedicht Beowulf, als die schätzbarste Urkunde des höchsten Alterthums von unserm Vaterland”</rs> (da. &#x2018;det angelsaksiske digt <rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs> som det dyrebareste aktstykke om vort fædrelands højeste [dvs. ældste] fortid&#x2019;) i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4799">Kieler Blätter</rs>,</hi> bind 3, s. 307-327. </cell>
        </row>
          <row><cell>1817</cell>
          <cell><persName key="pe4343">G.W. Gumælius</persName> bringer <rs type="title" key="title4802">&#x201C;Recension. De Danorum rebus gestis Secul III &amp; IV [...]”</rs> i det svenske tidsskrift <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2828">Iduna</rs></hi> (Stockholm), s. 133-159.</cell></row>
         
             <row>               
          <cell>22. april 1817 </cell><cell><rs type="title" key="title3573">&#x201C;Om Bjovulfs Drape eller det af Hr. Etatsraad Thorkelin 1815 udgivne angelsachsiske Digt&#x201D;</rs> trykkes i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title271">Danne-Virke</rs>,</hi> bind 2, s. 207-289.</cell>
        </row>
           <row><cell>8. januar 1818</cell>
          <cell><persName key="pe4393">Friedrich Ludewig Bouterwecks</persName> <rs type="title" key="title4803">&#x201C;Copenhagen. Bey Rangel: <hi rend="romanType">De Danorum</hi> [...]&#x201D;</rs> trykkes i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4804">Göttingische gelehrte Anzeigen</rs></hi>, 1:5, nr. 80, s. 41-47.</cell></row>
           <row>
          <cell>oktober 1818</cell><cell><rs type="title" key="title4805">&#x201C;Stykker af Skjoldung-Kvadet eller Bjovulfs Minde&#x201D;</rs>, dvs. digtene <rs type="title" key="title3570">“Hjerte-Borgen”</rs>, <rs type="title" key="title3571">“Grændels Uvæsen”</rs> og <rs type="title" key="title3572">“Bjovulf og Strand-Ridderen”</rs> bringes i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title272">Danne-Virke</rs>,</hi> bind 4, s. 234-262.</cell>
        </row>
         
        </table></div></p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn5">Grundtvigs første Bjovulf-kritik 1808-1815</head>
        <p rend="noIndent">Siden 1808 havde Grundtvig ivrigt ventet på <persName key="pe413">Thorkelins</persName> udgave. I <hi rend="italic"><rs type="title" key="title76">Nordens Mytologi</rs></hi> skrev han:</p>
        <p rend="quote">[Der] vil udentvivl opgaa et herligt Lys, naar Hr. Justitsraad <persName key="pe413">Thorkelin</persName> (o gid dog snart!) sætter sig et glandsfuldt Mindesmærke ved at udgive det angelsaksiske Digt, Han har under Haand, og derved tilfredsstiller den voksende Længsel, der brænder hos gamle Nordens Venner (<rs type="title" key="title76">Grundtvig 1808</rs>, s. 130, fodnote).</p>
<p rend="noIndent">Hans entusiasme voksede uden tvivl, da han modtog et brev fra <persName key="pe34">Friederich Schlegel</persName>, hvori denne spurgte til nyt om manuskriptet  &#x201C;von dem angelsächsischen Heldengedichte über de Wolsunger, Skioldunger u.s.w welsches Hr. Etatsrath <persName key="pe413">Thorkelin</persName> handschriftlich  besitzt&#x201D; (da. ‘om det angelsaksiske heltedigt om <rs type="myth" key="myth119">vølsunger</rs>, <rs type="myth" key="myth00">skjoldunger</rs> o.s.v. , som hr. etatsråd <persName key="pe413">Thorkelin</persName> har i håndskrift’), og som han vidste, at <persName key="pe413">Thorkelin</persName> arbejder på (<hi rend="italic"><rs type="title" key="title7">Breve 1</rs>,</hi> s. 56). </p>
<p rend="noIndent">Da Grundtvig i 1815 endelig så <persName key="pe413">Thorkelins</persName> udgave, blev han skuffet over at opdage, at den var fuld af basale fejl, og han udsendte en bitter kommentar til såvel selve udgaven som til den første anmeldelse, der var blevet trykt  i <hi rend="italic" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><rs type="title" key="title127">Dansk Litteratur-Tidende</rs>,</hi> nr. 26-27. I <rs type="title" key="title3395">“Et Par Ord om det nys udkomne angelsaxiske Digt&#x201D;</rs> i <hi rend="italic" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><rs key="title538" type="title">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi> spurgte han:</p>
        <p rend="quote">Men hvad er dog sligt for et Væsen? er det den Erudition [dvs. lærde dannelse] og Critik, hvorpaa Man pukker saa saare? er det saaledes Hedenolds Minder skal kundgiøres og omtales i Dannemark, at Udlændinge skal pege Fingre ad os, som de der prise og bedømme hvad vi ei forstaae? (<rs type="title" key="title3395">Grundtvig 1815a</rs>, sp. 946)</p>
        <p rend="noIndent">Herefter fortsatte han med en prøveoversættelse af de første 52 vers og en i det store og hele korrekt forklaring af plottet. Tonen i artiklen medførte en offentlig diskussion i <hi rend="italic" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><rs key="title538" type="title">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>,</hi> hvor <persName key="pe413">Thorkelin</persName> i et åbent brev til Grundtvig besvarede dennes kritik. I<rs type="title" key="title3563"> &#x201C;Svar til &#x2018;Et Par Ord om det nys udkomne angelsaksiske Digt&#x2019;&#x201D;</rs> (<rs type="title" key="title3563">Thorkelin 1815b</rs>,  sp. 1057-1061 og sp. 1073-1080) anklagede <persName key="pe413">Thorkelin</persName> Grundtvig for at bruge fantasi i stedet for fornuft, ligesom han udfordrede mange af Grundtvigs pointer. Grundtvig og <persName key="pe413">Thorkelin</persName> udvekslede også private breve; og andre lærde blandede sig i anonyme bidrag og breve. Grundtvig endte med at undskylde, og <persName key="pe413">Thorkelin</persName> accepterede denne undskyldning, men efter et anonymt indlæg i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title127">Dansk Litteratur-Tidende</rs></hi>, som <persName key="pe2064">Haarder</persName> mener er forfattet af litteraturkritikeren <persName key="pe117">Peter Erasmus Müller</persName>  (<rs type="title" key="title3597">Haarder 1968</rs>, s. 65, note 2), offentliggjorde Grundtvig endnu en artikelserie i <hi rend="italic"><rs key="title538" type="title">Skilderiet</rs></hi> under overskriften <rs type="title" key="title3396">&#x201C;Nok et Par Ord om Bjovulfs Drape&#x201D;</rs> (<rs type="title" key="title3396">Grundtvig 1815b</rs>). Denne gang underbyggede han sine påstande med hjælp fra &#x201C;Lexikon og Grammatik, to saa haandfaste, umiskundelige Ægtefolk, at hvem de faaer i Kløerne, ham frelser hverken Bønner eller Flugt&#x201D; (<rs type="title" key="title3396">Grundtvig 1815b</rs>, sp. 1105 f.). 
Grundtvig vandt sig ikke mange venner i denne offentlige disput. Hans bitre, fjendtlige tone kan have gjort det vanskeligt for hans senere skriverier om digtet at få indflydelse i den lærde verden. Men som en anerkendelse af, at Grundtvig hovedsagelig havde ret i sin kritik, bad <persName key="pe1376">Johan Bülow</persName>, der også havde bekostet <persName key="pe413">Thorkelins</persName> udgave, ham om at &#x201C;oversætte og udgive det, ikke aleene poetisk, men og ordret&#x201D; (<hi rend="italic"><rs type="title" key="title7">Breve 1</rs></hi>, s. 374). </p></div>
     
      <div>
        <head xml:id="docIn6">International interesse og dansk indflydelse 1815-1817</head>
<p rend="noIndent">Debatten i var dybest set en lokal begivenhed. Kun en lille litterært og historisk interesseret københavnercirkel tog del i meningsudvekslingerne mellem Grundtvig, <persName key="pe413">Thorkelin</persName> og <persName key="pe117">Müller</persName>. Uden for Danmarks grænser var der til at begynde med ingen reaktioner på <persName key="pe413">Thorkelins</persName> udgave, men i 1816 begyndte interessen at vise sig, og de lærde anmærkninger, der kom frem, har uden tvivl haft indflydelse på Grundtvigs artikel <rs type="title" key="title3573">&#x201C;Om Bjovulfs Drape&#x201D; </rs>. Reaktionen kom først og fremmest fra Tyskland og tysktalende forskere, der indså, hvilke politiske efterdønninger digtet kunne afstedkomme. Men også den danske sprogmand <persName key="pe50">Rasmus Rask</persName>, som Grundtvig samarbejdede med om oversættelsen fra forår til efterår 1816, hjalp Grundtvig til en dybere forståelse af digtets vigtighed og historiske betydning. </p><p rend="noIndent">Den begyndende internationale interesse kan spores i anmeldelser af <persName key="pe413">Thorkelins</persName> udgave af den prøjsiske <persName key="pe4341">Abraham Jacob Penzel</persName> og holstenerne <persName key="pe4342">Nicholaus Outzen</persName> og <persName key="pe1204">Friedrich Dahlmann</persName>. I 1816 fremkom uden egentlig titel en anonym anmeldelse af <persName key="pe413">Thorkelins</persName> udgave i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4798">Ergänzungsblätter zur Jenaischen Allgemeinen Literatur-Zeitung.</rs></hi> Anmelderen, som <persName key="pe2064">Haarder</persName> går ud fra er <persName key="pe4341">Penzel</persName>, beklagede, at <persName key="pe413">Thorkelin</persName> fremstillede historien som udelukkende dansk (<rs type="title" key="title4920">Haarder 1988</rs>, s. 289; <rs type="title" key="title4800">Penzel 1817</rs>, sp. 354 f.) og mente, at &#x2018;eventyrelementerne&#x2019;, fx kampene mod uhyrer og drager, skulle lutres bort, så den store mængde ægte guld ville komme frem (sp. 363<!--; overs. GV efter <rs type="title" key="title3597">Haarder 1968</rs>, s. 69-->). Efter <persName key="pe4341">Penzels</persName> mening havde <persName key="pe413">Thorkelin</persName> &#x2018;skrabet digtets &#x201C;ædle ir&#x201D; bort og dermed frarøvet det dets originalitet&#x2019; (sp. 364<!--; overs. GV-->).</p> 
<p rend="noIndent">Året efter gik <persName key="pe4342">Outzen</persName> og <persName key="pe1204">Dahlmann</persName> sammen om en voldsomt patriotisk fællesanmeldelse, <rs type="title" key="title4801">“Das angelsächsische Gedicht Beowulf, als die schätzbarste Urkunde des höchsten Alterthums von unserm Vaterlande”</rs> (da. &#x2018;det angelsaksiske digt <rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs> som det dyrebareste aktstykke om vort fædrelands højeste [dvs. ældste] fortid&#x2019;) i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4799">Kieler Blätter</rs></hi>. Denne anmeldelse havde klare politiske overtoner, skubbede kraftigt til <persName key="pe413">Thorkelins</persName> geografiske  placering af handlingen og forsøgte at udlægge digtet som et udtryk for germansk (tysk) &#x2014; og ikke dansk/svensk &#x2014; kultur og historie. Allerede titlen signalerer, at det er patriotisme, der har motiveret anmeldelsen. <!--<persName key="pe4342">Outzen</persName> og <persName key="pe1204">Dahlmann</persName>--> <!--<persName key="pe4342">Outzen</persName> skriver, at digtet &#x201C;endda ville have haft endnu større værdi i hans [dvs. <persName key="pe1378">Hickes</persName>] øjne, [...] hvis var lykkedes for ham  ved yderligere studier at forstå, at den sande og egentlige skueplads for alle de beskrevne handlinger og begivenheder virkelig var vores nærværende fædreland, hans egne fjerne forfædres egentlige moderland&#x201D; (s. 310; overs. GV &#x2014; det fremgår dog ingen steder, at <persName key="pe1378">Hickes</persName> skulle være af tysk afstamning, med mindre man går helt tilbage til anglernes indvandring til England i 300-tallet).--> <persName key="pe4367">Thomas Shippey</persName> noterer den holstenske <persName key="pe4342">Outzens</persName> forsøg på at få så mange stednavne som muligt placeret i Slesvig-Holsten og Ditmarsken, fx skulle  &#x201C;Heatho-Ræmas&#x201D; være Rømø, mens &#x201C;Biowulfes biorh&#x201D; måtte være Bov (<rs type="title" key="title4907">Shippey 1994</rs>, s. 303 f.).</p>
<p rend="noIndent">Den mest betydningsfulde indflydelse kom dog fra hjemmefronten. I foråret 1816 havde <persName key="pe50">Rasmus Rask</persName> foreslået, at han og Grundtvig skulle arbejde sammen på den nye udgave af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title814">Bjovulf</rs></hi>. Planen gik ud på, at <persName key="pe50">Rask</persName> skulle arbejde med selve teksten, mens Grundtvig skulle oversætte, og hvor de var uenige, skulle de sammenligne noter (<rs type="title" key="title3584">Rønning 1885</rs>, s. 333).  Henrykt over <persName key="pe50">Rasks</persName> hjælp skrev Grundtvig: “Førstegang i mit Liv nyder jeg da nu den Lykke at have en Recensent, som har nogen Forstand paa hvad han vil bedømme” (<rs type="title" key="title0270">Grundtvig 1816b</rs>, s. 297). Da de havde arbejdet sig gennem de første fjorten sange (svarende til de første 73 sider af <persName key="pe413">Thorkelins</persName> oversættelse), rejste <persName key="pe50">Rask</persName> den 25. oktober 1816, understøttet af <persName key="pe1376">Bülow</persName>, på en sproglig ekspedition via Sverige for at begive sig videre til Asien. Såvel ud fra Grundtvigs kommentarer i <rs type="title" key="title3573">“Om Bjovulfs Drape”</rs> som i hans indledning til den færdige oversættelse (<rs type="title" key="title326">Grundtvig 1820</rs>) fremstår det klart, at selv om hans samarbejde med <persName key="pe50">Rask</persName> varede kort, kan man tydeligt spore <persName key="pe50">Rasks</persName> indflydelse på både Grundtvigs sprogforståelse og hans øgede opmærksomhed på digtets æstetiske kvaliteter. <persName key="pe50">Rasks</persName> største bidrag til Grundtvigs arbejde med oversættelsen var dog, at han formåede at overtale <persName key="pe413">Thorkelin</persName> til at låne Grundtvig de to afskrifter af digtet, så han kunne studere den angelsaksiske tekst langt bedre end i den fejlbehæftede udgave. Skønt Grundtvig ikke selv havde set originalmanuskriptet i London, var han i stand til stadigt at gøre fremskridt i sine grundige studier af digtet, også efter at <persName key="pe50">Rask</persName> var rejst.</p></div>
     
      <div>
        <head xml:id="docIn7">Bjovulf og andre angelsaksiske tekster som emne i <hi rend="italic">Danne-Virke</hi> </head>
        <p rend="noIndent">Efter <persName key="pe50">Rasks</persName> afrejse vendte Grundtvig tilbage til sit ensomme, lejlighedsvise oversættelsesarbejde med <hi rend="italic"><rs type="title" key="title814">Bjovulf</rs>,</hi> der foregik sideløbende med oversættelsesprojekterne af <persName key="pe237">Saxo</persName> og <persName key="pe49">Snorre</persName>. Ene mand udgav han desuden fra sommeren 1816 til vinteren 1819 tidsskriftet <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3299">Danne-Virke</rs>,</hi> som blandt mange andre ting blev kanal for de overvejelser og forsøg, han gjorde i forbindelse med digtet og beslægtede tekster, fx <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4403">The Fight at Finnsburg </rs></hi> (da. &#x2018;Kampen om Finnsborg&#x2019;) fra <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4403">The Finnsburg Fragment</rs></hi>. Denne kamp har et vist sammenfald af personnavne med personer fra <rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs>-teksten, og han udgiver det med en oversættelse i indledningen til selve <rs type="title" key="title3272">Bjovulf</rs>-oversættelsen (<rs type="title" key="title326">1820</rs>). Også slaget ved Brunanburh tog Grundtvig under behandling og oversatte under titlen <rs type="title" key="title4835">&#x201C;Om Bruneborg-Slaget og et Riim i den Anledning&#x201D;</rs>, <ref type="docOut" target="1817_306_5_intro.xml#docIn1">se indledning til denne tekst her</ref> (<rs type="title" key="title4835">1817</rs>).<!--Det første bind af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title270">Danne-Virke</rs></hi> begyndte at komme i 1816, i fire hæfter: juli, august, september og oktober, mens Grundtvig stadig samarbejdede med <persName key="pe50">Rask</persName>, og samtidig med at <persName key="pe4341">Penzels</persName>, <persName key="pe4342">Outzens</persName> og <persName key="pe1204">Dahlmanns</persName> anmeldelser udkom. --></p> 
<p rend="noIndent">Et tidligt eksempel på den nyorientering og mulighed for genfortolkning, som Grundtvig blev inspireret til af det, han fandt i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1855">Bjovulf</rs>,</hi> fremgår af titeldigtet <rs type="title" key="title3985">&#x201C;Danne-Virke&#x201D; </rs>fra det første hæfte af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title270">Danne-Virke</rs></hi> (<rs type="title" key="title270">Grundtvig 1816a</rs>, s. 1-15; <ref type="docOut" target="1816_297_1_intro.xml#docIn11">se indledning til dette digt her</ref>). I midten af dette digt alluderer Grundtvig til åbningsscenen i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title03272">Bjovulf</rs>,</hi> hvor <rs type="myth" key="myth67">Skjold</rs> kommer sejlende over havet som dreng og vender tilbage til havet efter sin død. Grundtvig genfortolker scenen som en allegori på det kristne Danmarks død (strofe 24-29).</p>
      
  
      </div>
  
    <!--    <div>
        <head xml:id="docIn9">Engelsk version</head>
        <hi rend="bold"><p rend="noIndent">Hele Brads tekst her - med VAP's tilføjelser og GV-standarder for henvisninger????</p></hi>
      </div>-->
      
    
      <div type="litList"><head xml:id="docIn10">Anvendt litteratur</head>
      <list type="litList">
       
         <!--<item>Annonius (1514) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4413">Annonii Gesta Francorum</rs>.</hi> Paris</item>-->
  
          <item>Bjork, Robert E. (1996) <rs type="title" key="title3569">“Grímur Jónsson Thorkelin's Preface to the First Edition of <hi rend="italic">Beowulf</hi>, 1815”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2457">Scandinavian Studies</rs>,</hi> bind 68:3, s. 291-320. Illinois</item>
       
        <item><hi rend="italic">Breve 1,</hi> se Grundtvig, N.F.S. (1924-1926) </item><item>Bouterweck, Friedrich Ludewig (1818) <rs type="title" key="title4803">&#x201C;Copenhagen. Bey Rangel: De Danorum rebus gestis [...]&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4804">Göttingische gelehrte Anzeigen</rs>, 5. Stück, 8. januar, s. 41-47.</hi> Göttingen</item>
         <item>Christensen, Arne Søby (2005) <rs type="title" key="title3583">“<hi rend="italic">Beowulf, Hygelac og Chlochilaichus</hi>. Om beretningskronologien i Beowulf”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1934">Historisk Tidsskrift</rs>,</hi> bind 105:1, s. 40-79. København</item>
         <item>Christoffersen, Jens (1947) <rs type="title" key="title3585">“Hvorledes Beowulf kom til Danmark. G.J. Thorkelin, Johan Bülow og N.F.S. Grundtvig”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3586">Bogvennen. Aarbog for Bogkunst og Boghistorie</rs>,</hi> s. 19-32. København</item>
       <item><rs type="title" key="title3564">“[Etatsraad Thorkelin seer gjerne ...]”</rs>  (1815) i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi>,  nr. 75, 19. september, sp. 1085 f. København</item>     <item>Fulk, Robert D., Robert E. Bjork &amp; John D. Niles udg. (2008) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3379">Klaeber's Beowulf and the Fight at Finnsburġ</rs>,</hi> 4. udg. [1922]. Torronto, Buffalo &amp; London</item><!--<item>Gregor af Tour <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4406">Historia Francorum</rs></hi></item>-->
         <item>Grundtvig, N.F.S. (1808) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title76">Nordens Mytologi eller Udsigt over Eddalæren for dannede Mænd der ei selv ere Mytologer</rs>.</hi> København</item>
        <item>Grundtvig, N.F.S. (1815a) <rs type="title" key="title3395">“Et Par Ord om det nys udkomne angelsaxiske Digt”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>,</hi> nr. 60, 29. juli, sp. 945-952, nr. 63, 8. august, sp. 998-1002, nr. 64, 12. august, sp. 1009-1015, nr. 65, 15. august, sp. 1025-1030, nr. 66, 19. august, sp. 1045-1047. København</item>
        <item>Grundtvig, N.F.S. (1815b) <rs type="title" key="title3396">“Nok et Par Ord om Bjovulfs Drape”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>,</hi> nr. 70, 2. september, sp. 1105-1109, nr. 71, 5. september, sp. 1121-1125, nr. 72, 9. september, sp. 1139-1145. København</item>
   <!--      <item><span type="proofread"/>Grundtvig, N.F.S. (1816-1819) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3299">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs>,</hi> bind 1-4. København</item>-->
       <item>Grundtvig, N.F.S. (1816a) <rs type="title" key="title3985">“Danne-Virke”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title270">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs>,</hi> bind 1, s. 1-15. København</item>
         <item>Grundtvig, N.F.S. (1816b) <rs type="title" key="title3985">“Til Læseren”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title270">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs>,</hi> bind 1, s. 297-306. København</item>
         <item>Grundtvig, N.F.S. (1817) <rs type="title" key="title3573">“Om Bjovulfs Drape eller det af Hr. Etatsraad Thorkelin 1815 udgivne angelsachsiske Digt”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title271">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs>,</hi> bind 2, s. 207-289. København</item>
        <item>Grundtvig, N.F.S. (1818) <rs type="title" key="title3570">“Stykker af Skjoldung-Kvadet eller Bjovulfs Minde”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title272">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs></hi>, bind 4, s. 234-262. København</item>
      <!-- <item>Grundtvig, N.F.S. (1819a) <rs type="title" key="title3570">“Hjerte-Borgen”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title272">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs>,</hi> bind 4, s. 237-243. København</item>
    <item>Grundtvig, N.F.S. (1819b) <rs type="title" key="title3571">“Grændels Uvæsen”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title272">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs>,</hi> bind 4, s. 243-249. København</item>
    <item>Grundtvig, N.F.S. (1819c) <rs type="title" key="title3572">“Bjovulf og Strand-Ridderen”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title272">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs></hi>, bind 4, s. 249-262. København</item> -->     
<item>Grundtvig N.F.S.  overs. (1820) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title326">Bjowulfs Drape. Et Gothisk Helte-Digt fra forrige Aar-Tusinde af Angel-Saxisk paa Danske Riim</rs>.</hi> København</item>
        <item><span type="proofread"/>Grundtvig, N.F.S. (1924-1926) <rs type="title" key="title7"><hi rend="italic">Breve fra og til N.F.S. Grundtvig</hi></rs>, udg. Georg Christensen &amp; Stener Grundtvig  1-2, bind 1: <hi rend="italic">(1807-1820)</hi>. København</item>
          <item>Gumælius, Gustaf Wilhelm (1817) <rs type="title" key="title4802">“Recension. De Danorum rebus gestis Secul III &amp; IV [...]”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2828">Iduna</rs>,</hi> bind 7, s. 133-159. Stockholm</item> 
         <item>Haarder, Andreas (1968) <rs type="title" key="title3597">“Syv Beowulf-anmeldere”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title337">Grundtvig-Studier</rs>,</hi> s. 65-75. København</item><item>Haarder, Andreas (1988) <rs type="title" key="title4920">“The Seven Beowulf reviewers: Latest or last identifications”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4921">English Studies</rs>,</hi> s. 289-292. Lisse</item>
        <item>Hall, James R. (1999) <rs type="title" key="title4911">&#x201C;The First Two Editions of <hi rend="italic">Beowulf</hi>: Thorkelin's (1815) and Kemble's (1833)&#x201D;</rs> i  Donald G. Scragg &amp; Paul E. Szarmach (red.)<hi rend="italic"><rs type="title" key="title4912">The Editing of Old English Texts; papers from the 1990 Manchester conference</rs>,</hi> s. 239-250. Woodbridge</item>
        <item><span type="proofread"/>Hickes, George &amp;  Humfrey Wanley (1703-1705) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3561">Antiquæ Literaturæ Septentrionalis libri duo. Quorum primus Georgii Hickesii S.T.P. Linguarum Vett. Septentrionalium Thesaurum Grammatico-Criticum &amp; Archæologicum</rs>,</hi> bind 1-2. Oxford</item>
         <item>Hickes, George udg. (1705) <rs type="title" key="title4403">“Finnesburg Fragment”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3561">Antiquæ Literaturæ Septentrionalis</rs>,</hi> bind 2, s. 192-193. Oxford</item>
          <item>Kiernan, Kevin S. (1986) <rs type="title" key="title3901"><hi rend="italic">The Thorkelin Transcripts of</hi> Beowulf.</rs> København</item>
       <!-- <item>
###Langebek, Jacob udg. (1772-1878) <hi rend="italic">Scriptores Rerum Danicarum Medii Ævi</hi> (da. ‘Danmarks middelalderlige historieskrivere’), bind 1-9. København</item>
         <item>###Lundgreen-Nielsen, Flemming (1980) <hi rend="italic">Det handlende ord. N.F.S. Grundtvigs digtning, litteraturkritik og poetik 1798-1819,</hi> bind 1-2. København</item>
         <item>
###Lye, Edward (1772) <hi rend="italic">Dictionarium Saxonico et Gothico-Latinum</hi> (da. ‘’Saksisk-latinsk og gotisk-latinsk ordbog’). London</item>-->
          <item>Malone, Kemp udg. (1951)<hi rend="italic"> <rs type="title" key="title3900">The Thorkelin Transcripts of Beowulf in Fascimile</rs>.</hi> København</item>
         <item>[Müller, Peter Erasmus] (1815) <rs type="title" key="title3819">“[Anmeldelse af] De Danorum rebus gestis [...]”</rs>  i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title127">Dansk Litteratur-Tidende</rs>,</hi> nr. 26-27, s. 401-462. København</item>
         <item>Pia [Penzel, Abraham Jacob] (1816) <rs type="title" key="title4800" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0">&#x201C;Skandinavischer Literatur [...]&#x201D;</rs>  [anmeldelse af Thorkelin 1815]  i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4798">Ergänzungsblätter zur Jenaischen Allgemeinen Literatur-Zeitung</rs>,</hi>  nr. 45-46, sp. 353-360; nr. 46, sp. 361-365. Jena</item>
          <item>Pontoppidan, Børge Dinesen (1815) <rs type="title" key="title3565">“Til Herr Etatsraad Thorkelin og hans Ordfører i Skilderiet No. 75 d.A.”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi>,  nr. 85, 24. oktober, sp. 1345-1348. København</item>
        
<item>Outzen, Nicholaus (1816) <rs type="title" key="title4801">“Das angelsächsische Gedicht Beowulf, als die schätzbarste Urkunde des höchsten Alterthums von unserm Vaterland”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4799">Kieler Blätter</rs>,</hi> bind 3, s. 307-327. Kiel</item>
        
<item>Rønning, Frederik (1885) <rs type="title" key="title3584">“N.F.S. Grundtvig og den oldengelske literatur”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2892">Historisk månedsskrift for folkelig og kirkelig oplysning</rs>,</hi> bind 4, s. 321-366;  bind 5, s. 1-41 og 129-185. Odense</item><item>Shippey, Thomas A. (1994) <rs type="title" key="title4907">&#x201C;Local Patriotism and the Early Interpretation of Beowulf&#x201D;</rs> i Flemming G. Andersen  &amp;  Lars Ole Sauerberg (ed.) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4922">Traditions and Innovations: Papers Presented to Andreas Haarder</rs>, </hi> s. 303-318. Odense</item>

        <item><span type="proofread"/>Thorkelin, Grímur Jónsson udg. (1815a) <rs type="title" key="title1855"><hi rend="italic">De Danorum Rebus Gestis Secul. III &amp; IV. Poëma Danicum Dialecto Anglosaxonica. Ex Bibliotheca Cottoniana Musaei Britannici [Beowulf]</hi>.</rs> København</item>
         <item>Thorkelin, Grímur Jónsson (1815b) <rs type="title" key="title3563">“Svar til ‘Et Par Ord om det nys udkomne angelsaxiske Digt’, i Skilderiets No. 60”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi>,  nr. 67, 22. august, sp. 1057-1061 og nr. 68, 26. august, sp. 1073-1080. København</item>
        <item>Turner, Sharon (1805) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4797">The History of the manners, landed property, government, laws, poetry, literature, religion, and language, of the Anglo-Saxons</rs>,</hi> bind 4. London</item>
      </list></div>
    
        <!-- <div>
                <head xml:id="docIn93">Utrykt</head>
                <list type="simple">
                    <item>Thorkelin, Grímur Jónsson [ca. 1786-1791] Ms. i Det Kongelige Bibliotek,
                        København, NkS 513, 4<hi rend="raised">o</hi>. <persName key="pe413"
                            >Thorkelins</persName>
                        <rs key="title3568" type="title">afskrift af Bjovulfdigtet (B)</rs>
                    </item>
                    <item>anonym [ca. 1786-1787] Ms. i Det Kongelige Bibliotek, København, NkS 512,
                            4<hi rend="raised">o</hi>. <rs type="title" key="title3839">Engelsk
                            afskrift af Bjovulfdigtet (A)</rs></item>
                    <item>anonym [ca. 1000] Ms. Nowell Codex, Cotton Vitellius A. xv i British
                        Library, London (<rs type="title" key="title814">original ms. til
                
                </list> 
            </div>-->
    </body>
  </text>
</TEI>
