<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/txtEditNumber.xsl"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/txtRNC.rnc"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title rend="part">Hvorledes gaaer det med Saxo og Snorro?</title>
      <title rend="shortForm">Hvorledes gaaer det med Saxo og Snorro?</title>
      <author>Nicolai Frederik Severin Grundtvig</author>
      <editor role="philologist">Vibeke A. Pedersen</editor>
      <editor role="student2">Tine Riis Andersen</editor>
      <editor role="student1">Kirsten Vad</editor>   
     </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <idno type="firstUpload">1.11</idno>
               <idno type="content">1.11</idno>
               <idno type="technic">1.11.1</idno>
               
            </edition>
         </editionStmt>
     <extent>20 KB</extent>
         <publicationStmt>
            <availability status="restricted">
               <p>© Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
            </availability>
            <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
            <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov, København</distributor>
           <date when="2017-11-02">www.grundtvigsværker.dk, version 1.11, 1. november 2017</date> 
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>[titel]</title>
            <respStmt>
               <name>[udgiver]</name>
               <resp>[evt.]</resp>
            </respStmt>
            <idno>2017-11-01</idno>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note xml:id="thisFile" target="1817_313_txt.xml" type="txt">Læsetekst</note>
            <note target="1817_313_com.xml" type="com">Punktkommentar</note>
            <note target="1816_294_intro.xml" type="intro">Indledning</note>
            <note target="1817_313_txr.xml" type="txr">Tekstredegørelse</note>
            <note type="minusVar">Variant</note>
         </notesStmt>
     <sourceDesc>
      <bibl>
       <title type="main">[titel]</title>
       <author>[forfatter]
        <note>[evt.]</note>
       </author>
       <pubPlace>[sted]</pubPlace>
       <publisher>[trykker]
        <note>[evt.]</note>
       </publisher>
       <date>[år]</date>
      </bibl>
      <listWit xml:id="emendation">
       <witness xml:id="A" n="313">
        <desc>Førstetrykket</desc>
        <num>1817</num>
       </witness>
      </listWit>
    <listWit xml:id="pageNumber">
      <!-- <witness xml:id="">
        <desc>[udgave]</desc>
        <num>[bindnummer]</num>
       </witness>-->
      </listWit>
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <classCode scheme="http://grundtvigsværker.dk/genre.xml">
       <term>prosa</term>
       <term>dagbladsnotitser</term>
      
      </classCode>
      <keywords scheme="http://grundtvigsværker.dk/emneord.xml">
       <term>norrønt</term>
       <term>nordisk</term>
       <term>historie</term>
      
      </keywords>
     </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
     <projectDesc>
      <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
      <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
      <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs værker</p>
      <p>2. En forskningsindsats på de felter, hvor Grundtvig særligt markerede sig</p>
      <p>2.a. Teologi og kirke</p>
      <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
      <p>2.c. Pædagogik og folkeoplysning</p>
      <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
     </projectDesc>
         <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for tekstredegørelser til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for XML-mærkning af Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change xml:id="KSR" who="KSR" when="2012-05-14">txt2tei</change>
       <change xml:id="KV" who="KV" when="2015-11-11">1. kollation efter eks. i "N.F.S. Grundtvigs Bidrag til Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn. 1808-1825"</change>
       <change xml:id="TRA" who="TRA" when="2015-11-19"> 2. kollation efter eks- i "Nyeste skilderie af Kbh, 14 Aug 1817 nr. 99 </change>
        <change xml:id="VAP" who="VAP" when="2017-02-24">tilrettet i head. Seg-opmærket. 3. kollation efter løsbladseksemplaret</change>
      <change who="auto" when="2017-02-27">Autoopmærket af autotag.awk v11 KK 2014-02-20</change>
          <change  who="VAP" when="2017-02-27">tilrettet i autoop. Oprettet/mærket ukendte til 00-numre</change>
         <change  who="VAP" when="2017-02-28"> Oprettet de ukendte 00-numre i baserne</change>
       <change  who="VAP" when="2017-03-02">Oprettet com 34-36</change>
        <change  who="VAP" when="2017-07-26">Oprettet com 37-42</change>
         <change  who="VAP" when="2017-07-26">Oprettet com43</change>
        <change  who="VAP" when="2017-08-16">slettet com36</change>
    <change who="VAP" when="2017-08-24">rettelser after Kirsten; slettet com21, oprettet com46-60</change>
       <change who="VAP" when="2017-08-25">kontrolleret rettelser efter Kirsten</change>
       <change xml:id="JKK" who="JKK" when="2017-08-31">Tilpasning af faxnumre og sidetal</change>
         <change who="VAP" when="2017-09-05">rettelser efter FLN. oprettet 62</change>
         <change who="VAP" when="2017-09-12">rettelser efter Kirstens gennemsyn af FLN-rettelser</change>
        <change who="VAP" when="2017-10-02">rettelser efter Steen. Oprettet com61-67, genoplivet 33 og 37 med nyt indhold</change>
         <change who="VAP" when="2017-10-03">rettelser efter Steen. Oprettet com68-71</change>
        <change who="VAP" when="2017-10-05">kontrol af rettelser efter Steen. Oprettet com72-74</change>
        <change who="BLN" when="2018-05-10">Rettelser indført i jpg-filernes navne</change> 
    </revisionDesc>
   </teiHeader>
   
   <text type="txt">    
         
     
	 <!--
		
			
				Hvorledes gaaer det med <persName key="pe237">Saxo</persName> og <persName key="pe49">Snorro</persName>?
				Nik. Fred. Sev. Grundtvig
				
					Generated 
					BookPartnerMedia
				
			
			
				
			
			
				1817
			
			
			[Source decription]
			
		
	-->
	
		
<body>
<div type="[Tekst]">
<pb type="periText" facs="1817_313_fax001.jpg"/>
   <pb type="text" facs="1817_313_fax002.jpg" ed="A" subtype="column" n="1572"/>
   
   <head rend="1">Hvorledes gaaer det med <persName key="pe237">Saxo</persName> og <persName key="pe49">Snorro</persName>?</head>


<p rend="noIndent"><hi rend="initial">D</hi>ette Spørgsmaal, som jeg i de to sidste Aar saa tit har hørt, og end tiere gjort mig selv, uden at kunne svare stort Andet, end: det <seg type="com" n="com38">ligger i Grunden</seg>; dette Spørgsmaal vil jeg nu offenlig besvare saa godt, som Omstændighederne tillade, og derimod forelægge mine Landsmænd, altsaa <seg type="com" n="com1">fornemmelig</seg> <seg type="com" n="com2">Sællandsfarene</seg>, det nærbeslægtede Spørgsmaal: hvordan skal det gaae med de gamle Drenge, der, som <rs type="myth" key="myth414">Iver Beenløs</rs>, maa bæres til Hevn for hvad der opaades i <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com3">Orme-Gaarden</seg>!</hi></p>
<p rend="firstIndent">Saavidt er det da endelig kommet, at Trykningen af begge <seg type="com" n="com46">Krøniker</seg> kunde, i Morgen saavidt jeg veed, begynde i det <placeName key="fak2548">Schulziske Trykkerie</placeName>, hvis, i vore Øine <seg type="com" n="com64">ubetimelig</seg>, <seg type="com" n="com65">hensovne</seg> Eier<!-- Schultz dør netop i 1817 -->, dertil havde forberedet Alt; men nu forhaler jeg, paa eget Ansvar, Værket til <seg type="com" n="com43">Nyaar</seg>, og <hi rend="spaced">hvorfor,</hi> er netop hvad jeg vilde sige.</p>
<p rend="firstIndent">De til <seg type="com" n="com39">Committeen</seg> indkomne Bidrag beløbe sig i Alt til Lidt over 11000 <seg type="com" n="com4">Rbdlr. Dsk.</seg>, og det Kongelige Selskab for <placeName key="fak41">Norges</placeName> Vel har kundgjort os, at til Samme var indkommet 4600 <seg type="com" n="com5">Rbdlr. Nsk.</seg> og 200 <seg type="com" n="com6">Dsk.</seg>, som staae til vor Raadighed. Nu vil Oplaget af 2000 Expl., som man husker var, hvad der foresloges, koste omtrent 11000 <seg type="com" n="com34">Rbdlr. Dsk.</seg>, og vi ere altsaa satte i Stand til at bekoste baade Trykningen og den nødvendigste Indbinding.</p>
<p rend="firstIndent">Men, saavist som <seg type="com" n="com7">Noget er bedre end Intet</seg>, og <hi rend="spaced">dette</hi> Noget langt mere, end Mange havde ventet, saavist maa man ogsaa ved nøiere Eftertanke spørge: hvad er 2000 Expl. af en Folke-Bog til tvende Riger, <!-- kv: læderet, c? --> at sige, hvis der findes eller vaagner nogen livlig Ihukommelse af <seg type="com" n="com47">Fædrene</seg>, thi i modsat Fald er selv det mindste Antal overflødigt!</p>
<p rend="firstIndent">Dog, <seg type="comStart" n="com8"/>lad dem sørge som længst leve, og
<pb type="text" facs="1817_313_fax003.jpg" ed="A" subtype="column" n="1573"/>lukke Dørren som sidst gaae ud!<seg type="comEnd" n="com8"/> Vi vil jo ikke indskrænke Trykke-Friheden: ei lukke Dørren <seg type="com" n="com66">enten</seg> for bedre Oversættelser eller nye Oplag, vi vil kun lukke Dør og Øine op, ifald vi kan, og lykkes det, da vilde selv det største Oplag med Tiden vorde utilstrækkeligt, og da vil et nyt, naar det <seg type="com" n="com9">kaldes</seg>, komme af sig selv.</p>
<p rend="firstIndent">Altsaa, dette <seg type="com" n="com10">Noget er virkelig meget bedre end Intet</seg>, naar det, vel at mærke, ei formindskes, men kommer ganske menig Mand til Gode. <hi rend="spaced">Hvorledes</hi> dette bedst kan skee, er et Spørgsmaal vi godt kan behøve at være Mange om at besvare, men at det <hi rend="spaced">bør</hi> skee, at 2000 Expl. er det Mindste vi kan skjænke menig Mand i <placeName key="poet219">Dannemark</placeName> og <placeName key="fak41">Norge</placeName>, naar det Hele skal være Andet end Blændværk, og at <hi rend="spaced">her,</hi> ved menig Mand, maa ene forstaaes dem, der ikke høre til hvad man i Læse-Verdenen kalder Publicum, det synes mig er indlysende.</p>
<p rend="firstIndent">Heraf følger imidlertid, at Publicum faaer Intet, og dog bør det formodes, at de Fleste, som befordre Værket i Folkets Hænder, sætte nogen Priis paa selv at eie det. Det bedste Raad havde udentvivl været, i Tide at aabne en Subskription paa Værket i en anden Udgave, thi derved havde man vel allerbedst sikkret Folke-Udgaven mod alle <seg type="com" n="com11">Styver-Fængeres</seg> Angreb, derved kunde enhver, som vilde, sikkret sig Bøgerne i en for os mere passende Skikkelse, ei alene i Henseende til Tryk og Format, men ogsaa til Indhold, da mangt et Vink, og mangen Anmærkning, som i Folke-Udgaven vilde være ilde anbragt, fandt her sit rette Sted. Det er nu imidlertid ikke skeet, fordi den Tanke først nylig er faldet mig ind, og nu er det forsaavidt bagefter, at naar Folke-Udgaven gives i Trykken, maa man vide, om <hi rend="spaced">derved</hi> tillige skal sørges for andre Læsere, og til at erfare Vedkommendes Mening herom, er Tiden for knap. Der er da, mener jeg, kun eet Raad at gribe til for Øieblikket, nemlig at lade trykke 3000 Expl. af Folke-Udgaven, og bestemme det ene Tusinde til offenligt Salg, og herfor maa jeg stemme, uagtet Følgen bliver, at <seg type="com" n="com12">Hælvden</seg> af Værket medtager mere end <seg type="com" n="com12">Hælvden</seg> af Penge-Summen vi har; thi jeg slutter saaledes, at ønsker man Værket fuldendt, da sætter man os ogsaa, ved at kiøbe den første Halvpart, i Stand til at levere den <pb type="text" facs="1817_313_fax003.jpg" ed="A" subtype="column" n="1574"/>anden, og vil man ikke have det Første, taber man Intet ved at undvære det Sidste.</p>
<p rend="firstIndent">Om nu <seg type="com" n="com44">Committeen</seg> tør og vil være af denne Mening, veed jeg ikke bestemt, men bestemt veed jeg, baade at <placeName key="fak24">Nordens</placeName> <seg type="com" n="com71">Krøniker</seg>, naar de udkomme, bør være at faae tilkiøbs, og at det var Bedst, naar Sligt kunde skee, uden at der paa Begyndelsen vovedes hvad Slutningen har gyldig Fordring paa. Da jeg nu tillige veed, at vi have det gavmilde <hi rend="spaced"><placeName key="fak70">Fyen</placeName></hi> at takke for <hi rend="spaced">Halvparten</hi> af den indkomne Sum, at <hi rend="spaced"><placeName key="fak15">Sælland</placeName></hi> udenfor Voldene har taget sig Sagen let, og at hvad der, naar man undtager <hi rend="spaced">Majestæten</hi>, og &#x2013; <hi rend="spaced">Studenterne</hi> med deres <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com14">Jævnlige</seg>,</hi> er givet <seg type="com" n="com35">inden</seg> Voldene, maa man skamme sig ved at nævne; saa tager jeg mig den Frihed, at giøre følgende Spørgsmaal.</p>
<p rend="firstIndent">Har man i <hi rend="spaced"><placeName key="fak15">Sælland</placeName></hi> glemt hvor <placeName key="fak16">Leire</placeName> laae, og hvor <placeName key="fak22">Roskilde</placeName> stod, hvor <hi rend="spaced"><rs type="myth" key="myth138">Dan</rs></hi> opdroges, hvor <rs type="myth" key="myth67">Skjold</rs> har straalet, hvor <rs type="myth" key="myth63">Rolf</rs> har thronet! Er her Ingen, som <seg type="com" n="com15">end</seg> kan mindes, hvor <rs type="myth" key="myth418">Signes</rs> Aske og <rs type="myth" key="myth137">Frode Frede-Godes</rs> Støv haver hjemme, hvor <seg type="com" n="com16">Valdemarerne</seg> har bygget, hvor <persName key="pe223">Absalon</persName> var Bisp og <hi rend="spaced"><persName key="pe237">Saxo</persName></hi> Klerk, og af hvad Rod de begge randt! Har <placeName key="fak15">Sælland</placeName> glemt sig selv, og skal en <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com17">Sællandsfar</seg>,</hi> som jeg jo er, nu tage <persName key="pe237">Saxos</persName> Kridt og skrive med store Bogstaver, paa Minde-Stenene om vore <seg type="com" n="com48">Fædre</seg>, at det var kun i gamle Dage, at <placeName key="poet219">Dannemarks</placeName> Hjerte slog og Moders-Maalet klang i Lye af <placeName key="fak15">Sællands</placeName> Bøge, at nu er Bøgen brændt, og Hjertet koldt, og Fuglen død, og <placeName key="fak15">Sælland</placeName> kun et <seg type="com" n="com18">sumpigt</seg> Iis-Land, at nu er det ei længer de <seg type="com" n="com19">Jordede</seg>, men Kirke-Giængerne som sove paa Kirke-Gaarden, sove saa <seg type="com" n="com20">hardt</seg>, at de end ikke ved <seg type="com" n="com49">Fædrenes</seg> Røst kan opvaagne!! Er her Ingen, som tog sig Tid, for at komme desbedre!</p>
<p rend="firstIndent">Fremdeles spørger jeg: er <placeName key="fak14">Danmarks</placeName> <hi rend="spaced">Hoved-</hi>Stad nu blevet til en <seg type="com" n="com22">Fjelle-Bod</seg>, et <seg type="com" n="com23">Kræmmer-Huus</seg> og et Mad-Skab? er <placeName key="fak2415">Adel-Gaden</placeName> blevet en <placeName key="fak2414">Peer-Madsens Gang</placeName>? sank <placeName key="his2416">Axel-Huus</placeName> tilbunds i <placeName key="fak2417">Kiøbing-Havn</placeName>, og ødelagdes i den store Ildebrand den gamle By, som Krøniken gav <placeName key="fak216">Konge-Borg</placeName> og Adels-Brev og <placeName key="fak20">Studie-Gaard</placeName>! Vil Træerne i <placeName key="fak1292">Kongens Have</placeName> ei længer vide af, at Roden bærer dem? Vil <placeName key="fak1556">Runde-Kirke</placeName> staae paa Hovedet, og <placeName key="his2418">Consistorium</placeName> paa Spidsen? Er alle deres <seg type="com" n="com24">Ætmænd</seg> <pb type="text" facs="1817_313_fax004.jpg" ed="A" subtype="column" n="1575"/>reist af Bye, som ærlig <seg type="com" n="com50">lagde deres Skiærv i Laget med</seg>: i <placeName key="fak24">Nordens</placeName> <seg type="com" n="com67">Helte-Lag</seg>!</p>
<p rend="firstIndent">Saaledes kunde jeg gjerne blive ved, og giøre det ene Spørgsmaal galere end det andet, men det maa være nok at samle Alt i det ene Spørgsmaal: har <placeName key="fak24">Nordens</placeName> <seg type="com" n="com72">Krønike</seg> forskyldt af <placeName key="fak15">Sælland</placeName> og <placeName key="fak8">Kiøbenhavn</placeName>, at henvises, som en Stodder til Fattig-Væsenet, naar den skildrer sin Trang, eller trøster man sig der til at sige, at den mishandles under min Haand, eller vil man kanskee bevise sit Had til min Intolerance, ved, for min Skyld, at foragte de ærværdige <seg type="com" n="com73">Krøniker</seg>!</p>
<p rend="firstIndent"><seg type="com" n="com25">Saa</seg> spørger jeg, og vilde troe mig dertil noksom beføiet, som Dansk, om end den offenlige Mening, der i to Aar har yttret sig, var Foretagendet ligesaa ugunstig, som den har været det Modsatte, men nu maa man jo indrømme, at jeg er det dobbelt, og er det gavnligt, at Værket fremmes, da er jeg endogsaa nød dertil.</p>
<p rend="firstIndent">Mangen god Dag og lang udslagen Aften har jeg pønset og prøvet paa hvad Efterslægten skal sande var ikke saa let, som mange kanskee nu indbilde sig, og jo mere jeg gik frem, destiere maatte jeg tilbage, saa jeg kan ikke skiønne rettere, end at al den Tid, mens <seg type="com" n="com60">Krønikerne</seg> trykkes, maa jeg endnu omtrent blive siddende ved dem, hvis Værket ei skal gaae i Staae, eller dog, hvad det jo ikke maa, komme slettere fra min Haand, end Haanden, med Guds Hjelp, formaaer at udrede det. Nu er det <seg type="com" n="com68">sagtens</seg> ikke meer end <seg type="com" n="com26">billigt</seg>, at jeg over <seg type="com" n="com52">Fædrene</seg> og deres Talsmænd glemmer mig selv, men vil ogsaa alle andre glemme mig, da gaaer det ikke an, thi jeg er, som man vel har hørt, en <seg type="com" n="com45">gammel Capellan, der holdtes ku<!-- kv: tvivl om det er et u/n? -->n ved Haab ilive</seg>, og jeg er, hvad jeg ikke behøver at s<!-- kv: læderet -->kamme mig ved, da jeg er det med Æren, som mine <seg type="com" n="com53">Fædre</seg>, en fattig Mand. Altsaa, det var <seg type="com" n="com27">ubilligt</seg>, om man fordrede af mig, hvad Ingen kan giøre, det er <seg type="com" n="com28">billigt</seg>, synes mig, om man end var tilfreds, jeg laae i Jorden, at man dog lader mig leve, til Værket er færdigt. Af det Forrige seer man, at der er Noget, og ikke for Meget til Bøgerne selv, men Intet til mig, og det er da en tvungen Sag, at jeg siger det høit, og spørger mig for, og tier ei med, at uagtet der skal Meget til, før jeg glemmer <seg type="com" n="com54">Krønikerne</seg> over mig selv, saa kan det dog <seg type="com" n="com69">lettelig</seg> hænde sig, at bliver man <pb type="text" facs="1817_313_fax004.jpg" ed="A" subtype="column" n="1576"/>ved at forglemme mig reent, jeg da nødes til, at komme mig selv ihu, og lade Værket ligge eller gaae som det kan. Vil Nogen kalde dette nødvendige <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com40">Forord</seg></hi> et <hi rend="spaced">Tigger-Brev,</hi> da maa jeg anmærke, at han tager Feil, af Mangel paa Fortrolighed med Moders-Maalet, og vil ydermere tilføie, at baade <seg type="com" n="com55">Krønikens</seg> og mine Tigger-Breve ere stilede til vor Herre, men <seg type="com" n="com61">Krøniken</seg> mener jeg er Guld, og Arbeideren sin Løn værd!</p>
<p rend="firstIndent">Altsaa, til <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com41">Nyaar</seg>,</hi> <seg type="com" n="com70">vil Gud</seg>, begynder i <hi rend="spaced">al Fald</hi> Trykningen af vore <seg type="com" n="com57">Fædres</seg> Efter-Mæle: af <placeName key="poet219">Dannemarks</placeName> og <placeName key="fak41">Norges</placeName> sex hundrede Aar gamle, og saavel i vore Dage som i Middel-Alderen mageløse <seg type="com" n="com74">Krøniker</seg> <hi rend="spaced">paa Dansk,</hi> og <seg type="com" n="com29">Hælvden</seg> af Begge kan, med Guds Hjelp, blive færdig ad Aare, naar Leen <seg type="com" n="com30">leger</seg>, og Bygget <seg type="com" n="com31">blegner</seg> i <placeName key="fak14">Danmarks</placeName> Vang. Hvem der ved denne Leilighed vil knytte sit Efter-Mæle til <seg type="com" n="com58">Fædrenes</seg>, og hjemle sig Deel i <placeName key="poet219">Dannemarks</placeName> Arv, han mindes endnu i det gamle Aar sin gamle Giæld, saa <seg type="com" n="com56">Krøniken</seg> ei skal <seg type="com" n="com32">udbære hans Juul</seg>, og gaae ham forbi, naar <seg type="com" n="com42">Nyaars-Gaverne</seg> deles! <seg type="com" n="com62">Stakket Dag og hellig Aften</seg>! der er for Ingen af os Tid at spilde, og toge <seg type="com" n="com59">Fædrene</seg> Deres, hvad havde da vi!</p>
<p rend="firstIndent">Tiende i <seg type="com" n="com33">Christ-Maaned</seg> 1817.</p>
<p rend="secondIndentRight"><hi rend="romanType"><seg type="com" n="com37">Dixi</seg></hi></p>
<p rend="firstIndentRight"><hi rend="spaced">N.F.S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
</body>

     
        
   </text>   
  </TEI>
