<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/introEditXSLT.xsl"?>
<?xml-model href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/introRNC.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title rend="part">Svanelilles Vise<!--, (Af Kæmpevise-Bogen No. 22 4de Part)--></title>
        <!--<title rend="altForm"></title>-->
        <title rend="shortForm">Svanelilles Vise</title>
          <title rend="part">Efter-Klang</title>
      <title rend="shortForm">Efter-Klang [til Svanelilles Vise]</title>
        <author>Vibeke A. Pedersen</author>
          <editor role="editor2">dr.phil. Flemming Lundgreen-Nielsen</editor>
          <editor role="editor3">Klaus Nielsen</editor>
        <editor role="editor1">Else Riisager</editor>      
      
      </titleStmt>
      <editionStmt>
       <edition>
                 <!--<idno type="firstUpload">1.12</idno>-->
               <idno type="content">1.12</idno>
               <idno type="technic">1.12.1</idno>
            </edition>
      </editionStmt>
      <extent>11 KB</extent>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted">
          <p>&#x00A9; Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
        </availability>
        <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
        <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov</distributor>
        <authority/>
        <date when="2018-04-03">www.grundtvigsv&#x00E6;rker.dk, version 1.12, 3. april 2018</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note type="txt" target="1817_306_15_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
          <note type="txt" target="1817_306_16_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
        <note xml:id="thisFile" type="intro" target="1817_306_15_intro.xml">Indledning</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
      <!--<seriesStmt>
        <title></title>
        <idno n=""/>
        <respStmt>
          <name></name>
          <resp></resp>
        </respStmt>
      </seriesStmt>-->
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
        <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
        <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs v&#x00E6;rker</p>
        <p>2. En forskningsindsats p&#x00E5; de felter, hvor Grundtvig s&#x00E6;rligt markerede sig</p>
        <p>2.a. Teologi og kirke</p>
        <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
        <p>2.c. P&#x00E6;dagogik og folkeoplysning</p>
        <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for tekstredeg&#x00F8;relser til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for XML-m&#x00E6;rkning af Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="NHB" when="2015-05-21">DUMMY</change>
       <change who="VAP" when="2017-11-07">overføring fra wordfil samt yderligere</change>
        <change who="VAP" when="2017-11-07">overføring fra wordfil samt yderligere</change>
       <change who="VAP" when="2017-11-09">yderligere stikord og hele sætninger</change>
      <change who="VAP" when="2018-01-15">påbegyndt rettelser efter Else</change>
      <change who="VAP" when="2018-01-16">fortsat rettelser efter Else</change>
      <change who="VAP" when="2018-01-19">kontrol af rettelser</change>
      <change who="VAP" when="2018-02-06">Rettelser efter Flemming. </change>
      <change who="VAP" when="2018-02-09">kontrol af rettelser efter Flemming</change>
      <change who="VAP" when="2018-03-01">Rettelser efter Klaus</change>
      <change who="VAP" when="2018-03-09">kontrol af rettelser efter samtale med Klaus</change>
      <change who="VAP" when="2018-03-19">rettelser efter Elses kontrol</change>
</revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="intro">
    <body>
      <div>
        <head xml:id="docIn1">Forlæg og inspiration</head>
        <p rend="noIndent">Den folkevise, der ligger til grund for Grundtvigs gendigtning, kendes
          kun i én ældre opskrift, nemlig fra <persName key="pe239">Peder Syvs</persName> såkaldte
            <hi rend="italic"><rs type="title" key="title275">200-visebog</rs></hi> (1695), hvilket
          Grundtvig vedkender sig i underrubrikken: &#x201C;Af <rs type="title" key="title275"
            >Kæmpevise-Bogen</rs> No. 22 4de Part&#x201D;. At visen står i fjerde part indikerer, at
          den ikke var med i <persName key="pe350">Anders Sørensen Vedels</persName>
          <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1896">Hundredvisebog</rs></hi> fra 1591, der
          kun indeholder de tre første parter. Fjerde del af <persName key="pe239">Syvs</persName>
          udgave rummer således udelukkende viser, <persName key="pe239">Syv</persName> har optrykt
          fra andre kilder end <persName key="pe350">Vedel</persName>. <persName key="pe239"
            >Syvs</persName> vise har nummer 287 i standardudgaven <hi rend="italic"><rs
              type="title" key="title1672">Danmarks gamle Folkeviser</rs></hi> (DgF).</p>
         <p rend="noIndent">Der kendes ikke nogen historisk baggrund for denne kombinerede
           forførelses- og hævnvise, der da også i <rs type="title" key="title1672">DgF</rs> er anbragt blandt ridderviserne.</p>
         <p rend="noIndent">Grundtvig lod gendigtningen og den tilhørende efterklang trykke i <hi
            rend="italic"><rs type="title" key="title271">Danne-Virke</rs>,</hi> bind 2, der udkom
          den 27. maj 1817.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn2">Grundtvigs gendigtning</head>
         <p rend="noIndent">Såvel forlægget som Grundtvigs gendigtning handler om den unge pige
            <persName key="pe4749">Svanelille</persName>, der bliver forført og gravid, og som dør
          kort tid efter, at hun har født tvillingesønner. De vokser dog op og får kendskab til
          deres ophav. Da de er gamle nok, konfronterer de faderen, kongen af Sverige, hos hvem
          deres højgravide mor havde søgt tilflugt, med hans hårdhed. Han tilbyder dem det halve
          kongerige, men de slår ham ihjel, hvorefter de må leve som fredløse. Den hr. Karl, der i
          begyndelsen af visen havde udvist en nidkær, men i kraft af ordet &#x2018;binde&#x2019;
          flertydig interesse for <persName key="pe4749">Svanelille</persName>, forsvinder ud af
          visen uden at efterlade sig andet spor end <persName key="pe4749">Svanelilles</persName>
          flugt.</p>
       
          <p rend="noIndent">Ud fra forlæggets 32 strofer når Grundtvig i sin gendigtning op på 36.
          Forøgelsen består blandt andet i en uddybelse af fødselssituationen ved hjælp af
          traditionelle folkeviseformler og et ordforråd, der også kendes fra andre viser. Derudover
          gør han navnene på de nyfødte tvillingdrenge til en slags gådegætning (strofe 22). Hertil
          kommer, at han ændrer omkvædet fra &#x201C;For hun haver snakked med svenden udaf
          Sverrig&#x201D; til &#x201C;Men Svensken har Svanelil daaret&#x201D;. Hermed øger han
          skylden hos forføreren, idet &#x2018;daaret&#x2019; betoner forførelsen stærkere end det
          neutrale &#x2018;snakked&#x2019;. Den tilsyneladende uoverensstemmelse mellem det
          oprindelig omkvæds &#x201C;svend&#x201D; og forførerens høje sociale status bliver således
          også udjævnet. Omkvædets &#x2018;Svensken&#x2019; kan både være en svensker i al
          almindelighed og selve den svenske konge. Derudover henlægger Grundtvig en del af
          begivenhederne fra Lunde Marke til selve Lund, som var dansk indtil midten af
          1600-tallet.</p>
        <p rend="noIndent">Grundtvigs gendigtning kan kaldes en kunstballade. Forlæggets
          uprætentiøse rimstilling abcb er erstattet af krydsrim, abab, og den fri udfyldning af
          tryksvage stavelser i <persName key="pe239">Syvs</persName> version er ændret til regelmæssige trefodsjamber med skiftevis
          kvindelig og mandlig udgang.</p>
        
    
      <div>
        <head xml:id="docIn3">Historie eller poesi?</head>
         <p rend="noIndent">Visen har en så spinkel tilknytning til historiske begivenheder, at
            hverken sønnen <persName key="pe135">Svend Grundtvig</persName> (i sit arbejde med
            visen, trykt i <rs type="title" key="title1672">DgF</rs> bind 5,2, 1890, s. 12 f.) eller
            Grundtvig senior prøver at udrede dem &#x2014; til trods for, at der optræder en svensk
            kong <persName key="pe4750">Erik</persName>. I <persName key="pe239">Syvs</persName>
            efterskrift, &#x201C;Antegnelser&#x201D;, erkender han, at heller ikke han kan henføre
            kong <persName key="pe4750">Erik</persName> til en bestemt historisk person (<rs
              type="title" key="title275">Syv 1695</rs>, del 4, vise 22, antegnelsen ikke genoptrykt
            i <rs type="title" key="title1672"
            >DgF</rs><!-- s. 482; strengt taget er sidetaller fra 1787-udgaven -->). Dette har
            Grundtvig formentlig vidst, idet han havde et eksemplar af netop <persName key="pe239"
              >Syvs</persName> bog (opført i <rs type="title" key="title245">Bogfortegnelsen</rs>
            fra 1839 som nummer 2.452, men Grundtvig har efter al sandsynlighed haft den siden
            1810'erne, hvor han gendigter flere viser herfra). Det, der for Grundtvig var ungdommens
            folkeviseudgave, <persName key="pe1">Bertel Christian Sandvigs</persName> og <persName
              key="pe2">Rasmus Nyerups</persName>
            <hi rend="italic"><rs type="title" key="title352">Levninger af Middel-Alderens
                Digtekunst</rs>,</hi> bringer ikke visen (<rs type="title" key="title352">Sandvig
              &amp; Nyerup</rs> 1780-1784; også opført i <rs type="title" key="title245"
              >Bogfortegnelsen</rs> fra 1839). Den svenske udgiver <persName key="pe4464">Arvid
              August Afzelius</persName> har gættet på, at &#x201C;kong <persName key="pe4750"
              >Erik</persName>&#x201D; kunne være <persName key="pe1201">Erik Læspe</persName> (<hi
              rend="italic"><rs type="title" key="title5635">Swenska Folkets Sago-Häfder, eller
                Fäderneslandets Historia, sådan hon lefwat och till en del ännu lefwer i Sägner,
                Folksånger och andra Minnesmärken. Till läsning för folket</rs>,</hi> bind 4, 1851,
            s. 30 og 209 (2. udg.); [1. udg. 1839]). Grundtvig kan i 1817 ikke have kendt svenskeren
              <persName key="pe4464">Afzelius'</persName> folkeviseudgave.</p>
        
    <p rend="noIndent"><persName key="pe52">Flemming Lundgreen-Nielsen</persName> antyder, at
            ligesom <persName key="pe4749">Svanelilles</persName> sønner er 16 år, da de hævner
            deres far, er det ved udgivelsen 1817 16 år siden, englænderne sejlede bort med flåden,
            så måske tiden var inde til revanche (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen
              1980</rs>, s. 732).</p>     
       
      </div>  </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn4">Efterklangen</head>
         <p rend="noIndent">Det er først i efterklangsvisen, at Grundtvig træder frem som egentlig
          selvstændig digter. Det gør han ved at bringe emnet og stemningen fra folkevisen over i en
          helt anden sfære, der både refererer bagud til den hedenske tid (med <rs type="myth"
            key="myth00">Saga</rs>), til tilblivelsestiden (ubestemt kristen middelalder) og fremad
          til samtidens fejring af reformationsjubilæet, der netop fandt sted i 1817. Metrisk
          forlader Grundtvig visens regelmæssige opbygning og benytter i stedet stikiske, rimende afsnit
          af varieret længde. Også verslinjernes længde varierer på ægte romantisk vis, idet
          tofodstrokæer, der ofte er påkaldende eller stemningsbærende, veksler med berettende eller
          spørgende firefodstrokæer.</p> 
       
         <p rend="noIndent">Efterklangsgenren er en navnlig grundtvigsk digtgenre, hvor
          &#x201C;efterklangen er en nutidig begivenhed, der står i kontakt med fortiden&#x201D;
            (<rs type="title" key="title3913">Holm 2001</rs>, s. 71). <persName key="pe3016">Anders
            Holm</persName> lægger i sin fortolkning af efterklangene vægt på det, han med <persName
            key="pe67">Toldberg</persName> kalder spejlperspektivet, dvs., at historien afspejler
          det himmelske (<rs type="title" key="title3913">Holm 2001</rs>, s. 64). En lidt anden
          synsvinkel på fænomenet finder man hos <persName key="pe4458">Poul Behrendt</persName>.
          Han mener, at det i efterklangsdigtene for Grundtvig gjaldt om:</p>
        <p rend="quote">at fordybe sig såvel i tekstens bogstaver, som i de legemligt virkelige
          begivenheder den skildrer, og gennem en sådan koncentreret fordybelse i en fortidig
          billedrække at vente tålmodigt, indtil en klang begyndte at rejse sig og sagnet langsomt
          oplystes til et syn, der gjaldt en nærmere eller fjernere fremtid (<rs type="title"
            key="title3297">Behrendt 1974</rs>, s. 160).</p>
        <p rend="noIndent">I denne efterklang er det skjalden, der på én gang karakteriserer
          danskeren og viser spejlingen som løsningen: &#x201C;Kun i Bølgen kan han skue / Billedet
          af Himlens Bue&#x201D; (afsnit 3).
          <!--Spejlingen kan dog i andre sammenhænge også være rent historisk. I <rs type="title" key="title2791">&#x201C;Et Blad af Jyllands Rimkrønike&#x201D;</rs> havde Grundtvig om <rs type="myth" key="myth64">Saga</rs> skrevet: &#x201C;Et <hi rend="italic">Speil</hi> hun fører i sit Skjold, / Hvor Nyaar sig med Heden-Old / i Lignelse forene&#x201D;, dvs. at fortid og nutid forenes i lighederne imellem dem (<rs type="title" key="title2790">1815</rs>, s. 107, strofe 40).--></p>
        <p rend="noIndent">Efterklangen her er opbygget som en tiltale til den ukendte skjald, der i
          sin tid digtede om <persName key="pe4749">Svanelille</persName>. Og skjalden svarer
          digteren Grundtvig, så han får en form for svar på nogle af sine mange spørgsmål. For det
          første om visens historicitet: &#x201C;Hvad var hendes Navn paa Jord? / Hvorfor tier <rs
            type="myth" key="myth64">Saga</rs> stille&#x201D; (afsnit 2), for det andet om forholdet
          mellem løgn og sandhed i digtning: &#x201C;Kunde løiet Sorg vel føie / Ord og Riim saa i
          din Mund?&#x201D; (afsnit 2) og for det tredje om poesiens mening (afsnit 5). Og meningen
          er netop, at i digtningen får et menneske en stemme: &#x201C;Han dig skiænket har en
          Stemme, / Han din Klage gav en Klang&#x201D; (afsnit 5). Og samtidig bliver det lille digt
          en del af noget større, nemlig hele den danske poesi, der ikke alene toner over sø og
          land, men &#x201C;Som skal Himlens Fugle svare, / Som skal Bølgens Suk forklare&#x201D;
          (afsnit 5). Hvor det eneste kristne træk i den gamle folkevise var tvillingernes dåb,
          rummer efterklangen en tydeligere formuleret næsten romantisk kristendom: aftenstunden er
          hellig, og poesien skal gå op i en højere enhed med den kristne reformationsfejring
          (afsnit 5).</p>
         <p rend="noIndent">Inden da har digteren været inde over nogle af de fire elementer, jord,
          ild, vand og luft<!--, der er blevet tillagt <persName key="pe4832">Galenos</persName>-->.
          Hos Grundtvig overføres to af elementerne på nationalitet: Danskeren kan som svanen kun
          hæve sig i eller på vand; det danske temperament ligger ikke til at flyve højt i luften
          (afsnit 3). Hos <persName key="pe3016">Holm</persName> &#x201C;er luften stedet for den
          autonome fornuft og det selvforløsende, der ikke er bundet til bølgen (historien)&#x201D;
            (<rs type="title" key="title3913">Holm 2001</rs>, s. 63), mens <persName key="pe4458"
            >Poul Behrendt</persName> læser elementsymbolikken mere nuanceret: &#x201C;sådan at
          historien og erindringen, sjælen og hjertet var knyttet til vandets element, mens kunst og
          poesi, hoved og fantasi var bundet til luftens&#x201D; (<rs type="title" key="title3297"
            >Behrendt 1974</rs>, s. 161).</p>
    
      <div>
        <head xml:id="docIn5">Svanebilledet</head>
        <p rend="noIndent">Svanen som billede har en fremtrædende rolle i efterklangen. Dels spiller
            det på udtrykket om at synge sin svanesang, der stammer fra sangsvanens skrig, som i
            gammel tid fejlagtigt blev opfattet som sangen fra en døende svane. Heraf har svanesang
            siden antikken enten betydet en digters sidste arbejder eller et menneskes sidste
            gerning inden for et bestemt område. Visen handler om en <persName key="pe4749"
              >Svanelille</persName>, ligesom danskerne omtales som svaneunger (afsnit 5), der som
            svanen befinder sig bedst i vandets element (afsnit 3). Grundtvig opererer også med
            begrebet svanesang, men hos ham i udvidet betydning, kvalificeret som &#x201C;den store
            Svane-Sang&#x201D;, dvs. den sang, som nærmest eskatologisk forener kristendom og
            historie (afsnit 5).</p>
      </div> 
      <div>
        <head xml:id="docIn6">Stemning og bevidsthed</head>
        <p rend="noIndent">Hvis folkevisegendigtningen havde rummet en forsigtig brod mod Sverige,
            idet visens største skurk var kongen af Sverige, er efterklangsvisen helt renset for
            nationalchauvinisme, der nedgør andre lande og deres herskere. Hvad Grundtvig derimod
            dyrker, er den vemodige stemning, som <persName key="pe4749">Svanelille</persName>-visen
            havde sat ham i: &#x201C;Vemods-Toner! / Sært I klinge&#x201D; (afsnit 1). Vemodet
            skyldes dels visens sørgelige handling, dels digterens anstrengelser, idet han prøver at
            gribe og begribe hele visen. Den gamle vise har lukket sig for ham og hans forsøg på at
            få en historisk sandhed ud af den. Kun i den gamle skjalds tale til ham findes en form
            for trøst, der går ud på, at Grundtvig skal fortsætte med anstrengelserne: &#x201C;Tier,
            tænker, troer og bier, / Til jeg Spor i Bølgen seer&#x201D; (afsnit 4).</p>
          <p rend="noIndent">For digteren Grundtvig gælder det endnu engang om at opnå samme
            bevidsthedsstade som <rs type="myth" key="myth64">Saga</rs>, der for ham ikke blot er en
              <rs type="myth" key="myth107">asynje</rs>, men som personificerer den historiske
            bevidsthed om den nordiske fortid: &#x201C;Saa jeg kan med <rs type="myth" key="myth64"
              >Saga</rs> svare, / at for vist jeg Navnet ved&#x201D; (afsnit 4). Først i de
            afsluttende verslinjer står meningen klar for digteren: Når himlens fugle og havets
            bølger svarer og forklarer hinanden, afsløres og opklares den historiske linje, der går
            fra fortidens digtning til samtidens reformationsfejring og med videre perspektiv til
            den himmelske frelse og fest.</p>
      </div></div>
       <div type="litList">
        <head xml:id="docIn7">Anvendt litteratur</head>
         <div>
           <head xml:id="docIn71">Trykt</head>
        
         <list type="litList">
        <!-- <item>Afzelius, Arvid August  udg. (1839-1870) <rs type="title" key="title5632"><hi rend="italic">Swenska Folkets Sago-Häfder eller Fäderneslandets Historia, sådan hon lefwat och till en del ännu lefwer i Sägnar, folksånger och andra minnesmärken, till läsning för folket</hi></rs>, bind 1-11. Stockholm</item>-->
            <item>Afzelius, Arvid August udg. (1851) <rs type="title" key="title5632"><hi
                  rend="italic">Swenska Folkets Sago-Häfder eller Fäderneslandets Historia, sådan
                  hon lefwat och till en del ännu lefwer i Sägnar, Folksånger och andra
                  Minnesmärken, Till Läsning för Folket [...] Andra Förbëttrade Upplagen</hi></rs>,
              bind 4. Stockholm [1. udg. 1842]</item>
    <item>Behrendt, Poul (1974) <rs type="title" key="title3297"><hi rend="italic">Viljens former.
                  Augustin &#x2014; Goethe &#x2014; Grundtvig</hi></rs>. København</item> 
    <item>Bogfortegnelse 1839, se Grundtvig, Johan (1839) <rs type="title" key="title245"><hi
                  rend="italic">Fortegnelse over Nik. Fred. Sev. Grundtvigs
              Bogsamling</hi></rs><!--. Christianshavn--> (utrykt)</item>
            <item>DgF, se Grundtvig, Svend (1853-1976) <rs type="title" key="title1672"><hi rend="italic">Danmarks gamle Folkeviser</hi></rs>, bind 1-12. København</item>
    <item>Grundtvig, N.F.S. (1815) <rs type="title" key="title2791">“Et Blad af Jyllands
                Rimkrønike”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2790">Heimdall.
                  Dansk Nyaars-Gave for 1816</rs>,</hi> s. 94-187. København</item>
           <item><span type="proofread"/>Grundtvig, Svend m.fl. udg. (1853-1976) <rs type="title" key="title1672"><hi rend="italic">Danmarks gamle Folkeviser</hi></rs>, bind 1-12. København</item>
   
    <item>Holm, Anders (2001) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3913">Historie og efterklang. En studie i N.F.S. Grundtvigs tidsskrift <hi rend="italic">Danne-Virke</hi></rs>.</hi> Odense</item>
            <item>Lundgreen-Nielsen, Flemming (1980) <hi rend="italic">
<rs type="title" key="title14">Det handlende ord. N.F.S. Grundtvigs digtning,
              litteraturkritik og poetik 1798-1819</rs>, </hi> bind 1-2. K&#x00F8;benhavn</item>   
    <item><span type="proofread"/>Nyerup, Rasmus [&amp; Bertel Sandvig] udg. (1780-1784) <rs
                type="title" key="title352"><hi rend="italic">Levninger af Middel-Alderens
                  Digtekunst</hi></rs>, bind 1-2. København</item>
    <item><span type="proofread"/>Syv, Peder (1695) <rs type="title" key="title275"><hi rend="italic">Et Hundrede Udvalde Danske Viser, Om Allehaande merkelige Krigs-Bedrivt og anden selsom Eventyr, Som sig her udi Riget Ved Gamle Kemper, Navnkundige Konger, og ellers fornemme Personer begivet haver, af Arilds Tid til denne nærværende Dag. Forøgede med det Andet Hundrede Viser Om Danske Konger, Kæmper og Andre, Samt hosføiede Antegnelser, Til Lyst og Lærdom</hi>.</rs> København</item>
    <item><span type="proofread"/>Vedel, Anders Sørensen (1591) <rs type="title" key="title1896"><hi rend="italic">It Hundrede vduaalde Danske Viser, Om allehaande Merckelige Krigs Bedrifft, oc anden seldsom Euentyr, som sig her vdi Riget, ved Gamle Kemper, Naffnkundige Konger oc ellers forneme Personer begiffuet haffuer, aff arilds tid indtil denne neruærendis Dag</hi></rs>. Ribe</item>
          <!-- <item>KORTFORMERAutogenereret afsnit. Hvis du ikke anvender kortformer, så slet dette afsnit
                                HVIS du i din brødtekst anvender kortformer, så indsendt da krydshenvisninger til de kortformer, som du har anvendt. Her er den fulde liste af kortformer, som KAN være anvendt i din tekst.</item>-->
              
   <!-- <item>“Der er et Land saa kosteligt”</item>-->
       </list>
      </div>
       <div>
          <head xml:id="docIn9">Utrykt</head>
          <list type="litList">
               <item>Grundtvig, Johan (1839) <rs type="title" key="title245"><hi rend="italic"
                  >Fortegnelse over Nik. Fred. Sev. Grundtvigs Bogsamling</hi></rs>. Fasc. 520 i
              Grundtvig-arkivet, Det Kongelige Bibliotek i København</item>
          </list></div>
          </div>
    </body>
  </text>
</TEI>