<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/introEditXSLT.xsl"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/introRNC.rnc"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title rend="part">Kiærminde-Bladet</title>
                <title rend="shortForm">Kiærminde-Bladet</title>
        <author>Vibeke A. Pedersen</author>
          <editor role="editor2">ph.d. Lone Kølle Martinsen</editor>
        <editor role="editor3">Klaus Nielsen</editor>
           <editor role="editor1">Kirsten Vad</editor>
         
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>             
          <idno type="content">1.13</idno>
          <idno type="technic">1.13.1</idno>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>11 KB</extent>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted">
          <p>&#x00A9; Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
        </availability>
        <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
        <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov</distributor>
        <authority/>
        <date when="2014-11-01">www.grundtvigsv&#x00E6;rker.dk, version 1.13, 1. november 2018</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note type="txt" target="1819_342_3_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
        <note xml:id="thisFile" type="intro" target="1819_342_3_intro.xml">Indledning</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
      <!--<seriesStmt>
        <title></title>
        <idno n=""/>
        <respStmt>
          <name></name>
          <resp></resp>
        </respStmt>
      </seriesStmt>-->
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
        <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
        <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs v&#x00E6;rker</p>
        <p>2. En forskningsindsats p&#x00E5; de felter, hvor Grundtvig s&#x00E6;rligt markerede sig</p>
        <p>2.a. Teologi og kirke</p>
        <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
        <p>2.c. P&#x00E6;dagogik og folkeoplysning</p>
        <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for tekstredeg&#x00F8;relser til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for XML-m&#x00E6;rkning af Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="NHB" when="2015-05-21">DUMMY</change>
      <change when="2018-01-25" who="VAP" xml:id="VAP">tilpasset dummy</change>
       <change when="2018-01-26" who="VAP">opbygget struktur med stikord</change>
      <change when="2018-02-08" who="VAP">flere stikord</change>
       <change when="2018-02-09" who="VAP">flere småpillerier samt rettelser i head</change>
        <change when="2018-02-13" who="VAP">småpillerier i komposition</change>
         <change when="2018-04-13" who="VAP">rettelser efter korrektur</change>
       <change when="2018-04-16" who="VAP">tilføjelser efter blyant i udskr af txt</change>
        <change when="2018-04-17" who="VAP">flere tilføjelser efter blyant i udskr af txt. litt.list inkl oprrettelse af titles</change>
         <change when="2018-04-17" who="VAP">rettelser i udskr af g.d.</change>
        <change when="2018-05-22" who="VAP">påbegyndt rettelser efter Kirsten</change>
        <change when="2018-05-23" who="VAP">afsluttet rettelser efter Kirsten</change>
               <change  who="VAP" when="2018-05-25">kontrol af rettelser efter Kirsten. </change>
               <change  who="VAP" when="2018-08-03">rettelser efter samtale med Lone Kølle</change>
          <change when="2018-08-15" who="VAP">rettelser efter Kirstens kontrol</change>
       <change when="2018-09-26" who="VAP">rettelser efter tilføjelse</change>
             <change when="2018-10-02" who="VAP">påbegyndt rettelser efter Klaus</change>
       <change when="2018-10-02" who="VAP">yderligere rettelser efter Klaus. </change>
</revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="intro">
    <body>
      <div>
        <head xml:id="docIn1">Anledning</head>
        <p rend="noIndent">I foråret 1818 havde <persName key="pe138">Bernhard Severin Ingemann</persName>, der var Grundtvigs gode ven, fået kongelig understøttelse fra Fonden ad Usos Publicos til at foretage en stor dannelsesrejse gennem Tyskland, Frankrig og Schweiz til Rom i Italien. Den 12. april drog han mod Kiel (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 777). </p>
        <p rend="noIndent">Grundtvigs digt, &#x201C;Kiærminde-Bladet&#x201D; er et afskedsdigt, der blandt mange andre ting udtrykker frygt for, at <persName key="pe138">Ingemann</persName> vil glemme sine nordiske rødder til fordel for det, han kommer til at opleve i Syden.</p>
      </div>
      <div><head xml:id="docIn21">Digtets indhold</head>
       <div> <head xml:id="docIn2">Kærmindeblad</head>
        <p rend="noIndent">Overskriftens kærmindeblad er digtets gennemgående billede. Kærminden er den blomst, de fleste i dag kender som forglemmigej, men Grundtvig bruger altid betegnelsen kærminde, der i hans optik oftest også skal opfattes som de &#x2018;kære minder&#x2019;. Grundtvig lader derfor denne uanseelige blå forårsblomst bære digtets hovedbillede, idet han spiller på, at et blad både kan være et blomsterblad og et beskrevet blad. Ydermere finder <persName key="pe138">Ingemanns</persName> afrejse sted om foråret, netop hvor kærminderne blomstrer.</p></div>
      <div>
        <head xml:id="docIn3">Vor hulde Moder</head>
        <p rend="noIndent">Et andet dominerende billede i digtet er moderen, der følges gennem et overmenneskeligt tidsforløb med vågentilstand, søvn og næsten-død. Hun er en omfattende skikkelse, der i sig rummer hedenskab og kristendom, og indimellem identificeres med bl.a. <rs type="myth" key="myth19">Freja</rs>. Hun er stammoder til <rs type="myth" key="myth432">Humble</rs>, <rs type="myth" key="myth138">Dan</rs> og <rs type="myth" key="myth67">Skjold</rs> (strofe 21) &#x2014; og ligeledes til Grundtvig og <persName key="pe138">Ingemann</persName> (strofe 14, 41, 45 f., 48, 51 f., 54). Hun er både hedning (som mor til de nævnte sagnkonger) og kristen (strofe 22), og med glidende overgange får hun tillagt havfruerekvisitter (strofe 18 f., 28 og 36). Moderbilledet og havfruebilledet smelter således kalejdoskopisk sammen som på én gang hedensk og forudskikkende kristendommen, idet hendes skød og ånden forbindes som ved bebudelsen (<rs type="bible" key="Luk 1,35">Luk 1,35</rs>; strofe 19), ligesom hun har havfruekåbe på, når hun træder ind i kirken (strofe 28). Set med litteraturhistoriske øjne spiller havfruen også en rolle i folkevisen <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2139">Havfruens Spaadom</rs>,</hi> DgF 42, som <persName key="pe350">Anders Sørensen Vedel</persName> i sin <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1896">Hundredvisebog</rs></hi> fra 1591 (del 2, nr. 24 &#x2014; Grundtvig ejede og benyttede ofte denne bog) knytter til dronning <persName key="pe250">Dagmar</persName>, der ligeledes optræder i digtet (strofe 36). Havfruen er i Grundtvigs digtning ofte &#x201C;den ved <rs type="myth" key="myth22">Gefjon</rs> og lejlighedsvis andre <rs type="myth" key="myth107">asynjer</rs> konvergente Danmarkspersonifikation&#x201D; (<rs type="title" key="title603">Toldberg 1950</rs>, s. 93, se også s. 98). <!--Havfruen er naturligt knyttet til himmel og hav og kan dermed også ses som et billede på en længsel efter både det himmelske og efter Sjælland, en længsel, der folder sig fuldt ud i digtet <hi rend="italic">Nyaars-Morgen</hi> fra 1824 (se <rs type="title" key="title4">Auken 2005</rs>, s. 438-445 og <ref type="docOut" target="1824_397_intro.xml#docIn13">indledning til <hi rend="italic"><rs type="title" key="title102">Nyaars-Morgen</rs></hi> her</ref>). -->Når først havfruen og hermed havets verden er introduceret, er vejen også banet for nydannede billeder som fx &#x201C;Bogstav-Bølgens&#x201D; i strofe 42.</p>
        <p rend="noIndent">Moderen findes formentlig ikke i Syden, så at en digter rejser ud for at finde hende udenlands, er omsonst (fx strofe 38). Denne forbliven i det hjemlige gentages i stroferne 16 og 18-27, der alle begynder med &#x201C;Hun drog ei ud&#x201D;. Dette skal givetvis ses som en slet skjult opfordring til <persName key="pe138">Ingemann</persName> om at blive hjemme. Til gengæld har hun tidligere i historien været borte, idet hun bortsvømmede i strofe 10 og trods alt drog ud i strofe 17. Og et enkelt sted kan Grundtvig måske alligevel indse, hvorfor <persName key="pe138">Ingemann</persName> må afsted: &#x201C;O, vinkede hun med sin milde Stjerne / Til Syden ned sin kiære, yngste Søn; / Da far, da flyv med Kys i hendes Arme&#x201D; (strofe 12). Moderens liv og virke strækker sig gennem mange tidsperioder: mytologisk og bibelsk tid, den fælles dansk-norske historie og samtiden. I relation til Grundtvig og <persName key="pe138">Ingemann</persName> bliver hun deres fælles, åndelige digtermoder og historiske muse. For en uddybende gennemgang af digtet, se <rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 784-790.</p>
        <p rend="noIndent">Indimellem optræder <rs type="myth" key="myth64">Saga</rs>, og som altid når Grundtvig benytter figuren, er der ikke blot tale om en <rs type="myth" key="myth107">asynje</rs>, men selve historiens eller historiefortællingens muse. I strofe 14 og 64 tillægger Grundtvig hende en spejlfunktionmed allusioner til <rs type="bible" key="1 Kor 13,12">1 Kor 13,12</rs>. For Grundtvig er den ikke-blændende spejling det sted, hvor man både kan se historiens gang og Guds plan, jf. &#x201C;Gaade-Spejlet&#x201D; i strofe 17. <rs type="myth" key="myth64">Sagas</rs> spejl er også karakteriseret ved, at visse spejlinger &#x201C;sig viser kun for Aanden&#x201D; (strofe 64). <persName key="pe67">Helge Toldberg</persName> har i anden sammenhæng skrevet om, hvordan spejlingen for Grundtvig er en slags erkendelsesform, hvor &#x201C;dunkelheden nødvendiggør troen til sin opklaring&#x201D; (<rs type="title" key="title603">Toldberg 1950</rs>, s. 62). Grundtvigs spejlperspektiv er således betinget af troens perspektiv, som er et helhedsperspektiv på historien. &#x201C;Troen kan på denne måde syntetisere stykkevise jordiske erkendelser med sit redskab, spejlet&#x201D; (<rs type="title" key="title3913">Holm 2001</rs>, s. 28). Trods <rs type="myth" key="myth64">Sagas</rs> udtalte historiske kvaliteter lader Grundtvig hende ligge som et lig, når <persName key="pe237">Saxo</persName> er i kontakt med hende (strofe 25). Dette skal formentlig ses i sammenhæng med, at <persName key="pe237">Saxo</persName> skrev på latin, ikke dansk.</p>
      </div>
         <div>
        <head xml:id="docIn4">Farerne i Rom</head>
        <p rend="noIndent">Grundtvig var bekymret for flere aspekter ved <persName key="pe138">Ingemanns</persName> rejse til Syden. Dels forestillede han sig en vis løssluppen sanselighed, som andre af tidens kunstnere kunne berette om ved hjemkomsten, dels frygtede han, at <persName key="pe138">Ingemanns</persName> digteriske stil kunne ændre sig ved mødet med det klassiske, hvad Grundtvig tidligere havde set ske hos andre. <persName key="pe3">Oehlenschläger</persName>, der skulle svare til longobarderne (strofe 56 f.), tabte sin &#x201C;Fyrighed i Aanden&#x201D;, mens <persName key="pe20">Baggesen</persName>, der svarer til normannerne, mistede sit &#x201C;Danske Guld&#x201D; (strofe 58; se <rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 789). Billedhuggeren <persName key="pe124">Bertel Thorvaldsen</persName>, der tilbragte en stor del af sine bedste produktionsår i Rom, hædres dog med epitetet &#x201C;<rs type="myth" key="myth501">Vaulunders</rs> Broder&#x201D; (strofe 45).</p> 
           <note type="readMore">
             <p>Grundtvig skulle 20 år senere endnu engang hædre <persName key="pe124">Thorvaldsen</persName> med dette tilnavn. Da han i 1839 besøgte godset Nysø, var man dér netop begyndt at bygge et lysthus  til <persName key="pe124">Thorvaldsen</persName>, og Grundtvig blev bedt om at give huset et navn og skrive en indvielsessang. Grundtvig kaldte da huset &#x201C;<rs type="myth" key="myth501">Völunds</rs> værksted&#x201D; (<rs type="title" key="title3863">Rønning 1912</rs>, bind 3:2, s. 146).</p></note> 
        <p rend="noIndent">Advarslen mod den sydlandske sensualisme kommer helt konkret til syne i strofe 40:  &#x201C;Og <rs type="myth" key="myth146">Afrodite</rs> skal min Ven ei giække&#x201D;. Advarslen skulle vise sig ikke at være helt grundløs. I den danske koloni i Rom mødte <persName key="pe138">Ingemann</persName> bl.a. <persName key="pe4871">Maria Bügel</persName> og hendes søstre, som han opvartede (<persName key="pe138">Ingemanns</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title5827">Reise-Lommebog</rs>,</hi> den 30. januar 1819, jf. <rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 789).</p> 
           <note type="readMore">
             <p>Desuden forelskede <persName key="pe138">Ingemann</persName> sig under en udflugt til Napoli, men &#x201C;besindede&#x201D; sig og vendte hjem 1819 (<rs type="title" key="title00">Akhøj-Nielsen u.å.</rs>, afsnittet &#x201C;Dannelsesrejse og hjemkomst 1818-22&#x201D;). <persName key="pe138">Ingemann</persName> var i november 1812 blevet forlovet med <persName key="pe4713">Lucie Marie Mandix</persName>. Først i juli 1822, hvor han havde fået stilling som lektor ved Sorø Akademi og som følge deraf var i stand til at forsørge hende, kunne han endelig gifte sig med hende  (<rs type="title" key="title5826">Ingemann 1996</rs>, s. 145). <!--Kødet strofe 61--></p>
           </note>
      </div>
        <div>
        <head xml:id="docIn5">Ingemanns værker</head>
        <p rend="noIndent">Teksten rummer tydelige henvisninger til fiktive personer i dengang kendte og populære storværker af <persName key="pe138">Ingemann</persName>:  titelpersonerne fra dramaet <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4634">Blanca</rs>,</hi> fra 1815 og eventyrdigtet <persName key="pe4848">Reinald Underbarnet</persName> fra 1816, samt <persName key="pe4356">Thorkild Danske</persName>, der er en figur i versromanen (eller ottave-epopeen) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1157">De sorte Riddere</rs></hi> fra 1814. Disse værker var Grundtvig meget begejstret for. <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1157">De sorte Riddere</rs></hi> var et fantastisk-symbolsk opgør med samtiden (ført helt op til 1814), mens Grundtvig i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3184">Reinald Underbarnet</rs></hi> kunne finde, at en &#x201C;kristelig Barneaand [havde løst] den troldbundne Natur&#x201D; (<rs type="title" key="title887">Schwanenflügel 1901</rs>, bind 8, s. 286). <persName key="pe4872">Herman Schwanenflügel</persName>mener desuden, at Grundtvig forestillede sig, at <persName key="pe138">Ingemann</persName> &#x201C;skulde ville afbilde Guds Kirke i Naturens Spejl, som Grundtvig vilde paavise den i Historiens&#x201D; (<rs type="title" key="title887">Schwanenflügel 1901</rs>, bind 8, s. 286).</p> 
      </div>
       <div>
        <head xml:id="docIn6">Kunstarternes rangorden</head>
        <p rend="noIndent">Maleri og skulptur står lavere end digtning hos Grundtvig, og i Rom er det &#x201C;ei Aandens, men kun Haandens Konst&#x201D;, man finder (strofe 63). Uden direkte at referere til Det gamle Testamentes billedforbud (<rs type="bible" key="2 Mos 20,1-17">2 Mos 20,1-17</rs>) advarer Grundtvig mod billeddyrkelsen (strofe 64). <!--Man kunne næsten kalde Grundtvig for lidt af en billedstormer her. Han er det dog så at sige på et metaniveau. -->Problemet er for ham ikke det afguderiske, der ligger i at afbilde skabningen, men at maleri og skulptur ikke kan gengive det egentlig guddommelige. Ordets kunst er den eneste, der fuldt ud kan gengive det vigtigste, nemlig læren om <persName key="pe45">Jesus Kristus</persName> (strofe 64 f.). De indre billeder, som ordet danner for forestillingsevnen, er vigtigere og sandere end de ydre, dannet af farver eller sten (strofe 66). Her kommer <rs type="myth" key="myth64">Saga</rs> ind i billedet igen, idet kun hun  &#x201C;er den sande Billed-Hugger&#x201D; (strofe 65).</p>
      </div></div>
     <!--   <div>
        <head xml:id="docIn21">Kærmindebilledet</head>
        <p rend="noIndent">både blomst og minder</p>
      </div>-->
    
     
   
    
    
         <div>
        <head xml:id="docIn7">Digtets formelle sider</head>
          
        <div>
           <head xml:id="docIn71">Metrik</head>
          <!-- <p rend="noIndent">Digtet indeholder 68 strofer.</p>--><p rend="noIndent">Hver af digtets 68 strofer består af seks femfodsjamber med rimfølgen ababcc. <!--Det vil sige, at de består af en del A, som gentages, efterfulgt af del B, således at mønsteret bliver A-A-B. -->Strofeformen er meget anvendt i salmer og folkelige sange (<rs type="title" key="title2389">Brincker 1974</rs>, s. 34). Digtets forholdsvis lange linjer giver et højtideligt præg &#x2014; vi er tæt på heksametret, der blot har én versfod mere. Samtidig giver de lange verslinjer mulighed for sætningsopbygninger, der nærmer sig prosasprogets, og for faste udtryk som fx ordsprog. Prægnante og ordsprogsagtige bogstavrim underbygger ligesom inversioner den stilistiske forbindelse bagud i tid til sagaer og folkeviser, fx: &#x201C;Da var for den ei Bladet meer end Brevet&#x201D; (strofe 42) og &#x201C;Ønsker favre ei er altid fromme&#x201D; (strofe 49). </p></div>
             <div> <head xml:id="docIn72">Komposition</head><p rend="noIndent">Kompositionen er på en gang klart treleddet, men delene rummer samtidig gennemgående billeder og symboler, fx i forhold til kvindeskikkelsens mange facetter. De indledende strofer (1-7) handler med anvendelse af den klassiske stilfigur forbigåelse om umuligheden af at sige farvel. Strofe 8-38 er holdt i moderens tegn og kredser om hendes virke op gennem såvel den hedenske som den kristne danmarkshistorie og hendes nu dødlignende søvn, som <persName key="pe138">Ingemann</persName> måske har muligheden for at vække hende af. Endelig er der den egentlige henvendelse til <persName key="pe138">Ingemann</persName> med bønner og advarsler og udfald mod såvel antik romersk tid som konkret nutid (strofe 39-68). Variationerne opstår, når billeder fra det ene afsnit udvikler og ændrer sig i det næste. Det gælder både kærminderne, tårerne moderen med koblingerne til <rs type="myth" key="myth19">Freja</rs>,<rs type="myth" key="myth64">Saga</rs> og havfruen.</p></div>
              <div> <head xml:id="docIn73">Stil og karakteristik</head>
                <p rend="noIndent">Stilen er, hvad man i retorikken vil kalde høj. Det understreges af de mange apostrofer (påkaldelser), fx: &#x201C;O, var hun vaagen nu&#x201D; i strofe 6 f., &#x201C;O Ven!&#x201D; og &#x201C;O bliv her, bliv!&#x201D; i strofe 38 eller &#x201C;Men ak!&#x201D; i strofe 39. Der hersker også en udpræget brug af anaforer, fx i strofe 40, hvis første tre linjer begynder med &#x201C;Forgiæves&#x201D;, eller strofe 16 og 18-27, der alle begynder med &#x201C;Hun drog ei ud&#x201D;. Strofe 61 og 62's &#x201C;O, kom ihu&#x201D; kombinerer ligefrem anafor og apostrofe.</p>
           
     <p rend="noIndent"><persName key="pe52">Flemming Lundgreen-Nielsen</persName> har karakteriseret digtet således: &#x201C;Digtet er et godt eksempel på Grundtvigs &#x2018;forklaring&#x2019;s-poetik: de mange tilsyneladende konkrete historiske scener og naturlandskaber er så godt som alle tegn for den usynlige åndelige virkelighed, som netop kun ordets kunst kan afbilde den&#x201D; (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 790).</p>  </div>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn8">Forholdet til Ingemann og modtagelsen</head>
      
       
          <p rend="noIndent">Livet igennem var <persName key="pe138">Ingemann</persName> og Grundtvig nære venner, og deres næsten 40 års omfattende korrespondance blev udgivet ti år efter faderens død af sønnen <persName key="pe135">Svend Grundtvig</persName> (<rs type="title" key="title447">1882</rs>). Så meget mærkeligere er det, at der ikke er overleveret noget svar fra <persName key="pe138">Ingemann</persName> på digtet (<rs type="title" key="title447">Grundtvig og Ingemann 1882</rs>, s. XXXVIII). Ifølge <persName key="pe52">Flemming Lundgreen-Nielsen</persName> rummer hverken <persName key="pe138">Ingemanns</persName> utrykte rejsedagbog, &#x201C;Reise-Lommebog&#x201D; (<rs type="title" key="title5827">Ingemann 1818-1819a</rs>) eller hans rejsealmanakker (<rs type="title" key="title5828">Ingemann 1818-1819b</rs>) hentydninger til Grundtvigs digt (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 790). Faktisk ved vi ikke, om <persName key="pe138">Ingemann</persName> overhovedet læste det, før han kom tilbage til Danmark i 1819.</p>
         <p rend="noIndent">Nogle af digtets litteraturhistoriske strofer gentager tanker fra de principielle stridspunkter i tylvtestriden i 1818 (<rs type="title" key="title14">Lundgreen-Nielsen 1980</rs>, s. 790; <ref type="docOut" target="1818_329_intro.xml#docIn1">læs om tylvtestriden her</ref>).</p>
          <p rend="noIndent">Grundtvig var tidligere gået i brechen for <persName key="pe138">Ingemann</persName> med et digt. <persName key="pe115">Johan Ludvig Heiberg</persName> havde med komedien <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2928">Julespøg og Nytaarsløjer</rs></hi> fra 1817, der var en travesti over <persName key="pe138">Ingemanns</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4634">Blanca</rs>,</hi> gjort nar af både Grundtvig og <persName key="pe138">Ingemann</persName>. I sit eget tidsskrift <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3299">Danne-Virke</rs></hi> kom Grundtvig da <persName key="pe138">Ingemann</persName> til undsætning med &#x201C;<rs type="title" key="title4377">Første Riimbrev. Til Bernhard Ingemann&#x201D;</rs>. <persName key="pe115">Heiberg</persName> hævdede dog, at det var publikum snarere end <persName key="pe138">Ingemann</persName>, han rettede sin ironi imod (<rs type="title" key="title271">Grundtvig 1817</rs>, s. 100-117, <ref type="docOut" target="1817_306_9_intro.xml#docIn1">se indledning til denne tekst her</ref>).
       
      </p></div>
      <div type="litList">
                <head xml:id="docIn9">Anvendt litteratur</head>
        
         
        
        <list type="litList">  
        <item>Auken, Sune (2005) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4">Sagas spejl. Mytologi, historie og kristendom hos N.F.S. Grundtvig</rs>.</hi> København</item> 
   <!-- <item>Bricka, Carl Frederik udg. (1887-1905) <rs type="title" key="title887"><hi rend="italic">Dansk Biografisk Leksikon, tillige omfattende Norge for tidsrummet 1537-1814</hi></rs>, 1. udg., bind 1-19. København</item>-->
  <item>Brincker, Jens (1974) <rs type="title" key="title2389"><hi rend="italic">Musiklære og musikalsk analyse</hi></rs>, bind 1-5, bind 5: <hi rend="italic">Form.</hi> København</item>
   <!-- <item>Danne-Virke, se Grundtvig, N.F.S. (1816-1819) <rs type="title" key="title3299"><hi rend="italic">Danne-Virke et Tids-Skrift</hi></rs>, bind 1-4. København</item>-->
           
    <item><span type="proofread"/>Grundtvig, N.F.S. (1817) <rs type="title" key="title4377">“Første Riimbrev. Til Bernhard Ingemann”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title271">Danne-Virke et Tids-Skrift</rs></hi>, bind 2, s. 100-117. København</item>
           <!-- <item>Grundtvig, N.F.S. (1824) <rs type="title" key="title102"><hi rend="italic">Nyaars-Morgen. Et Rim.</hi></rs> K&#x00F8;benhavn</item>-->
   <!-- <item><span type="proofread"/>Grundtvig, N.F.S. (1817: 1816-1817) <rs type="title" key="title271"><hi rend="italic">Danne-Virke et Tids-Skrift</hi></rs>, bind 2. København</item>-->
          <item>Grundtvig, N.F.S. &amp; B.S. Ingemann (1882) <rs type="title" key="title447"><hi rend="italic">Grundtvig og Ingemann. Brevvexling 1821-1859</hi></rs>, udg. Svend Grundtvig. København</item>
           <!-- <item><rs type="title" key="title2139">“Havfruens Spaadom”</rs> (DgF 42) (1856) i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title1672">Danmarks gamle Folkeviser</rs>,</hi> bind 2.  København</item>-->
    <item><span type="proofread"/>Heiberg, Johan Ludvig (1817) <rs type="title" key="title2928"><hi rend="italic">Julespøg og Nytaarsløier</hi></rs>. København</item>
    <item>Holm, Anders (2001) <rs type="title" key="title3913"><hi rend="italic">Historie og efterklang. En studie i N.F.S. Grundtvigs tidsskrift <hi rend="italic">Danne-Virke</hi></hi></rs>. Odense</item>
    <item><span type="proofread"/>Ingemann, B.S. (1814) <rs type="title" key="title1157"><hi rend="italic">De sorte Riddere. Et romantisk Epos i ni Sange</hi></rs>. København</item>
    <item><span type="proofread"/>Ingemann,  B.S. (1815) <rs type="title" key="title4634"><hi rend="italic">Blanca. Et Sørgespil</hi></rs>. København</item>
           <item><span type="proofread"/>Ingemann, B.S. (1816) <rs type="title" key="title3184"><hi rend="italic">Reinald Underbarnet. Et Tryllespil i tre Eventyr</hi></rs>. København</item>
    <item>Ingemann, Lucie (1996) <rs type="title" key="title5826"><hi rend="italic">Et lille Levnetsløb til Bernhard</hi></rs>. København</item>
    <item><span type="proofread"/>Lundgreen-Nielsen, Flemming (1980) <rs type="title" key="title14"><hi rend="italic">Det handlende ord. N.F.S. Grundtvigs digtning, litteraturkritik og poetik 1798-1819</hi></rs>. København</item>
    <item>Rønning, Frederik (1907-1914) <rs type="title" key="title3863"><hi rend="italic">N.F.S. Grundtvig. Et bidrag til skildring af dansk åndsliv i det 19. århundrede</hi></rs>, bind 1-4, bind 3:2 (1912). København</item>
   <item>Schwanenflügel, Herman (1901) &#x201C;Ingemann, Bernhard Severin&#x201D; i <rs type="title" key="title887"><hi rend="italic">Dansk Biografisk Leksikon, tillige omfattende Norge for tidsrummet 1537-1814</hi></rs>, udg. Carl Frederik Bricka, bind 8. København</item>
    <item><span type="proofread"/>Toldberg, Helge (1950) <rs type="title" key="title603"><hi rend="italic">Grundtvigs symbolverden</hi></rs>. København</item>
    <item><span type="proofread"/>Vedel, Anders Sørensen (1591) <rs type="title" key="title1896"><hi rend="italic">It Hundrede vduaalde Danske Viser, Om allehaande Merckelige Krigs Bedrifft, oc anden seldsom Euentyr, som sig her vdi Riget, ved Gamle Kemper, Naffnkundige Konger oc ellers forneme Personer begiffuet haffuer, aff arilds tid indtil denne neruærendis Dag</hi></rs>. Ribe</item></list>
        
      <!-- <div>
          <head xml:id="docIn12">Utrykt</head>
           <list type="litList"><item>Ingemann, Bernhard Severin (1818-1819a) <rs type="title" key="title5827">“Reise-Lommebog. (No. 2.) Roma Dcbr 1818”</rs>, NkS 3062 4<hi rend="raised">0</hi>, manuskript i Det Kongelige Bibliotek, København</item>
    <item>Ingemann, Bernhard Severin (1818-1819b) <rs type="title" key="title5828">“2 sammenbundne almanakker for årene 1819-19 med håndskrevne tilføjelser af Ingemann”</rs>, NkS 914 8<hi rend="raised">0</hi>, manuskript i Det Kongelige Bibliotek, København</item></list>
         
        </div>-->
      </div>
          <div>
            <head xml:id="docIn10">Anvendt webside</head>
            <list type="webList">           
          <item n="2018-03-19" target="http://adl.dk/solr_documents/ingemann-p">ADL.dk (Marita Akhøj-Nielsen: B.S. Ingemann)</item></list></div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>