<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/txtEditNumber.xsl"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/txtRNC.rnc"?>

<TEI xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
        <title rend="part">Kort Svar paa en Snak som er lang nok</title>
        <title rend="shortForm">Kort Svar paa en Snak som er lang nok</title>
        <author>Nicolai Frederik Severin Grundtvig</author>
        <editor role="philologist">Kim Steen Ravn</editor>
        <editor role="student1">Josefine Rahbek</editor>
     </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <idno type="firstUpload">1.12</idno>
               <idno type="content">1.12</idno>
               <idno type="technic">1.12.1</idno>
            </edition>
         </editionStmt>
     <extent>16 KB</extent>
         <publicationStmt>
            <availability status="restricted">
               <p>© Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
            </availability>
            <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
            <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov, København</distributor>
            <date when="2018-04-03">www.grundtvigsværker.dk, version 1.12, 3. april 2018</date>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>[titel]</title>
            <respStmt>
               <name>[udgiver]</name>
               <resp>[evt.]</resp>
            </respStmt>
            <idno>1820-03-21</idno>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note xml:id="thisFile" target="1820_350_txt.xml" type="txt">Læsetekst</note>
            <note target="1820_350_com.xml" type="com">Punktkommentar</note>
            <note target="1820_350_intro.xml" type="intro">Indledning</note>
            <note target="1820_350_txr.xml" type="txr">Tekstredegørelse</note>
            <note type="minusVar">Variant</note>
         </notesStmt>
     <sourceDesc>
      <bibl>
       <title type="part">[titel]</title>
       <author>[forfatter]
        <note>[evt.]</note>
       </author>
       <pubPlace>[sted]</pubPlace>
       <publisher>[trykker]
        <note>[evt.]</note>
       </publisher>
       <date>[år]</date>
      </bibl>
      <listWit xml:id="emendation">
       <witness xml:id="A" n="350">
        <desc>Førstetrykket</desc>
        <num>1820</num>
       </witness>
      </listWit>
      <!--listWit xml:id="pageNumber">
       <witness xml:id="sigel">
        <desc>[udgave]</desc>
        <num>[bindnummer]</num>
       </witness>
      </listWit-->
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <classCode scheme="http://grundtvigsværker.dk/genre.xml">
         <term>prosa</term>
         <term>artikler</term>
      </classCode>
      <keywords scheme="http://grundtvigsværker.dk/emneord.xml">
         <term>polemik</term>
         <term>nordisk</term>
         <term>historie</term>
         <term>filologi</term>
      </keywords>
     </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
     <projectDesc>
      <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
      <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
      <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs værker</p>
      <p>2. En forskningsindsats på de felter, hvor Grundtvig særligt markerede sig</p>
      <p>2.a. Teologi og kirke</p>
      <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
      <p>2.c. Pædagogik og folkeoplysning</p>
      <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
     </projectDesc>
         <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for tekstredegørelser til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for XML-mærkning af Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
       <change xml:id="KSR" who="KSR" when="2016-11-02">txt2tei</change>
       <change who="KSR" when="2017-05-04">1. koll. Dennis; ex: KB 130003402011; første runde med opmærkning</change>
       <change xml:id="JR" who="JR" when="2017-06-26">2. kollation færdig, eksemplar: N.F.S. Grundtvigs Bidrag til Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn 1808-1825, brunt omslag.</change>
       <change who="KSR" when="2017-06-27">ret. fra. 2. koll. indført</change>
       <change who="KSR" when="2017-09-19">ret. fra. 3. koll. indført; tekstkritik; ny lemmatisering</change>
       <change who="KSR" when="2018-01-08">afl. 1. red (SHP)</change>
       <change who="KSR" when="2018-01-17">retur fra SHP; ret. indf.</change>
       <change who="KSR" when="2018-02-02">afl. til 3. red. KN</change>
       <change who="KSR" when="2018-03-01">3. red. retur; red. indf.</change>
       <change who="KSR" when="2018-03-15">kontrol af indf. af 3. red.</change>
     </revisionDesc>
   </teiHeader>
   
   <text type="txt">
      
      <body>
         
         <div type="[Tekst]">
            
            <pb type="text" facs="1820_350_fax001.jpg" ed="A" subtype="column" n="369" rend="supp"/>
            
            <head rend="2">Kort Svar paa en Snak som er lang nok.</head>
            
            <p rend="noIndent"><rs type="title" key="title538"><hi rend="initial">S</hi>kilderiets</rs> Læsere har <seg type="com" n="com1">ventelig</seg> seet det Mesterstykke i mange Stykker der har staaet, for &#x201C;at vække Publicums Opmærksomhed paa min <rs type="title" key="title153">Oversættelse af Saxo</rs>&#x201D; det vil da sige: for at giøre vitterligt, <seg type="com" n="com56">hvorlunde</seg> jeg har <seg type="com" n="com2">skamskiændt</seg> den ypperlige Historieskriver, <placeName key="fak14">Dannemarks</placeName> Konger og Adelsmænd, Norske Frænder <seg type="com" n="com60">&amp;c. &amp;c.</seg> med uhøviske, grove og fornærmelige Ord og Talemaader; saa det var nok bedst, det blev ved den Ulykke, der er skeet, og en Anden (hvorfor ikke <persName key="pe262">Gustav Ludvig Baden</persName>?) kom til <seg type="com" n="com32">værdelig</seg> at fordanske <persName key="pe237">Saxos</persName> fine Udtryk og pyntelige Vendinger.</p>

            <p rend="firstIndent">Har det, som ti Aars Erfaring giver Grund til at formode, været Hr. <persName key="pe262">Badens</persName> Hensigt at saare mig paa det ømmeste Sted, han kunde finde, da er det lykkedes ham, saavidt Sligt kan lykkes Folk af det Slags; thi det er sandt: jeg sætter en Ære i at være Christendom, <hi rend="spaced">Danske</hi> Konger og <hi rend="spaced">Danske</hi> Adelsmænd med Liv og Sjæl hengiven, og selv <seg type="com" n="com33">Skinnet deraf</seg> i <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com3">Dannemænds</seg></hi> Øine vilde det være mig tungt at miste. Var det derfor en Skribent for hvem jeg havde Agtelse, der sigtede mig saaledes, som Hr. <persName key="pe262">Baden</persName>, da vilde jeg, hvor urimelig end Beskyldningen er, alvorlig gjendrive den; nu derimod er taus Foragt det eneste værdige Svar.</p>

            <p rend="firstIndent">Vel har jeg havt i Sinde, ei for Hr. <persName key="pe262">Badens</persName>, men for bedre Mænds Skyld, ved denne Leilighed <pb type="text" facs="1820_350_fax001.jpg" ed="A" subtype="column" n="370" rend="supp"/>at <seg type="com" n="com61">udvikle</seg> min <seg type="com" n="com4">grundede</seg> Overbeviisning om, at den <seg type="com" n="com5">bondelige Stiil</seg> i <rs type="title" key="title153">Folke-Krøniken</rs> er intet Misgreb, men et værdigt <seg type="com" n="com6">Konstgreb</seg> for, om mueligt, paa nye at lægge Menigmand Fædrenelandets Krønike <seg type="com" n="com7">paa Hjerte</seg>, og derved atter bringe den i Folke-Munde, ligesom, paa den anden Side, for at <hi rend="spaced">de mange</hi> Boglærde som behøve det, kan lære at tale paa Bondemodersmaalet om Andet end Mødding og Muldjord. Jeg havde det i Sinde, men jeg <seg type="com" n="com8">begav</seg> det, thi jeg betænkde, at kunde <seg type="com" n="com62">end</seg> mit Forsvar bringe <seg type="com" n="com37">Skraalere</seg> til Taushed, var det dog lige <seg type="com" n="com51">vist</seg>, at trænger Krønikernes Tungemaal i <hi rend="spaced"><placeName key="fak14">Dannemark</placeName></hi> til Forsvar, da er det enten netop <seg type="com" n="com9">Tungens</seg> Skyld, som skulde tale for dem, eller ogsaa har <seg type="com" n="com70">Vedkommende</seg> paa deres Hørelse en Skade, det er klart, min Røst kan ei helbrede! Ja, overalt, hvad de boglærde Læsere angaaer, til hvem mit Forsvar jo dog skulde stiles, da er det aabenbart: saalænge <persName key="pe1332">Repps</persName> og <persName key="pe262">Badens</persName> udgjør <hi rend="spaced">den hele</hi> offenlige Stemme om <placeName key="fak24">Nordens</placeName> fordanskede Krøniker, <hi rend="spaced">saa længe</hi> maa Historien sige, er enten Værket ikke værd at tale om, eller Dommerne ei værd at tale med.</p>

            <p rend="firstIndent">Derfor skal mit eneste Forsvar for Stilen i Krønikerne være en Paamindelse om, at den være god eller slet, saa er jeg dog <seg type="com" n="com38">angerløs</seg> <hi rend="spaced">for dem</hi> der bekoste Folkeudgaven.</p>

            <p rend="firstIndent">Ved <rs type="title" key="title1404">Prøverne</rs>, som udkom 1815, viiste jeg, <hi rend="spaced">hvorledes</hi> jeg bar mig ad med at fordanske Nordens Oldkrøniker, og Spørgsmaalet var, om Man i <placeName key="fak14">Dannemark</placeName> og <placeName key="fak41">Norge</placeName> vilde <seg type="com" n="com11">skyde sammen</seg>, <pb type="text" facs="1820_350_fax002.jpg" ed="A" subtype="column" n="371"/>og bekoste en Folkeudgave af Krønikerne i <hi rend="spaced">denne</hi> Skikkelse? <rs type="title" key="title1404">Prøverne</rs> blev recenserede og <rs type="title" key="title1404">Oversættelsen af Saxo</rs> fortrinlig roest, dog med den <seg type="com" n="com13">Udsættelse</seg>, at jeg stundom i <persName key="pe237">Saxos</persName> Bemærkninger havde taget mig for megen Frihed med Texten, og at endeel af de bondagtige Ord og Talemaader jeg brugde, stak ilde af imod <persName key="pe237">Saxos</persName> pyntelige og værdige Stiil. Jeg stak i Svaret herpaa, som man endnu kan see<note type="footnote"><p rend="noIndent">See: <rs type="title" key="title3204">Literaturtidendens Skudsmaal i Henseende til Prøverne af Saxo og Snorro</rs>. 1816.</p></note>, Intet under Stol, vedkiendte mig baade Friheden og Bondagtigheden, men forsvarede dem, og erklærede, at <hi rend="spaced">anderledes vilde jeg ikke</hi> fordanske Krønikerne.</p>
            
            <p rend="firstIndent">Desuagtet skedte <seg type="com" n="com63">Sammenskuddet</seg>, og deri laae jo unægtelig, at de som gjorde det, enten gik <seg type="com" n="com39">i Taaget</seg>, eller vare <seg type="com" n="com71">fornøiede</seg> med, at deres Bidrag anvendtes til Udgivelse af Krønikerne i den Stiil, jeg havde givet Prøver paa og erklæret at ville beholde.</p>
            
            <p rend="firstIndent">Det eneste Spørgsmaal, her, kan da kun være, om det givne Løfte virkelig opfyldes: om Krønikerne fremtræde i den lovede Skikkelse? om der for <seg type="com" n="com64">Sammenskuddet</seg> bekostes et Oplag paa 2000 Explr. til Menigmands Bedste, som kan sælges for 1 <seg type="com" n="com14">a</seg> 2 <seg type="com" n="com15">&#x00DF;</seg> <seg type="com" n="com40">Arket</seg>, eller, hvor det findes passende, bortgives? og, om der til Slutning aflægges ordenligt Regnskab for Bidragenes Anvendelse?</p>

            <p rend="firstIndent">At der nu er udkommet to Dele af begge Krønikerne, som, man kalde dem hvad man vil, indeholde Totrediedele af <persName key="pe49">Snorros</persName> og over Halvparten af <persName key="pe237">Saxos</persName> Værk, det kan man vide. At Oversættelsen svarer til <rs type="title" key="title1404">Prøverne</rs>, paastaaer jeg, til det Modsatte bevises, og at der er gjort et Oplag paa 2000 Expl., der udmærke sig paa Titelbladet ved Tillægget: for Menig-Mand, det lader sig bevise. Dette Oplag er, om jeg ikke tager feil, den bedste Begyndelse til et offenligt Regnskab, der kan gives, og Slutningen tør da vel komme af sig selv.</p>

            <p rend="firstIndent">At der, foruden hine 2000 Expl., er trykt 1000, som man formodede, kunde betale sig selv, og at Alle som have bidraget, og ønske at eie <pb type="text" facs="1820_350_fax002.jpg" ed="A" subtype="column" n="372"/>Værket, <hi rend="spaced">heraf</hi> faae <seg type="com" n="com65">Explr.</seg>, <seg type="com" n="com53">vist</seg> ikke til overdreven Priis, er dog vel ingen Forsyndelse, især da, naar det kom til Stykket, jeg dog vel, efter Benyttelsen til det lovede Oplag, havde Lov til at gjøre med mit Arbeide, hvad jeg vilde.</p>

            <p rend="firstIndent">Derimod vil jeg gribe denne Leilighed til at tale et Par Ord om Oplaget til Menigmands Bedste.</p>

            <p rend="firstIndent">At man er i en Slags Forlegenhed, naar der spørges om det bedste Brug af saa <seg type="com" n="com17">maadeligt</seg> et Oplag til Menigmands Bedste i <placeName key="fak14">Dannemark</placeName> og <placeName key="fak41">Norge</placeName>, er vel undskyldeligt, og der fattes vist heller ikke Grunde til at tøve, og lade Værket blive fuldstændigt, inden man i denne Henseende begyndte at <seg type="com" n="com41">røre sig</seg>.</p>

            <p rend="firstIndent">Imidlertid, saa da Hr. <persName key="pe262">Baden</persName> ogsaa herom snakker <seg type="com" n="com19">avet</seg>, og der vel ligesaa lidt kan være nogen Tvivl om, at Skolerne først maa betænkes, som at Værkerne der i sin Tid vilde gjøres fuldstændige; anseer jeg det for Pligt, at kvæle en Snak i Fødselen, som, hvis den var sand, maatte foruden mig, beskiæmme begge de hæderlige Mænd, der med mig have borget for samvittighedsfuld Opfyldelse af det ved Indbydelsen gjorte Løfte.</p>

            <p rend="firstIndent">Medens det derfor <seg type="com" n="com42">billig</seg> overlades det Kongelige Selskab for Norges Vel, hvem <seg type="com" n="com66">Expl.</seg> af første Deel <seg type="com" n="com20">alt</seg> i Fjor ere tilstillede, at bestemme for <placeName key="fak41">Norge</placeName>, hvad dem synes bedst, kundgiøres det for <placeName key="fak14">Dannemark</placeName>: at hvis nogen <seg type="com" n="com43">Skolecommission</seg>, <seg type="com" n="com21">Skolepatron</seg>, eller anden <seg type="com" n="com67">bekiendt</seg> Mand ønsker til en Skole, enten een af Krønikerne eller dem begge, da betales hver Deel med 3 <seg type="com" n="com22">Mk.</seg> <seg type="com" n="com23">i Tegn</seg>, og ønskes Indbindingen besørget, skal ogsaa det skee paa sparsommeligste Maade, naar derom giøres nærmere Bestemmelse.</p>

            <p rend="firstIndent">Det Samme er Tilfældet med <seg type="com" n="com24">Borgerskoler</seg> og <seg type="com" n="com25">Almuebibliotheker</seg>, kun at ved alle slige Leiligheder et Beviis gives for: hvortil, og til hvad Priis Exemplaret er modtaget.</p>

            <p rend="firstIndent">Man vil heraf see, at i Henseende til &#x201C;den ualmindelige Understøttelse&#x201D; kan jeg være ganske rolig ved hvad der siges om mit Arbeide, thi naar jeg ærlig stræber at holde hvad jeg har lovet, narres Ingen, <seg type="com" n="com26">uden</seg> forsaavidt han kan have narret sig selv, og at jeg er narret, fremfor alle Andre, dersom virkelig mit Arbeide er slet, ja, dersom det ei svarer meget bedre til Tidens Tarv, <pb type="text" facs="1820_350_fax003.jpg" ed="A" subtype="column" n="373"/>end hvad det skulde afløse, det nødes man vel til at indrømme; nødes dertil, naar man troer, som de jo maa troe, der understøttede Værket, at jeg er ingen slet Skribent, og naar det er <seg type="com" n="com10">øiensynligt</seg>, som jeg tør sige det er, at hverken Tid eller Flid har jeg sparet. Hvordan andre regne, rager ikke mig, men, efter mine Tanker, kunde Tønder Guld ei <seg type="com" n="com27">vederlægge</seg> mig den Deel af min kraftfuldeste Alder jeg da havde spildt, og vil man end mene, at det kun er Snak, saa maatte jeg dog være lige utrøstelig, aldenstund min Vinding i verdslig Henseende er Mindre end Intet.</p>

            <p rend="firstIndent">Jeg frygter imidlertid lige saa lidt i denne som i nogen Henseende for en <seg type="com" n="com29">billig</seg> Efterverdens Dom, som er det eneste Jordiske, Skribenten, der kiender sit Kald, maa have for Øie. I Bevidstheden af, at have med Glæde <seg type="com" n="com30">opbudet</seg> alle mine Kræfter, for at skiænke Fædrenelandet sin Krønike saa dansk, saa livlig og fyndig som mueligt, kan jeg rolig <seg type="com" n="com55">oversee</seg> deres Dom, der ei engang i de gamle Dages Røst, som skulde forene os, vil have Modersmaal tilfælleds med <placeName key="fak14">Dannemarks</placeName> Folk. Med al den Opoffrelse der stod i min Magt, tjende jeg, vel i Skrøbelighed, men derfor ei uden Kraft, mit elskede Fædreneland paa den eneste Maade, det da vilde tjenes af mig, og nu foragte man kun, om man vil, min <rs type="bible" subtype="bibleStart" n="bible1" key="Luk 21,2-4" rend="reference"/>Skiærv paa <placeName key="fak14">Dannemarks</placeName> Alter! Det var hvad jeg havde<rs type="bible" subtype="bibleEnd" n="bible1" key="Luk 21,2-4" rend="reference"/>.</p>

            <p rend="secondIndentRight"><hi rend="spaced">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
            
         </div>
      
      </body>
   </text>   
  </TEI>