<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/introXSLT.xsl"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/introRNC.rnc"?>

<TEI xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title rend="part">Henrik Steffens</title>
        <title rend="shortForm">Henrik Steffens</title>
        <title rend="part">Var Morten Luther en Christen, eller var han en Kjætter?</title>
        <title rend="shortForm">Var Morten Luther en Christen?</title>
        <title rend="part" prev="Anmeldelse af">Om den falske Theologie og den Sande Tro</title>
        <title rend="shortForm" prev="Anmeldelse af">Om den falske Theologie</title>
        <author>Kristoffer Garne</author>
        <editor role="editor2">dr.phil. Johnny Kondrup</editor>
           <editor role="editor3">Klaus Nielsen</editor>
           <editor role="editor1">Kim Steen Ravn</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <idno type="content">1.8</idno>
          <idno type="technic">1.8.1</idno>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>60 KB</extent>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted">
          <p>© Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
        </availability>
        <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
        <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov, K&#x00F8;benhavn</distributor>        
        <date when="2014-05-02">www.grundtvigsv&#x00E6;rker.dk, version 1.8, 1. maj 2016</date>
      </publicationStmt>      
      <notesStmt>
        <note target="1824_394_txt.xml" type="txt">L&#x00E6;setekst</note>
        <note target="1824_395_txt.xml" type="txt">L&#x00E6;setekst</note>
        <note target="1825_422_6_txt.xml" type="txt">L&#x00E6;setekst</note>
        <note xml:id="thisFile" target="1824_394_intro.xml" type="intro">Indledning</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
        <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
        <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs v&#x00E6;rker</p>
        <p>2. En forskningsindsats p&#x00E5; de felter, hvor Grundtvig s&#x00E6;rligt markerede sig</p>
        <p>2.a. Teologi og kirke</p>
        <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
        <p>2.c. P&#x00E6;dagogik og folkeoplysning</p>
        <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for tekstredeg&#x00F8;relser til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.0">
        <p>Retningslinjer for XML-m&#x00E6;rkning af Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="KSR" xml:id="KSR" when="2016-01-25">påbegyndt; Word til XML</change>
      <change who="HD" xml:id="HD" when="2016-01-25">databaseopmærkninger ("Anvendt litteratur" er IKKE opmærket)</change>
      <change who="KSR" when="2016-01-29">formalia rettet; nye title = title0</change>
      <change who="KSR" when="2016-02-25">1. red. færdig</change>
      <change who="KSR" when="2016-04-01">JKs redaktion indført</change>
      <change who="KSR" when="2016-05-18">3. redaktion indført</change>
      <change who="KN" xml:id="KN" when="2016-05-30">Henvisning rettet (Garne 2016)</change>    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
    <text type="intro">
      
      <body>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn1">Anledning</head>
          
          <p rend="noIndent">I april 1823 udkom <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3305">Von der falschen Theologie und dem wahren Glauben. Eine Stimme aus der Gemeinde durch Henrich Steffens.</rs></hi> Med dette værk trådte <persName key="pe18">Henrich Steffens</persName> frem som forsvarer af den lutherske kristendom. Værket skulle få betydning for Grundtvig, som dog først reagerede offentligt på det, da der i april 1824 udbrød en polemik om <persName key="pe18">Steffens</persName> forårsaget af et indlæg af dr.jur. <persName key="pe72">Jens Krag Høst</persName> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title564">Dagen</rs></hi> 17. april 1824. <rs type="title" key="title4380">&#x201C;Henrik Steffens&#x201D;</rs> og <rs type="title" key="title4381">&#x201C;Var Morten Luther en Christen, eller var han en Kjætter?&#x201D;</rs> fra <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs></hi> 24. april og 4. maj 1824 var Grundtvigs indlæg i denne polemik, hvor også <persName key="pe122">F.C. Sibbern</persName> deltog med et forsvar for <persName key="pe18">Steffens</persName> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title564">Dagen</rs></hi> 26. april 1824. I 1825 blev <persName key="pe18">Steffens'</persName> værk oversat til dansk. Grundtvig anmeldte rosende oversættelsen i 3. bind af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title241">Theologisk Maanedsskrift</rs></hi> 1825, mens hans modstander <persName key="pe340">H.N. Clausen</persName> ikke var begejstret for den.</p>
            
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn2">Grundtvigs syn på Steffens før 1823</head>
          
          <p rend="noIndent">I sine unge dage var Grundtvig dybt påvirket af <persName key="pe18">Henrich Steffens'</persName> romantik, sådan som den kommer til udtryk i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title117">Indledning til philosophiske Forelæsninger</rs></hi> fra 1803. I ungdomsforfatterskabet i årene 1806-1810 (<ref type="docOut" target="1804_28_intro.xml#docIn1">se indledningen til <hi rend="italic"><rs type="title" key="title341">Om Religion og Liturgie</rs></hi></ref>) var påvirkningen tydeligst, men også efter det såkaldte kristelige gennembrud i 1810 (se indledningen til <hi rend="italic"><rs type="title" key="title650">Hvi er Herrens Ord forsvundet af hans Hus?</rs></hi>) var påvirkningen til stede i form af en selvstændig, bibelsk udformning af <persName key="pe18">Steffens'</persName> historiefilosofi (<rs type="title" key="title295">Michelsen 1954</rs>, s. 188-235). I <hi rend="italic"><rs type="title" key="title452">Kort Begreb af Verdens Krønike</rs></hi> fra 1812 skrev Grundtvig bl.a. følgende om <persName key="pe18">Steffens'</persName> betydning.</p>
            
          <p rend="quote">Han kom og svandt som et Luftsyn […] og mangt et Frøkorn, som han udstrødte, er vist under Guds Velsignelse i Stilhed opvoxet til at bære god Frugt. Bort maatte han i Guds Navn, men vilde han udgære til en ret, rolig Kristen, maatte vel Danmark og Norge kappes om, at hjembyde denne, deres fælles kostelige Fostersøn. Hæderlig skal i al Fald hans Ihukommelse bevares, indtil Norden glemmer den store Skjald, hvis Harpeslag har forherliget det ny Aarhundrede. (<rs type="title" key="title452">Grundtvig 1812</rs>, s. 353).</p>
            
          <p rend="noIndent">I 1812 drømte Grundtvigs altså om, at <persName key="pe18">Steffens</persName> skulle finde en vej fra romantik til lutherdom, ligesom han selv havde gjort det. Det var netop, hvad der skete i 1823. Derfor kan Grundtvig i det første af sine indlæg mod <persName key="pe72">Høst</persName> skrive, at han i 1812 &#x201C;udsagde det Ønske og Haab, jeg nu med Glæde seer opfyldes&#x201D; (<rs type="title" key="title4382">Grundtvig 1824a</rs>, sp. 519).</p>
              
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn3">Henrik Steffens' stemme fra menigheden</head>
          
          <p rend="noIndent"><persName key="pe18">Henrich Steffens</persName> havde siden 1811 været professor i Breslau i Prøjsen, det nuværende Wrocław i Polen. Her var han blevet venner med sin teologiske professorkollega <persName key="pe3722">J.G. Scheibel</persName>. <persName key="pe3722">Scheibel</persName> var desuden præst for den lutherske menighed, som <persName key="pe18">Steffens</persName> blev medlem af og i 1823 lod sin eneste datter døbe i. Samme år var <persName key="pe3722">Scheibel</persName> endt i et regulært stormvejr, fordi han havde modsat sig indoptagelsen af menigheden i den prøjsiske union, dvs. sammenslutningen af de protestantiske kirkesamfund, og skarpt havde kritiseret den nye alterbog, som især udviskede forskellene mellem det calvinske (symbolske) og lutherske (realpræsentiske) syn på nadveren. Sagen og <persName key="pe18">Steffens'</persName> involvering i den er beskrevet i <rs type="title" key="title4489">Ludolphy 1962</rs>.</p>
            
          <p rend="firstIndent"><persName key="pe18">Steffens'</persName> værk, der på dansk fik titlen <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4382">Om den falske Theologie og den sande Troe, en Stemme fra Menigheden</rs>,</hi> udkom som et indlæg i sagen omkring <persName key="pe3722">Scheibel</persName>. Værket var dog lige så meget et principielt opgør med den falske teologi. <persName key="pe18">Steffens</persName> forsøgte her at formulere sit syn på den lutherske kristendom i menigheden i relation til sin egen romantiske naturfilosofi. Således fremtræder værket indirekte som et opgør med den teologi, der udgik fra <persName key="pe1146">Friedrich Schleiermacher</persName> (<rs type="title" key="title4449">Hultberg 1981</rs>, s. 56 f.). I et brev til <persName key="pe136">J.P. Mynster</persName> skrev <persName key="pe18">Steffens</persName> ved udgivelsen, at bogen ud over opgøret med den subjektivistiske teologi fra <persName key="pe1146">Schleiermacher</persName> også indeholdt forfatterens indre historie (<rs type="title" key="title4450">Mynster 1862</rs>, s. 85-90).</p>
              
              <p rend="firstIndent">En lang række punkter ved værket vakte genklang hos Grundtvig. Det gjaldt især opgøret med oplysningstidens insisteren på fornuftens forrang for fantasien, fastholdelsen af det lutherske bibelsyn og den bogstavelige tolkning samt en romantisk forståelse af oplysning, der ikke foragter kunst og videnskab af kristelige hensyn. Men især var det <persName key="pe18">Steffens'</persName> indre historie, vejen fra romantik til lutherdom, der vakte Grundtvigs interesse. Det bragte ham ind i en fase af selvbesindelse.</p>
                
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn4">Grundtvigs læsning af Steffens</head>
          
          <p rend="noIndent">Grundtvig læste <persName key="pe18">Steffens'</persName> bog om den sande tro og den falske teologi i september eller oktober 1823 (<rs type="title" key="title2319">Thaning 1953</rs>, s. 36). I et brev til <persName key="pe18">Steffens</persName> beskrev han sin umiddelbare og overvejende positive opfattelse, men sluttede med en mismodig klagesang over samtidens åndløshed (<rs type="title" key="title7">Grundtvig 1924-1926</rs>, bind 2, s. 75). Af samme grund blev brevet formentligt aldrig sendt. I stedet gav Grundtvig sig i kast med at skrive sit eget forsvarsskrift for kristendommen, inspireret af læsningen af <persName key="pe18">Steffens</persName>. Skønt han i to breve fra november 1823 kan skrive, at han snart vil lade en bog om kristendommen udkomme (<rs type="title" key="title7">Grundtvig 1924-1926</rs>, bind 2, s. 67 f.), lykkedes det ham ikke at færdiggøre den.</p>
            
          
          <div>
            <head xml:id="docIn5">Udkast til et forsvarsskrift</head>
            
            <p rend="noIndent">Der er bevaret en lang række udkast til denne bog. De er af meget forskellig art og eksperimenterer med forskellige former. Udkastene er båret af en polemik mod den rationalistiske teologi, kredser især om spørgsmålet om bibelfortolkning og historien, og er præget af læsningen af <persName key="pe18">Steffens</persName> foruden Grundtvigs opdagelse af <persName key="pe336">Irenæus</persName>. Inden begyndelsen af det nye kirkeår oplevede Grundtvig en slags åndelig fornyelse i sin præstegerning, som man kan se spor af i prædikenen til 1. søndag i advent (<rs type="title" key="title3304">Grundtvig 1983</rs>, s. 7).</p>
              
            <p rend="firstIndent">I det nye kirkeår begynder udkastene at bære præg af en selvransagelse, formentligt fordi Grundtvig har spurgt sig selv, hvordan hans egen vej fra romantik til kristendom adskilte sig fra <persName key="pe18">Steffens'</persName>. Af disse udkast er flere blevet udgivet posthumt. Det gælder en lille roman (<rs type="title" key="title4435">Grundtvig 1948</rs>), en dialog mellem en præst og en tilhører (<rs type="title" key="title4436">Grundtvig 1886</rs>) og dele af den fiktive &#x201C;<rs type="title" key="title3302">Brevveksling mellem Christianshavn og Nørrejylland</rs>&#x201D; (<rs type="title" key="title156">Grundtvig 1906</rs>, s. 228-236 og <rs type="title" key="title603">Toldberg 1950</rs>, s, 229-233). De fleste af Grundtvigs udkast fra årene 1823-1825 er behandlet i <persName key="pe372">Henning Høirups</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title520">Grundtvigs Syn på Tro og Erkendelse</rs></hi> (1949, s. 159-248). Der kan dog stilles spørgsmål til enkelte af <persName key="pe372">Høirups</persName> vurderinger og dateringer.</p>
                
            <p rend="firstIndent">Det sidste af disse udkast er den nævnte brevveksling, som Grundtvig arbejdede på under polemikken med <persName key="pe72">Høst</persName>. Denne polemik fik ham til at genlæse <persName key="pe18">Steffens'</persName> filosofiske forelæsninger fra 1803. Det medførte en række ændringer i brevvekslingens karakter, hvorefter Grundtvig opgav arbejdet. I stedet for at fortsætte udkastene skrev han <hi rend="italic"><rs type="title" key="title102">Nyaars-Morgen</rs>,</hi> som oprindeligt var dedikeret til &#x201C;Lynilds-Manden <hi rend="italic"><persName key="pe18">Hendrik Steffens</persName>,</hi> min Vækker og Frænde&#x201D; (<rs type="title" key="title3307">Grundtvig 1901</rs>, s. 210). I fortalen til <hi rend="italic">Nyaars-Morgen</hi> skrev han bl.a. om, hvordan han aldrig blev tilfreds med formen på sit forsvarsskrift og først oplevede en fornyelse som skribent, da han greb digterpennen (<rs type="title" key="title102">Grundtvig 1824b</rs>, s. XIV-XV).</p>
                  
          </div>          
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn6">Polemikken med Høst</head>
          
          <p rend="noIndent">Skønt Grundtvig havde arbejdet intenst med teologiske afhandlinger siden oktober 1823 og havde været præst i Vor Frelsers Kirke siden december 1822, var de to indlæg mod <persName key="pe72">Høst</persName> hans første offentlige teologiske fremtræden i lang tid. Her fik Grundtvig lejlighed til at formulere den teologi, som han senere udfoldede i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title241">Theologisk Maanedsskrift</rs></hi> i årene 1825-1827. Han mente, at erfaringen kunne bekræfte kristendommen ved at benægte dens modsætning og ved at se på dens virkninger i historien. Denne forståelse bunder i, som <persName key="pe372">Henning Høirup</persName> har beskrevet det, at Grundtvig anså formallogikkens principper om modsigelsens og årsagernes grundsætninger for at være metafysiske love, der kan henføres til Gud (<rs type="title" key="title520">Høirup 1949</rs>). Grundtvig formulerer her for første gang sin forestilling om åndelige følelser (<rs type="title" key="title461">Grell 1980</rs>, s. 101-103).</p>
            
          <p rend="firstIndent">I det andet af sine indlæg opfinder Grundtvig sondringen mellem sand kristendom, som må være hvad Kristus har lært, og kristendommens sandhed, som må være et samvittighedsspørgsmål. Sondringen udfoldede han senere i de to afhandlinger &#x201C;<rs type="title" key="title2342">Om den sande Christendom</rs>&#x201D; og &#x201C;<rs type="title" key="title2343">Om Christendommens Sandhed</rs>&#x201D; fra 1826-1827. Det var denne sondring, der bragte ham til den mageløse opdagelse af trosbekendelsen og sakramenterne som kirkens grundvold (<rs type="title" key="title520">Thaning 1981</rs>).</p>
              
          <p rend="firstIndent">Denne teologi blev fremskrevet i arbejdet med et forsvarsskrift i forlængelse af <persName key="pe18">Steffens'</persName> værk om den falske teologi og den sande tro. Derfor var det en oplagt mulighed for Grundtvig at forsvare sit kristendomssyn i samme ombæring, som han forsvarede <persName key="pe18">Steffens</persName> mod <persName key="pe72">Høst</persName>, hvis  angreb væsentligt var en oversættelse af en tysk anmeldelse tilsat en række spydigheder (refereret i <rs type="title" key="title1942">Grundtvig 1906</rs>, s. 224). Som nævnt medførte polemikken en genlæsning af <persName key="pe18">Steffens'</persName> forelæsninger, hvilket førte til <hi rend="italic"><rs type="title" key="title102">Nyaars-Morgen</rs></hi> i 1824 og året efter til <hi rend="italic"><rs type="title" key="title226">Kirkens Gienmæle.</rs></hi> Da der igen udbrød polemik om <persName key="pe18">Steffens</persName> i 1825, var Grundtvig allerede et andet sted end i 1824 (<rs type="title" key="title4509">Garne</rs> 2016, s. 79-185).</p>
                
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn7">Grundtvigs anmeldelse af Steffens</head>
          
          <p rend="noIndent">Med <persName key="pe111">H.N. Clausens</persName> <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4447">Protestantismens og Catholicismens Kirkeforfatning, Lære og Ritus</rs></hi> fra 1825 fik Grundtvig en falsk teologi i hænde, på samme måde som <persName key="pe18">Steffens</persName> havde haft det med <persName key="pe1146">Schleiermacher</persName>. Den strid, <persName key="pe111">Clausen</persName> og Grundtvig førte fra 1825 og frem (<ref type="docOut" target="1825_413A_intro.xml#docIn7">se indledningen til <hi rend="italic"><rs type="title" key="title226">Kirkens Gienmæle</rs></hi></ref>), udfoldede sig også i deres vurdering af <persName key="pe18">Steffens</persName>.</p>
            
          <p rend="firstIndent"><persName key="pe111">Clausen</persName> havde anmeldt <persName key="pe18">Steffens'</persName> værk over tre numre af <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4440">Dansk Litteratur-Tidende,</rs></hi> og hans konklusion var, at det ikke burde have været udgivet, fordi det skadede kirken og teologien (<rs type="title" key="title4440">Clausen 1825b</rs>, s. 669). Inden da havde han i sit af Grundtvig forkætrede værk skældt <persName key="pe18">Steffens</persName> hæder og ære fra (<rs type="title" key="title174">Clausen 1825a</rs>, s. 356 f.). Det var baggrunden for, at Grundtvig i sin anmeldelse af den danske oversættelse knyttede an til <persName key="pe18">Clausen</persName>.</p>
              
          <p rend="firstIndent">Derudover er det især værd at bemærke to ting i Grundtvigs anmeldelse. For det første at han kan udlægge <persName key="pe18">Steffens</persName>, sådan at hans ord om &#x201C;Tro paa Troen&#x201D; kommer til at pege på Grundtvigs egen opdagelse af trosbekendelsen. For det andet, at Grundtvig tilslutter sig <persName key="pe18">Steffens'</persName> forestilling om nadveren som det vigtigste for menigheden. Med disse to punkter får Grundtvig understreget, at hans nye kirkelige anskuelse, der anser trosbekendelsen og sakramenterne for det væsentlige, er undfanget i forlængelse af læsningen af <persName key="pe18">Steffens</persName>. At Grundtvig også har visse udeståender med <persName key="pe18">Steffens</persName>, kan aflæses i de øvrige kritiske bemærkninger og den undertiden overbærende tone. Det afspejler tillige det personlige forhold, som de stod i på denne tid.</p>
                
        </div>
        
        <div>
          <head xml:id="docIn8">Grundtvigs forhold til Steffens</head>
          
          <p rend="noIndent">Som Grundtvig gjorde opmærksom på i polemikken med <persName key="pe72">Høst</persName>, var han overbevist om, at der eksisterede en sammenhæng mellem den romantiske anelse fra 1803 og den lutherske kristendomsforståelse fra 1823. Både hos ham selv og hos <persName key="pe18">Steffens</persName>. Derfor havde han også tidligere i deres brevveksling, uden det store held, forsøgt at vinde <persName key="pe18">Steffens</persName> for sin særlige forestilling om sammenhængen mellem danskhed og kristendom (<rs type="title" key="title7">Grundtvig 1924-1926</rs>, bind 1, s. 498-502; se også <rs type="title" key="title4438">Lundgreen-Nielsen 1999</rs>).</p>
            
          <p rend="firstIndent">Med <persName key="pe18">Steffens'</persName> værk vandt Grundtvig nye forhåbninger om et bedre forhold mellem de to. Skønt han havde fjernet dedikationen til <persName key="pe18">Steffens</persName> fra <hi rend="italic"><rs type="title" key="title102">Nyaars-Morgen,</rs></hi> håbede han på, at de kunne komme til forståelse. Især var han forventningsfuld, da <persName key="pe18">Steffens</persName> i sensommeren 1824 besøgte København. Det gør han rede for i sin brevveksling med <persName key="pe138">B.S. Ingenmann</persName> (<rs type="title" key="title447">Grundtvig og Ingemann 1882</rs>, s. 23). Heraf fremgår det også, at forventningerne ikke blev indfriet; <persName key="pe18">Steffens</persName> satte pris på Grundtvigs prædikenkunst, men havde ellers ikke meget til overs for hans forfatterskab (<rs type="title" key="title447">1882</rs>, s. 35).</p>
              
          <p rend="firstIndent">Da <persName key="pe18">Steffens</persName> var rejst igen, sendte Grundtvig ham et ultimatum, hvori han en sidste gang gjorde rede for sine opfattelser og bad <persName key="pe18">Steffens</persName> overveje sit standpunkt nok en gang (<rs type="title" key="title447">1882</rs>, s. 35; se også <rs type="title" key="title7">Grundtvig 1924-1926</rs>, bind 2, s. 90). Der er kun bevaret en sparsom brevveksling fra de senere år, men de er tilsyneladende endt i en venlig, men overfladisk forståelse med hinanden. Dette afspejles i Grundtvigs behandling af <persName key="pe18">Steffens</persName> i hans historieskrivning (<rs type="title" key="title4438">Lundgreen-Nielsen 1999</rs>, s. 80-82). Af <persName key="pe18">Steffens</persName> selvbiografi fremgår det, at han misforstår væsentlige dele af Grundtvigs teologi og skoser hans &#x201C;Ultradanismus&#x201D; (<rs type="title" key="title4451">Steffens 1845</rs>, s. 249).</p>
                
          <p rend="firstIndent">Først da <persName key="pe18">Steffens</persName> er død i 1845, kan Grundtvig gøre regnskabet op, hvilket sker i mindedigtet <rs type="title" key="title4383">&#x201C;Henrich Steffens&#x201D;</rs>, nu bedre kendt som &#x201C;Lynildsmand&#x201D;. Da er det Grundtvig, der fortæller historien, og da vælger han endnu engang at tilskrive <persName key="pe18">Steffens</persName> afgørende betydning (<rs type="title" key="title4438">Lundgreen-Nielsen</rs> 1999, s. 82-85).</p>
                  
        </div>
        
        <div type="litList">
          
          <head xml:id="docIn100">Anvendt litteratur</head>
          
          <list xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="litList">            
            <item>Clausen, H.N. (1825a) <rs type="title" key="title4447"><hi rend="italic">Chatholicismens og Protestantismens Kirkeforfatning, Lære og Ritus</hi></rs>. København</item>
            <item>Clausen, H.N. (1825b) <rs type="title" key="title4440">&#x201C;[Anmeldelse af] Om den falske Theologie og den sande Tro. En Stemme af Menigheden ved Henrik Steffens&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title127">Dansk Litteratur-Tidende</rs></hi>,  nr. 40, s. 625-640, nr. 41, s. 641-656 og nr. 42, s. 657-671. København</item>
            <item>Garne, Kristoffer (2016) <rs type="title" key="title4509"><hi rend="italic">Romantik og kristendom belyst gennem Grundtvigs andet møde med Steffens</hi></rs><hi rend="italic">.</hi> København</item>            
            <item>Grell, Helge (1980) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title461">Skaberordet og billedordet. Studier over Grundtvigs teologi om ordet</rs>.</hi> København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1812) <rs type="title" key="title452"><hi rend="italic">Kort Begreb af Verdens Krønike, betragtet i Sammenhæng.</hi></rs> København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1824a) <rs type="title" key="title4380">&#x201C;Henrik Steffens&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title538">Nyeste Skilderie af Kjøbenhavn</rs>,</hi> nr. 33, 24. april, sp. 513-521. København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1824b) <rs type="title" key="title102"><hi rend="italic">Nyaars-Morgen. Et Rim.</hi></rs> København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. &amp; B.S. Ingemann (1882) <rs type="title" key="title447"><hi rend="italic">Grundtvig og Ingemann. Brevvexling 1821-1859</hi></rs>, udg. Svend Grundtvig. København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1886) &#x201C;Præsten og tilhøreren. Dialog&#x201D; i <hi rend="italic">Dansk Kirketidende,</hi> nr. 16-19. København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1901) <rs type="title" key="title3307"><hi rend="italic">Nyaars-Morgen</hi></rs>, udg. Holger Begtrup. København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1906) <rs type="title" key="title1942"><hi rend="italic">Udvalgte Skrifter,</hi></rs> bind 4, udg. Holger Begtrup. København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1924-1926) <rs type="title" key="title7"><hi rend="italic">Breve fra og til N.F.S. Grundtvig 1-2</hi></rs>, udg. Georg Christensen &amp; Stener Grundtvig. København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1948) <rs type="title" key="title4435">&#x201C;Pilegrimen og Pilegrimen fra Zante. Grundtvigs Udkast til en apologetisk Fortælling&#x201D;</rs>, udg. Henning Høirup i <hi rend="italic">Grundtvig Studier,</hi> s. 7-31. København</item>
            <item>Grundtvig, N.F.S. (1983) <rs type="title" key="title3304"><hi rend="italic"> Grundtvigs Prædikener 1-12</hi></rs><hi rend="italic">,</hi> udg. Christian Thodberg, bind 2. København</item>
            <item>Hultberg, Helge (1981) <rs type="title" key="title4449"><hi rend="italic">Den ældre Henrich Steffens 1811-1845.</hi></rs> København</item>
            <item>Høirup, Henning (1949) <rs type="title" key="title520"><hi rend="italic">Grundtvigs Syn paa Tro og Erkendelse. Modsigelsens Grundsætning som teologisk Aksiom hos Grundtvig.</hi></rs> København</item>
            <item>Ludolphy, Ingetraut (1962) <rs type="title" key="title4489"><hi rend="italic">Heinrich Steffens. Sein Verhältnis zu den Lutheranern und sein Anteil an Entstehung und Schicksal der altlutherischen Gemeinde in Breslau.</hi></rs> Berlin</item>
            <item>Lundgreen-Nielsen, Flemming (1999) <rs type="title" key="title4438">&#x201C;Grundtvig und Steffens. Die Wechselwirkung zwei berühmter Vettern&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4437">Henrik Steffens &#x2013; Vermittler zwischen Natur und Geist</rs></hi><hi rend="italic">,</hi> s. 67-88. København</item>
            <item>Michelsen, William (1954) <rs type="title" key="title295"><hi rend="italic">Tilblivelsen af Grundtvigs historiesyn. Idehistoriske studier over Grundtvigs verdenskröniker og deres litterære forudsætninger.</hi></rs> København</item>
            <item>Mynster, J.P. (1862) <rs type="title" key="title4450"><hi rend="italic">Af Efterladte Breve til J.P. Mynster,</hi></rs> udg. C.L.N. Mynster. København</item>
            <item>Steffens, Henrich (1823) <rs type="title" key="title3305"><hi rend="italic">Von der falschen Theologie und dem wahren Glauben.</hi></rs> Breslau</item>
            <item>Steffens, Henrich (1845) <rs type="title" key="title4451"><hi rend="italic">Hvad jeg oplevede. Nedskrevet efter Hukommelsen,</hi></rs> bind 10, overs. Frederik Schaldemose. København</item>
            <item>Thaning, Kaj (1953) <rs type="title" key="title4490">&#x201C;Grundtvigs møde med Irenæus &#x2013; hans Vej til &#x2018;Dagningen&#x2019; og &#x2018;De levendes Land&#x2019;&#x201D;</rs> i <hi rend="italic">Grundtvig Studier,</hi> s. 7-68. København</item>
            <item>Thaning, Kaj (1981) <rs type="title" key="title2319">&#x201C;Den &#x2018;mageløse opdagelse&#x2019;s tilblivelse&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title337">Grundtvig Studier</rs></hi><hi rend="italic">,</hi> s. 7-29. København</item>
            <item>Toldberg, Helge (1950) <rs type="title" key="title603"><hi rend="italic">Grundtvigs Symbolverden.</hi></rs> København</item>
          </list>
        
        </div>
      
    </body>
</text>
</TEI>