<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/txtEditXSLT.xsl"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/txtRNC.rnc"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/css/oxyAuthorEdit.css"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title rend="part">Det medfødte og det gienfødte Menneskeliv</title>
      <title rend="shortForm">Det medfødte og det gienfødte Menneskeliv</title>
      <author>Nicolai Frederik Severin Grundtvig</author>
      <editor role="philologist">Steen Tullberg</editor>
      <editor role="student1">Jeppe Karnøe Knudsen</editor>
      <editor role="student2">Stine Kylsø Pedersen</editor>
     </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <idno type="firstUpload">1.13</idno>
               <idno type="content">1.14</idno>
               <idno type="technic">1.14.1</idno>
               <idno type="addCom">1.14</idno>
               <idno type="addIntro">1.14</idno>
            </edition>
         </editionStmt>
       
     <extent>41 KB</extent>
         <publicationStmt>
            <availability status="restricted">
               <p>© Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
            </availability>
            <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
            <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov, København</distributor>
            <date when="2019-04-01">www.grundtvigsværker.dk, version 1.14, 1. april 2019</date>
         </publicationStmt>
       
         <seriesStmt>
          <title>&#x005B;titel&#x005D;</title>
          <respStmt>
             <name>&#x005B;udgiver&#x005D;</name>
             <resp>&#x005B;evt.&#x005D;</resp>
          </respStmt>
          <idno>2018-11-01</idno>
       </seriesStmt>
       
         <notesStmt>
            <note xml:id="thisFile" target="1857_1196_txt.xml" type="txt">Læsetekst</note>
            <note target="1857_1196_com.xml" type="com">Punktkommentar</note>
            <note target="1857_1196_intro.xml" type="intro">Indledning</note>
            <note target="1857_1196_txr.xml" type="txr">Tekstredegørelse</note>
            <note type="minusVar">Variant</note>
            
            <!-- <note type="noBible"/>
            <note type="noMyth"/>
            <note type="noPersName"/>
            <note type="noPlaceName"/>
            <note type="noTitle"/> -->
            
         </notesStmt>
       
     <sourceDesc>
      <bibl>
       <title type="part">Det medførdte og den gienfødte Menneskeliv</title>
       <author>N. F. S. Grundtvig</author>
       <pubPlace>København</pubPlace>
       <publisher>Christian M. Kragballe</publisher>
       <date>1857</date>
      </bibl>
        
      <listWit xml:id="emendation">
       <witness xml:id="A" n="1196">
        <desc>Førstetrykket</desc>
        <num>1857</num>
          
          
       </witness>
         
         <witness xml:id="B" n="1292">
            <desc>Anden udgave</desc>
            <num>1868</num>
         </witness>
      </listWit>
        
      <listWit xml:id="pageNumber">
       <witness xml:id="US">
        <desc>Udvalgte Skrifter</desc>
        <num>9</num>
       </witness>
         
         <witness xml:id="VU">
            <desc>Værker i Udvalg</desc>
            <num>6</num>
         </witness>
      </listWit>
      
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
      
    <profileDesc>
         <textClass>
            <classCode scheme="http:&#x002F;&#x002F;grundtvigsv&#x00E6;rker.dk&#x002F;genre.xml">
               <term>prosa</term>
               <term>artikler</term>
               
            </classCode>
            <keywords scheme="http:&#x002F;&#x002F;grundtvigsv&#x00E6;rker.dk&#x002F;emneord.xml">
               <term>kirkehistorie</term>
               <term>kristendom</term>
               <term>teologi</term>
               
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
    <encodingDesc>
     <projectDesc>
      <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
      <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
      <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs værker</p>
      <p>2. En forskningsindsats på de felter, hvor Grundtvig særligt markerede sig</p>
      <p>2.a. Teologi og kirke</p>
      <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
      <p>2.c. Pædagogik og folkeoplysning</p>
      <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
     </projectDesc>
         <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for tekstredegørelser til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for XML-mærkning af Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change xml:id="KSR" who="KSR" when="2012-05-14">txt2tei</change>
     <change xml:id="JKK" who="JKK" when="2018-01-23">Første kollation indført efter GB eksemplar 1. ex 2. mag.</change>
       <change xml:id="SKP" who="SKP" when="2018-02-22">Indført 2. kollation efter KB ekspl. 130012961511, konsulteret 1. kol. ekspl.</change>
       <change who="SKP" when="2018-03-19">rettet kodningen i head og titlestmt</change>
       <change xml:id="ST" who="ST" when="2018-06-27">påbegyndt kollation efter ex. fra Gr.-Biblioteket, signatur O.J. Sadolin</change>
       <change who="SKP" when="2018-10-22">Tilpasset faxnumre</change>
       <change who="ST" when="2018-11-28">genereret com-fil</change>
       <change who="ST" when="2019-02-07">indført 1. redaktion (VTH)</change>
     </revisionDesc>
   </teiHeader>
   
   <text type="txt">    
         <pb type="periText" facs="1857_1196_fax001.jpg"/>
         <pb type="periText" facs="1857_1196_fax002.jpg"/>
         <pb type="periText" facs="1857_1196_fax003.jpg"/>
	 <!-- 
		
			
				Dansk Kirketidende.
				Nik. Fred. Sev. Grundtvig
				
					Generated 
					BookPartnerMedia
				
			
			
				
			
			
				1857
			
			
			[Source decription]
			
		
	-->
	

<body xml:space="preserved">
   
<div type="[Tekst]">


<pb type="text" facs="1857_1196_fax004.jpg" ed="A" n="196"/>
<pb n="428" ed="US" type="edition"/>
   <pb n="100" ed="VU" type="edition"/>

<head rend="1"><seg type="com" n="com1">Det medfødte og det gienfødte Menneskeliv</seg>.</head>
   
<p rend="center"><hi rend="size-1">(N. F. S. Grundtvig).</hi></p>
   
<graphic style="blank"/>
   
<p rend="noIndent"><hi rend="initial">S</hi>aalænge som en <hi rend="spaced">Abekat</hi> kun behøver at sætte sig paa Bagbenene, at blive klædt paa, og taalelig at efterabe vor Spiisning og lidt Skræder-Syning, for i vore Øine at være ligesaa forsvarligt et <hi rend="spaced">Menneske,</hi> som andre simple Folk, saa længe nytter det ikke at tale eller skrive til os om det egenlige <hi rend="spaced">Menneske-Liv,</hi> <seg type="com" n="com2">enten</seg> <rs type="bible" key="Joh 3,5" rend="allusion">det <hi rend="spaced">barnlig medfødte,</hi> som vi fødes med af Modersliv, eller det <hi rend="spaced">barnlig gienfødte</hi> Menneske-Liv, som vi fødes til i Herrens Daab af Vand og Aand</rs>. Dog ikke det alene, men selv, naar vi <seg type="com" n="com300">er kommet efter</seg>, at det er <hi rend="spaced">Mund</hi> og <hi rend="spaced">Mæle,</hi> Ordet og Talen, som egenlig og kiendelig skiller os <hi rend="spaced">Mennesker</hi> fra alle de <hi rend="spaced">&#x201C;Umælende&#x201D;,</hi> selv da ligger Menneske-Livet for os i Bælgmørke, saalænge <hi rend="spaced">Ordet</hi> er os kun et <hi rend="spaced">Mundsveir</hi> med en egen Lyd, thi derved bliver <hi rend="spaced">Menneske-Ordet</hi> endnu ingenlunde væsenlig forskielligt fra alle Brøl og Bjef, end sige da fra den Efterabelse derad, som jo baade Stær og Skader og især Papegøier kan afrettes til.</p>
   
<p rend="firstIndent">Først da, naar det er <seg type="com" n="com3">faldet os paa Sinde</seg>, at der i <hi rend="spaced">Menneske-Mælet</hi> og <hi rend="spaced">Menneske-Talen</hi> <pb type="text" facs="1857_1196_fax005.jpg" ed="A" n="197"/>paa vor Tunge og paa vore Læber, kan og skal være noget forunderligt Noget, og noget Mageløst, som ingen Fugl og intet Dyr kan afrettes til at efterligne, kort sagt, noget <seg type="com" n="com4">Skaberligt</seg> og Guddommeligt, som vi maae kalde <seg type="com" n="com5">saa</seg>, fordi vi, efter vor Erfaring, kun har det tilfælles med hinanden og følgelig med vor fælles, usynlige Gud og Skaber, først da er vi skikkede til at tænke over Menneske-Livet, paa de forskiellige Trin, hvorpaa, og under de <seg type="com" n="com301">adskillige</seg> Skikkelser, hvorunder, dette Liv har aabenbaret eller kan aabenbare sig for os. Vi opdager nu let, at Menneske-Ordet og Menneske-Talen kan og skal have en <hi rend="spaced">tredobbelt</hi> Beskaffenhed, der i denne Verden er dem <seg type="com" n="com6">eiendommelig</seg>, altsaa at de kan og skal have tre saa<pb n="101" ed="VU" type="edition"/>kaldte <hi rend="spaced">Egenskaber,</hi> som kiendelig adskiller dem fra alt hvad der kun er Skvalder og Eftersnak, thi vel baade kan der være <pb n="429" ed="US" type="edition"/>og er der stor Forskiel paa, <hi rend="spaced">hvormegen</hi> <hi rend="spaced">Kraft,</hi> hvormegen <hi rend="spaced">Sandhed</hi> og hvormegen <hi rend="spaced">Kiærlighed,</hi> der levende udtrykker sig i Menneske-Talen, men Noget deraf maa dog findes i al Menneske-Tale, som skal svare til sit Navn, saa at naar vi finder, der ikke er mindste <hi rend="spaced">Kraft,</hi> Fynd eller Klem i en saakaldt Tale, da kalde vi den død og tom, og finder vi slet ingen <hi rend="spaced">Sandhed</hi> i den, da kalder vi den <hi rend="spaced">falsk</hi> og <hi rend="spaced">uægte,</hi> og finder vi slet ingen <hi rend="spaced">Kiærlighed</hi> i den, da kalder vi den umenneskelig og hjerteløs.</p>
   
<p rend="firstIndent">Staaer nu dette kun urokkelig fast, at <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> har sit eneste kraftige Udtryk, visse Maal og klare Speil i <hi rend="spaced">Menneske-Talen</hi> med en høiere, usynlig Kraft, med inderlig Sandhed og uskrømtet Kiærlighed, da har vi Stadet, hvorfra det kan og <pb type="text" facs="1857_1196_fax006.jpg" ed="A" n="198"/>skal sees, kan og skal bestandig klarere indsees, at det <hi rend="spaced">medfødte</hi> og det <hi rend="spaced">gienfødte</hi> Menneske-Liv vel er saa himmelvidt forskiellige, som Beskaffenheden, Vidden og Graden af de høiere <hi rend="spaced">Livs-Kræfter,</hi> af <hi rend="spaced">Sandfærdigheden</hi> og <hi rend="spaced">Sandheden</hi> og af <hi rend="spaced">Kiærligheden </hi>og <hi rend="spaced">Godheden,</hi> hvormed Menneske-Livet udtrykker sig i Menneske-Talen, men at det dog paa den anden Side altid er det <hi rend="spaced">selvsamme</hi> Menneske-Liv, vi taler om, med de samme Love og oprindelige Egenskaber, de samme Livs-Kræfter og Kiendemærker, saa at Menneske-Livet i sin allerdunkleste, sin allerfattigste og sin allerureneste Skikkelse, dog igrunden er af samme Art, som Menneske-Livet i sin allerrigeste, allerreneste og allerklareste Skikkelse, saa at, for at sige alt med eet Ord, <hi rend="spaced">Røveren</hi> paa <hi rend="spaced">Korset</hi> havde samme Menneske-Liv tilfælles med <hi rend="spaced">Guds</hi> eenbaarne <hi rend="spaced">Søn,</hi> Vorherre <hi rend="spaced"><persName key="pe45">Jesus Christus</persName>,</hi> til hvem han raabde: <rs type="bible" key="Luk 23,42" rend="reference">Herre, tænk paa mig, naar Du kommer i dit Rige</rs>! og af hvem han fik det sanddru, mageløs <seg type="com" n="com7">kraftige</seg> og kiærlige Svar: <rs type="bible" subtype="bibleStart" n="bible1" key="Luk 23,43" rend="reference"/>sandelig, sandelig, siger jeg dig, idag skal du være med mig i <app type="corrNote" select="yes"><lem wit="GV">Paradis.</lem><rdg wit="A">Paradis,</rdg><witDetail wit="A" rend="if" n="21"></witDetail></app><rs type="bible" subtype="bibleEnd" n="bible1" key="Luk 23,43" rend="reference"/></p>
   
<p rend="firstIndent">Dersom det ikke var saaledes, da kunde <hi rend="spaced">Guds</hi> eenbaarne <hi rend="spaced">Søn</hi> ligesaalidt villet være og være blevet et virkeligt <hi rend="spaced">Menneske-Barn,</hi> født af en Kvinde, som noget kvindefødt <hi rend="spaced">Menneske-Barn</hi> <seg type="com" n="com8">enten</seg> vilde eller kunde blive et virkeligt <hi rend="spaced">Guds-Barn,</hi> <rs type="bible" key="Joh 3,5" rend="allusion">født af Vand og Aand</rs>, thi da udelukde Guddommeligheden Menneskeligheden og Menneskeligheden igien Guddommeligheden af sig, og der kunde ikke længer være Tale om nogen aandelig og <seg type="com" n="com9">hjertelig</seg> Giensidighed, Tilbøie<pb n="102" ed="VU" type="edition"/>lighed og Vexel-Virkning. Det er derfor ganske i sin <hi rend="spaced">bagvendte</hi> Orden, naar <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com10">Mahomedanske</seg></hi> Theo<pb type="text" facs="1857_1196_fax007.jpg" ed="A" n="199"/>loger, som under allehaande Navne har været enige med <persName key="pe1053">Mahomed</persName> og <rs type="title" key="title3639">Koranen</rs> om at erklære den <hi rend="spaced">guddommelige</hi> og <hi rend="spaced">menneskelige</hi> Natur for saa væsenlig forskiellige, at slet ingen levende Berø<pb n="430" ed="US" type="edition"/>relse var tænkelig, naar de ikke blot benægtede Mueligheden af Guds Søns <seg type="com" n="com11">Kiødspaatagelse</seg> og Sammen-Smeltningen af den guddommelige og menneskelige Natur i Vorherres <hi rend="spaced"><persName key="pe45">Jesu Christi</persName> Personlighed,</hi> og benægtede følgelig Mueligheden af hele <seg type="com" n="com12">Gienløsnings-Værket</seg>; men naar de tilsidst nægtede Mueligheden af enhver guddommelig Aabenbaring til Mennesket og guddommelig Bønhørelse af Menneske-Bønner; thi af den første Grund-Løgn flyder alle de andre smaa og store Løgne, og var <hi rend="spaced">Mennesket</hi> ikke <hi rend="spaced"><rs type="bible" key="1 Mos 1,27" rend="reference">skabt i Guds Billede</rs>,</hi> da kunde Mennesket jo heller aldrig være faldet derfra eller fornyes dertil, eller i det hele gjøre sig nogen sand og levende Tanke om <hi rend="spaced">Gud,</hi> Hans <hi rend="spaced">Aand,</hi> Hans <hi rend="spaced">Ord</hi> og Hans <hi rend="spaced">Rige.</hi></p>
   
<p rend="firstIndent">Derimod er det <seg type="com" n="com13">aabenbar</seg> selvmodsigende, <seg type="com" n="com14">vrævlevurnt</seg> og yderst kiedsommeligt, naar de Theologer, som, hvad enten de kalder sig Catholske eller Protestantiske, evangelisk-lutherske eller bibelske, indrømmer og paastaaer baade Menneskets <rs type="bible" key="1 Mos 1,27" rend="reference">Skabelse i Guds Billede</rs> og Fornyelsen efter det samme Billede ved Troen paa den Guds Søn og Menneskens Søn, Vorherre <hi rend="spaced"><persName key="pe45">Jesus Christus</persName>,</hi> men som ligesaa ivrig paastaaer, at <hi rend="spaced">&#x201C;<rs type="bible" key="1 Mos 3" rend="reference">Syndefaldet</rs>&#x201D;,</hi> som er indtruffet mellem Skabelsen og Fornyelsen, og som gjør Gienfødelsen og Fornyelsen uundværlige til <seg type="com" n="com15">Salighed</seg>, dette Syndefald skal saaledes have vanskabt eller rettere udslettet og i Bund og Grund ødelagt Mennesket og hele Menneske-<pb type="text" facs="1857_1196_fax008.jpg" ed="A" n="200"/>Livet i Guds Billede, at der er ikke Gran eller Spire tilbage af den medfødte Herlighed og af det medskabte Forhold mellem Gud og Menneske, saa at om det <hi rend="spaced">faldne Menneske</hi> giælder alt hvad de <seg type="com" n="com16">mahomedanske</seg> Theologer paastaaer om Mennesket i det hele, og saavel hele <hi rend="spaced">Aabenbarings-Historien,</hi> som hele <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com17">Gienløsnings-Værket</seg></hi> bliver da en Række af <hi rend="spaced">Umueligheder,</hi> der alle skal overvindes med det døde og magtesløse <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com18">Skriftsprog</seg>,</hi> at <rs type="bible" key="Luk 18,27" rend="reference">hvad der er <hi rend="spaced">umueligt</hi> for <hi rend="spaced">Mennesker,</hi> det er <hi rend="spaced">mueligt</hi> for <hi rend="spaced">Gud.</hi></rs></p>
   
<p rend="firstIndent">Jeg kalder dette <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com18">Skriftsprog</seg></hi> dødt og magtesløst, fordi det ene er i sin døde og magtesløse <hi rend="spaced">Bogstavelighed,</hi> at det kan synes tjenligt til at overvinde <hi rend="spaced">alle Slags</hi> Umueligheder, thi saasnart dette Herrens <hi rend="spaced">Ord</hi> bliver <hi rend="spaced">Aand</hi> og <hi rend="spaced">Liv</hi> for os, da seer vi strax, at hvad <pb n="103" ed="VU" type="edition"/>dette Ord gjælder, og hvad det baade kan og vil tilintetgiøre, det er kun de <hi rend="spaced">egenlige Umueligheder</hi> <hi rend="romanType">(<seg type="com" n="com20">adynata</seg>),</hi> som kun er Umueligheder, hvor <hi rend="spaced">Almagten</hi> fattes, men at det paa ingen Maade giælder, eller kan og vil tilintetgiøre de <hi rend="spaced">uegenlig</hi> saakaldte <hi rend="spaced">Umueligheder,</hi> som vi hellere skulde kalde <hi rend="spaced">Ugiørligheder</hi> eller <hi rend="spaced">Usigeligheder,</hi> hvad nemlig hverken Guder eller Mennesker kan giøre, uden <seg type="com" n="com21">aabenbar</seg> at stride imod sig selv, <pb n="431" ed="US" type="edition"/>eller kan sige, uden klarlig at modsige sig selv; thi vilde man paastaae, at ogsaa i denne Henseende var <rs type="bible" key="Luk 18,27" rend="reference">alt det for <hi rend="spaced">Mennesker umuelige</hi> dog <hi rend="spaced">mueligt</hi> for <hi rend="spaced">Gud,</hi></rs> da var det en Guds-Bespottelse og en Sandheds-Fornægtelse, <seg type="com" n="com22">hvorimod</seg> Guds-Røsten og Sandheds-Bevidstheden i os, <rs type="bible" key="Rom 2,15" rend="allusion">som er <hi rend="spaced">&#x201C;Samvittigheden&#x201D;</hi></rs> maatte oprøre sig, da <rs type="bible" key="Rom 10,8" rend="allusion"><hi rend="spaced">Ordet</hi> i vor Mund og i vort Hjerte</rs> derved <seg type="com" n="com23">aabenbar</seg> fra<pb type="text" facs="1857_1196_fax009.jpg" ed="A" n="201"/>kiendtes al <seg type="com" n="com302">Bekvemhed</seg> til at udtrykke <hi rend="spaced">nogensomhelst</hi> aandelig og evig Sandhed, med mindre det skulde blive den eneste for Mennesker tilgiængelige Sandhed, at der var <hi rend="spaced">ingen</hi> aandelig og evig Sandhed, eller at <hi rend="spaced">ikke Sandheden</hi> men <hi rend="spaced">Løgnen</hi> var <hi rend="spaced">Sandheden.</hi></p>
   
<p rend="firstIndent">Dette synes vel endnu for de Fleste enten Ordkløveri eller dog en meget <seg type="com" n="com303">mørk</seg> Tale, men ikke for <hi rend="spaced">Christne,</hi> som troer, at Verdens Frelser, Guds eenbaarne Søn, Vorherre <hi rend="spaced"><persName key="pe45">Jesus Christus</persName>,</hi> han er baade den evige <hi rend="spaced">Sandhed</hi> og <hi rend="spaced">Guds-Ordet</hi> selv, i egen guddommelige Person, thi heraf følger jo <seg type="com" n="com304">nødvendig</seg>, baade at alt hvad der <hi rend="spaced">strider</hi> mod evig <hi rend="spaced">Sandhed,</hi> det er <hi rend="spaced">ugiørligt,</hi> altsaa hvad vi kalder umuligt for Gud, og at et <hi rend="spaced">Ord,</hi> der, naar det var <hi rend="spaced">sandt,</hi> maatte udslukke Ordets Lys og derved tilintetgiøre det, det er netop <hi rend="spaced">usigeligt</hi> for <rs type="bible" key="Joh 1,1-14" rend="reference"><hi rend="spaced">Ordet,</hi> som er Gud og blev Kiød</rs>, altsaa i den Mening netop umueligt for den sande Gud, der hverken kan eller vil <hi rend="spaced">nægte sig selv,</hi> fordi Sandheds-Fornægtelse er Løgnens Bekræftelse, og, som det egenlige U-Ord, U-Aandens, Løgnerens, Djævelens førstefødte Søn.</p>
   
<p rend="firstIndent">Heraf kommer det da ogsaa, at alle de Skriftkloge, der strængt holde fast paa den Grundsætning, at ved Syndefaldet blev Mennesket saa fremmed fra Gud og alt Guddommeligt, som om han aldrig havde været <rs type="bible" key="1 Mos 1,27" rend="reference">skabt i Guds Billede</rs>, altsaa blev <hi rend="spaced">Mennesket</hi> enten et blot Dyr, eller dog et <hi rend="spaced">U-Menneske,</hi> de paastaaer ogsaa ganske rigtig, at alle syndige Mennesker er <hi rend="spaced">Djævelens Børn,</hi> som dog ved Troen paa ham, som kom for at nedbryde Djævelens Gier<pb type="text" facs="1857_1196_fax010.jpg" ed="A" n="202"/>ninger, skal paa en ikke blot for os ubegribelig, men især for den sande Gud og <pb n="104" ed="VU" type="edition"/>det evige Sandheds-Ord <hi rend="spaced">umuelig</hi> Maade, <hi rend="spaced">omskabes</hi> til <hi rend="spaced">Guds Børn.</hi></p>
   
<p rend="firstIndent">Dette strider <seg type="com" n="com24">vistnok</seg> stik imod hvad vi veed om Herrens <seg type="com" n="com25">Lærdom</seg> og mod hans Apostlers skriftlige Vidnesbyrd, men de Theologer, som begynder med at paastaae, det hører til Guds Egenskaber, at alt hvad der er <hi rend="spaced">umueligt</hi> for <hi rend="spaced">Mennesker,</hi> og da især, at <rs type="bible" key="Mark 14,58" rend="allusion">bryde ned med den ene Haand, hvad man bygger op med den Anden</rs>, og ligefuldt <rs type="bible" key="Matt 16,18" rend="allusion">at reise en stolt Bygning, der kan trodse Tiden og Helvedes Porte</rs>, det er meget mueligt for <pb n="432" ed="US" type="edition"/>Gud, de Theologer, kan jeg troe, maa jo <seg type="com" n="com26">sagtens</seg> tænke, det hører til Børne-Lærdommen, at hvad der er meget mueligt selv for ulærde Folk, og hvad Fanden kan giøre som ingen Ting: <hi rend="spaced">at modsige sig selv</hi> i hvert <hi rend="spaced">Aandedræt,</hi> det tør dog vel ingen paastaae, skulde være <hi rend="spaced">umueligt</hi> for Gud, og skiøndt det er Daarekiste-Snak, kan jeg dog virkelig ikke anderledes forklare mig, hvorledes netop de Theologer, der ikke blot sværger paa, at Guds aabenbarede Ord findes <hi rend="spaced">udelukkende</hi> i <rs type="title" key="title788">Bibelen</rs>, men tillige forfægter den saakaldte Inspiration eller Indblæsning af hver <hi rend="spaced">Tøddel i <rs type="title" key="title788">Skriften</rs>,</hi> dog ikke giør sig mindste Betænkelighed ved at paastaae det stik modsatte af hvad skrevet staaer, som det rette Guds aabenbarede Ord, thi dette forudsætter jo en hemmelig Indvielse af Aanden i en Tankeflugt, der spotter alle Grændse-Skiel, selv dem mellem <hi rend="spaced">Lysets</hi> og <hi rend="spaced">Mørkets,</hi> mellem <hi rend="spaced">Sandhedens </hi>og <hi rend="spaced">Løgnens,</hi> saavelsom det mellem <hi rend="spaced">Viisdommens</hi> og <hi rend="spaced">Galskabens</hi> Rige.</p>
   
<p rend="firstIndent"><pb type="text" facs="1857_1196_fax011.jpg" ed="A" n="203"/>Naar saaledes Herren siger: <rs type="bible" key="Joh 18,37" rend="reference">jeg er dertil født og kommet til Verden, at jeg skal vidne for <hi rend="spaced">Sandheden,</hi> hvo som er af <hi rend="spaced">Sandhed,</hi> hører min Røst</rs>, og han fremdeles siger: <rs type="bible" key="Luk 5,31" rend="reference">ikke de Sunde, men kun de Syge har Læge behov, jeg er ikke kommet for at kalde Retfærdige, men Syndere til Omvendelse</rs>, <rs type="bible" key="Joh 8,47" rend="reference">hvo som er af Gud, hører Guds Ord</rs>, men <rs type="bible" key="Joh 8,44" rend="reference">I, som har <hi rend="spaced">Djævelen til Fader,</hi> I vil giøre eders Faders Villie, som er <hi rend="spaced">Løgneren</hi> fra Begyndelsen, der, naar han lyver, taler af sig selv</rs>, naar Herren siger alt dette, og vidner, at <rs type="bible" key="Joh 6,44" rend="reference">Ingen kommer til ham uden at drages af den himmelske Fader og oplæres af Gud</rs>, og naar hele hans <app type="corrNote" select="yes"><lem wit="B"><seg type="com" n="com27">Lærdom</seg></lem><rdg wit="A">Lærden</rdg><witDetail wit="A" rend="ft" n="13"></witDetail></app> stemmer overeens hermed, saa maatte han jo ret med Flid <hi rend="spaced">modsige sig selv,</hi> dersom det skulde være hans rette Mening, at alle Mennesker, undtagen han selv, altsaa ogsaa hans <hi rend="spaced">Moder <persName key="pe307">Marie</persName>,</hi> hans <hi rend="spaced">Fader <persName key="pe636">Abraham</persName></hi> og <seg type="com" n="com305">den Discipel, <hi rend="spaced">han elskede,</hi></seg> var ligesaavel Djævelens Børn som <hi rend="spaced"><persName key="pe1001">Cain</persName></hi> og <hi rend="spaced"><persName key="pe1019">Judas Iskariot</persName>,</hi> saa Forskiellen blev kun, at Nogle troede, han, som Guds <pb n="105" ed="VU" type="edition"/>eenbaarne Søn, kunde og vilde paa en umuelig Maade giøre Djævel-Unger til Guds Børn, og de blev ved den Tro virkelig Guds Børn, men de, som ikke kunde eller vilde troe paa den Umuelighed, de blev ved at være Djævel-Unger evindelig.</p>
   
<p rend="firstIndent">Pennen bryder sig jo ikke om, hvad der skrives med den, og Papiret rødmer ikke, men enhver Christen føler dog sikkert, at han aldrig kunde lade saa bespottelige Ord gaae over sine Læber, men vilde vende sig med Afsky fra enhver, som, under Navn af <persName key="pe45">Christi</persName> Evangelium førte en saadan bespottelig Tale, der <pb type="text" facs="1857_1196_fax012.jpg" ed="A" n="204"/>ligesaa <pb n="433" ed="US" type="edition"/><seg type="com" n="com28">aabenbar</seg> strider mod Herrens Ord og <seg type="com" n="com29">Lærdom</seg> som mod Samvittighed og sund Menneskeforstand.</p>
   
<p rend="firstIndent">Hele den saakaldte <hi rend="spaced">Bibel-Historie</hi> kan da ogsaa, som <hi rend="spaced">guddommelig Aabenbarings-Historie</hi> blandt <hi rend="spaced">Menneske-Børn,</hi> kun være sand under den Forudsætning, at Menneske-Livet <hi rend="spaced">før og efter Syndefaldet</hi> og <hi rend="spaced">før og efter Gienfødelsen</hi> er aldeles eensartet og igrunden det selvsamme, thi dersom <hi rend="spaced"><persName key="pe635">Adams</persName> Menneske-Liv</hi> i <rs type="bible" key="1 Mos 1,27" rend="reference">Guds Billede</rs> var tilintetgjort ved <hi rend="spaced">Syndefaldet,</hi> da hverken kunde Gud tiltale den faldne <hi rend="spaced"><persName key="pe635">Adam</persName></hi> eller <persName key="pe635">Adam</persName> svare ham, og da kunde endnu mindre <hi rend="spaced"><persName key="pe635">Adams</persName>-Barnet, <persName key="pe636">Abraham</persName>,</hi> kaldes <hi rend="spaced"><rs type="bible" key="Es 41,8" rend="reference">Guds Ven</rs>,</hi> eller Gud tale med <hi rend="spaced"><persName key="pe635">Adams</persName>-Barnet <persName key="pe730">Moses</persName>,</hi> som en Mand med sin Næste, eller Guds Aand hvile paa <hi rend="spaced"><persName key="pe635">Adams</persName>-Børnene <persName key="pe1573">Samuel</persName></hi> og <hi rend="spaced"><persName key="pe346">David</persName></hi> og alle Propheterne og paa <hi rend="spaced"><persName key="pe448">Johannes den Døber</persName>,</hi> da kunde Gud hverken bruge Menneske-Tunger til sin Tale eller røre Menneske-Hjerter med sin Røst, da var <seg type="comStart" n="com30"></seg><persName key="pe635">Adams</persName> Kiøn<seg type="comEnd" n="com30"></seg> fortryllet og <seg type="com" n="com306">forgjort</seg> enten til en <hi rend="spaced">Dyre-Art</hi> eller en <hi rend="spaced">Djævle-Yngel,</hi> eller en af Dyriskhed og Djævelskab unaturlig sammenhexet Vanskabning, der intet havde <seg type="com" n="com31">enten</seg> at frelses fra eller at frelses til, saa under denne Forudsætning er der kun Mening i hvad Djævelens Børn altid har tænkt og sagt, at den saakaldte <hi rend="spaced">menneskelige Tilværelse</hi> var kun en Deel af <rs type="bible" key="Jud 1,6" rend="reference">de faldne Engles <hi rend="spaced">Helved-Straf </hi>og Fangenskab i Mørkets Lænker</rs>, hvad <hi rend="spaced">Ægypterne</hi> paa deres Viis udtrykte meget pænt ved at sige, at <hi rend="spaced">Guderne</hi> af Frygt for <hi rend="spaced"><rs type="myth" key="myth529">Typhon</rs></hi> med Lynilden havde <hi rend="spaced">skjult</hi> sig hos <hi rend="spaced">Dyrene.</hi></p>
   
<p rend="firstIndent"><pb type="text" facs="1857_1196_fax013.jpg" ed="A" n="205"/>Forudsætter vi altsaa, som hele vor <hi rend="spaced"><rs type="title" key="title788">Hellige Skrift</rs></hi> og vor kvindefødte Frelser, <hi rend="spaced"><persName key="pe45">Jesus Christus</persName>,</hi> at det er <hi rend="spaced"><persName key="pe635">Adams</persName></hi> og <hi rend="spaced"><persName key="pe647">Evas</persName> Menneske-Liv i <rs type="bible" key="1 Mos 1,27" rend="reference">Guds Billede</rs>,</hi> der, trods Syndefaldet og alle dets gruelige Følger, har forplantet sig uafbrudt til Frelseren, som <rs type="bible" subtype="bibleStart" n="bible20" key="1 Mos 3,15" rend="reference"/><hi rend="spaced">&#x201C;Kvindens <seg type="com" n="com32">Sæd</seg>,&#x201D;</hi><rs type="bible" subtype="bibleEnd" n="bible20" key="1 Mos 3,15" rend="reference"/> og er i ham, som den <rs type="bible" subtype="bibleStart" n="bible5" key="1 Kor 15,45" rend="allusion"/><hi rend="spaced">anden <persName key="pe635">Adam</persName></hi><rs type="bible" subtype="bibleEnd" n="bible5" key="1 Kor 15,45" rend="allusion"/> og det <pb n="106" ed="VU" type="edition"/><hi rend="spaced">ny Menneske,</hi> renset, forsonet med Gud og <seg type="com" n="com33">opreist</seg> til et <hi rend="spaced">nyt Levnetsløb</hi> i Sandheds Retfærdighed; da maae vi <seg type="com" n="com307">nødvendig</seg> ogsaa betragte det ny, christelige Menneske-Liv i Herrens Menighed som det selvsamme Menneske-Liv, oprundet hos <hi rend="spaced"><persName key="pe635">Adam</persName>,</hi> forplantet giennem <hi rend="spaced"><persName key="pe647">Eva</persName>,</hi> faldet, udplyndret, mishandlet og fordærvet af den Onde hos os alle, men opreist af Faldet, frelst, helbredt og guddommelig udstyret i <hi rend="spaced"><persName key="pe45">Christus</persName>,</hi> og saaledes ved <hi rend="spaced">Daaben</hi> uafbrudt gienfødt hos den <hi rend="spaced">Christne</hi> Menighed, saa at Menneske-Livets christelige Gienfødelse og Fornyelse altid og hos os alle forudsætter og udspringer ved den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> af det gamle, oprindelige Menneske-Liv, der ligesom <hi rend="spaced"><persName key="pe647">Eva</persName>,</hi> er den eneste menneskelige <hi rend="spaced">Livs-Moder</hi> paa Jorden, der aldrig kan synke saa dybt eller for<pb n="434" ed="US" type="edition"/>armes og fordærves saa ganske, at hun <seg type="com" n="com34">jo</seg> kan søge og finde Naade hos Gud, og føde den Allerhøieste Børn, som det lyder hos Propheten: <rs type="bible" key="Es 66,9" rend="reference">skulde jeg, som lader Andre føde, selv tillukkes</rs>!</p>
   
<p rend="firstIndent">Over denne Guds Naades <seg type="com" n="com35">nødvendig</seg> dunkle <seg type="com" n="com308">Huusholdning</seg> er det nu, <hi rend="spaced">Lyset</hi> oprinder, naar vi betragter <hi rend="spaced">Ordet</hi> hos Gud og Mennesker ikke blot som det eneste <hi rend="spaced">Aabenbarings-Middel,</hi> følgelig som <hi rend="spaced">Livs-Lyset,</hi> hvorom <rs type="title" key="title788">Skriften</rs> siger, at <rs type="bible" key="Ef 5,14" rend="reference">Alt hvad som aabenbarer, det er Lys</rs>, og at <hi rend="spaced">Ordet</hi> er <rs type="bible" subtype="bibleStart" n="bible8" key="Joh 1,9" rend="reference"/>det <pb type="text" facs="1857_1196_fax014.jpg" ed="A" n="206"/><hi rend="spaced">Livs-Lys,</hi> som oplyser hvert Menneske, der kommer til Verden<rs type="bible" subtype="bibleEnd" n="bible8" key="Joh 1,9" rend="reference"/>, men betragter <hi rend="spaced">Ordet</hi> tillige som det <hi rend="spaced">aandelige Livs</hi> eneste <hi rend="spaced">Udtryk,</hi> saa <hi rend="spaced">Ordet</hi> hos Mennesket er baade det guddommelige <hi rend="spaced">Livs-Billede</hi> og <hi rend="spaced">Lys-Billede,</hi> hvori Gud skabte Mennesket.</p>
   
<p rend="firstIndent">Heraf følger nemlig, at vi i <hi rend="spaced">Menneske-Ordet</hi> om det Usynlige, Aandelige og Evige, kan følge baade Menneske-Livets <seg type="com" n="com36">Indvikling</seg> og Udvikling, kan sikkert spore baade <hi rend="spaced">Syndefaldet</hi> med alle dets sørgelige og fordærvelige Følger, og spore <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com37">Opreisningen</seg></hi> med alle dens livsalige, og glædelige Frugter, saa at medens vi umuelig kan fristes til at miskiende Menneske-Livets Fordærvelse ved Synden og Fortabelse ved Døden, saa fristes vi dog ligesaalidt til at miskiende Livets som Ordets eensartede Beskaffenhed og uafbrudte Sammenhæng: og her er det da tillige Lyset opgaaer over alle Folks og Tungemaals Forhold til det ny christelige Liv og <rs type="bible" key="ApG 2,3" rend="reference">de <hi rend="spaced">ny Tunger,</hi> ligesom af Ild, der sætter sig paa enhver af dem</rs>, udtrykker sig, som Aanden vil, og udtaler det samme Guds Naades Storværk paa alle <hi rend="spaced">Folks</hi> eget <hi rend="spaced">Modersmaal.</hi></p>
   
<p rend="firstIndent">Denne Oplysning om <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> og <hi rend="spaced">Menneske-Or<pb n="107" ed="VU" type="edition"/>det</hi> med levende Røst, som uadskillelige, og som den nødvendige Forudsætning <seg type="com" n="com309">ved</seg> al sund Tale om et i <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> indtrædende og indgribende <hi rend="spaced">Guds-Ord,</hi> altsaa <seg type="com" n="com309">ved</seg> enhver menneskelig Tale om en <hi rend="spaced">guddommelig Aabenbaring,</hi> dens Indtryk paa Menneske-Hjertet og dens Udtryk paa Menneske-Tungen, denne Oplysning kan man jo godt paastaae, er mere <hi rend="spaced">blot menneskelig</hi> end den <hi rend="spaced">egenlig</hi> er <hi rend="spaced">christelig,</hi> thi baade gjælder den Forholdet <pb type="text" facs="1857_1196_fax015.jpg" ed="A" n="207"/>mellem Gud og Menneske og mellem Aand og <seg type="com" n="com38">Støv</seg> i det Hele, og kan følgelig godt <hi rend="spaced">tænkes</hi> i Verden <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com39">foran</seg></hi> Christendommen, men da den <hi rend="spaced">christelige</hi> Aabenbaring dog ret egenlig er <rs type="bible" subtype="bibleStart" n="bible10" key="Joh 1,14" rend="reference"/><hi rend="spaced">&#x201C;Ordets <seg type="com" n="com40">Kiødspaatagelse</seg>&#x201D;</hi><rs type="bible" subtype="bibleEnd" n="bible10" key="Joh 1,14" rend="reference"/> og den christelige Gudsdyrkelse i Aand og Sandhed er Legemets christelige <hi rend="spaced">Ord-Modtagelse</hi> og <hi rend="spaced">Ord-Udgydelse</hi> (Hørelse med Øren og Bekiendelse med Munden), saa baade udspringer Oplysningen om <hi rend="spaced">Ordet</hi> <seg type="com" n="com310">nødvendig</seg> af det <hi rend="spaced">christelige Menneske-Liv</hi> og er aldeles uundværlig til dette christelige Menneske-Livs fuldstændige Udvikling, Væxt og <seg type="com" n="com41">Forklaring</seg>.</p>
   
<p rend="firstIndent"><pb n="435" ed="US" type="edition"/>Hvorledes nu denne <hi rend="spaced">Ordets</hi> Oplysning i sit Livs-Forhold, som en <seg type="com" n="com42">Logos-Lærdom</seg> eller Christo-Logi,<note type="footnote"><p rend="noIndent">Man maa nemlig vide, at &#x201C;Logos&#x201D; paa Græsk svarer til <hi rend="spaced">&#x201C;Ordet&#x201D;</hi> paa Dansk.</p></note> giærede og <seg type="com" n="com43">uddampede</seg> i den gamle <hi rend="spaced">Græker-Menighed,</hi> det er en meget dunkel og indviklet Sag, som man endnu kan have ondt nok ved at <seg type="com" n="com44">oprede</seg>, og som følgelig ikke giver nogen Oplysning; men derimod skal det bidrage <seg type="com" n="com311">uberegnelig</seg> til at sikkre og klare denne Oplysning, historisk at betragte <hi rend="spaced">Ordets</hi> og <hi rend="spaced">Tungemaalets</hi> Liv og Levnet hos <hi rend="spaced">Guds Folk</hi> og hos <hi rend="spaced">vort eget Folk,</hi> saa derpaa vil jeg stræbe at henlede alle oplyste Christnes Opmærksomhed.</p>
   
<p rend="firstIndent">Det vilde imidlertid her falde meget for vidtløftigt, at indføre Læseren i denne Betragtning af det <hi rend="spaced">Ebraiske</hi> og det <hi rend="spaced">Danske</hi> Tungemaal, og i en Sammenligning af deres <seg type="com" n="com45">Bekvemhed</seg> til at udtrykke &#x201C;aandelige Ting med aandelige Ord&#x201D;, saa det maa jeg giemme til en anden Gang, men jeg skal til <pb type="text" facs="1857_1196_fax016.jpg" ed="A" n="208"/>Slutning stræbe i Almindelighed at oplyse den saa gruelig misforstaaede <hi rend="spaced">Sammenhæng</hi> mellem det <hi rend="spaced">Folkelige</hi> og det <hi rend="spaced">Christelige,</hi> ved at giøre opmærksom paa ethvert <hi rend="spaced">Tungemaals</hi> uopløselige <hi rend="spaced">Sammenhæng</hi> med det <hi rend="spaced">Folks</hi> hele Hjertelag, Tankegang og Udvikling, hvis <hi rend="spaced">Modersmaal</hi> det er.</p>
   
<p rend="firstIndent">Da nemlig <persName key="pe45">Christi</persName> Aand og Evangelium, hvor de kommer hen, hverken fører det <hi rend="spaced">Ebraiske, Græske</hi> eller noget andet <hi rend="spaced">Tungemaal</hi> med sig, som kan og skal <seg type="com" n="com46">meddeles</seg> de <hi rend="spaced">Troende,</hi> men laaner under <pb n="108" ed="VU" type="edition"/>alle <seg type="com" n="com47">Himmel-Egne</seg> <hi rend="spaced">Folkets Modersmaal</hi> at udtrykke sig paa og virke igiennem, saa følger heraf ikke blot, at <hi rend="spaced">Christendommen</hi> fra først af maa nøies med den Grad af <seg type="com" n="com48">Bekvemhed</seg>, Folkets Modersmaal allerede <hi rend="spaced">forud</hi> har til at bære, udtrykke og <seg type="com" n="com49">meddele</seg> <hi rend="spaced">aandeligt</hi> Lys og Liv, men heraf følger tillige, at med al den Magt og Ret, som Guds Aand har til at bøie og bruge alle Tungemaal efter sin Villie, efter Sandheds Krav og Kiærligheds Tarv, saa maa det dog, for at naae sit Øiemed til at oplive og oplyse Folket, skee i en <hi rend="spaced">folkelig</hi> Retning og i <hi rend="spaced">Modersmaalets</hi> egen <hi rend="spaced">Aand.</hi></p>
   
<p rend="firstIndent">Hvis saaledes noget hedensk Tungemaal, som man har sagt, jeg veed ikke med hvormegen eller hvorliden Ret, om det <hi rend="spaced">Chinesiske</hi> Tungemaal, ikke havde noget Ord og Udtryk for den <hi rend="spaced">usynlige</hi> og dog <hi rend="spaced">levende Gud,</hi> som alt det Synliges Herre, da kunde <persName key="pe45">Christi</persName> Aand umuelig <hi rend="spaced">aabenbare</hi> sig og Guds Naades Ord paa dette Tungemaal, fordi det at aabenbare sig og den guddommelige Sandhed for et Menneske, netop er, giennem et <hi rend="spaced">Ord,</hi> som Mennesket kiender og levende tilegner sig, at <pb n="436" ed="US" type="edition"/>giøre ham bekiendt <pb type="text" facs="1857_1196_fax017.jpg" ed="A" n="209"/>med Gud og det Guddommelige, Usynlige og Evige, som disse Ting er i Sandhed.</p>
   
<p rend="firstIndent">Den Bøining og Udvikling, som Guds Aand maa give ethvert <hi rend="spaced">hedensk Modersmaal,</hi> for at det kan blive skikket til at udtrykke baade den gamle og den ny Pagts <hi rend="spaced">Aabenbaring,</hi> er saaledes <seg type="com" n="com50">vistnok</seg> <seg type="com" n="com312">uberegnelig</seg> stor, men dog bundet til <hi rend="spaced">Modersmaalets Aand</hi> og <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com51">Grund-Ord</seg>;</hi> thi vel kan et hedensk Tungemaal godt fattes og vil i Regelen fattes baade Ordene <hi rend="spaced">&#x201C;gudelig&#x201D;</hi> og <hi rend="spaced">&#x201C;Gudelighed&#x201D;,</hi> <hi rend="spaced">&#x201C;aandelig&#x201D;</hi> og <hi rend="spaced">&#x201C;Aandelighed&#x201D;,</hi> men skal et Tungemaal kunne modtage disse og utallige andre Udviklinger og Berigtigelser af Guds Aand, da maa det <hi rend="spaced">ikke</hi> oprindelig fattes Ordene <hi rend="spaced">&#x201C;Gud&#x201D;</hi> og <hi rend="spaced">&#x201C;Aand,&#x201D;</hi> eller noget af de aandelige <seg type="com" n="com51">Grund-Ord</seg> <hi rend="spaced">&#x201C;Sandhed&#x201D;,</hi> <hi rend="spaced">&#x201C;Samvittighed&#x201D;,</hi> <hi rend="spaced">&#x201C;Frihed&#x201D;</hi> og <hi rend="spaced">&#x201C;Kiærlighed&#x201D;,</hi> som en guddommelig Aabenbaring maa <hi rend="spaced">forefinde,</hi> for at begynde sin levende Virksomhed, og naar vi nu derhos veed, hvad <hi rend="spaced">Erfaring</hi> lærer, at ethvert Tungemaals <hi rend="spaced">levende</hi> Udvikling i <hi rend="spaced">aandelig</hi> Retning kun gaaer for sig under en tilsvarende Udvikling af <hi rend="spaced">Folke-Livet</hi> i det hele, saa nødes vi til at betragte <hi rend="spaced">Folke-Livet</hi> paa hvert givet Sted for det <hi rend="spaced">ny christelige</hi> Livs <hi rend="spaced">Forudsætning</hi> og <hi rend="spaced">Betingelse,</hi> da det kun er i de <seg type="com" n="com53">adskillige</seg> Folks Liv, at Menneske-Livet er virkelig tilstæde, <pb n="109" ed="VU" type="edition"/>ligesom det kun er gjennem <hi rend="spaced">Folkenes Modersmaal,</hi> at <hi rend="spaced">Menneske-Ordet</hi> er i <hi rend="spaced">levende Virksomhed.</hi></p>
   
<p rend="firstIndent">Ligesaa aandløst og bagvendt som det derfor er, at ville <seg type="com" n="com54">bandsætte</seg> og saavidt muligt udrydde det <hi rend="spaced">gamle,</hi> oprindelige <hi rend="spaced">Menneske-Liv,</hi> for at skaffe det <hi rend="spaced">ny,</hi> christelige <hi rend="spaced">Menneske-Liv</hi> Plads og Raade<pb type="text" facs="1857_1196_fax018.jpg" ed="A" n="210"/>rum, ligesaa bagvendt og aandløst er det at <seg type="com" n="com54">bandsætte</seg> og saavidt muligt udrydde <hi rend="spaced">Folke-Livet,</hi> for at sætte <hi rend="spaced">Christen-Livet</hi> i dets Sted; thi naar man siger til <hi rend="spaced">Folke-Aanden:</hi> <rs type="bible" key="Mark 5,8" rend="allusion">far ud, du urene Aand</rs>, og giv den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> Plads! da kan man derved nok blive Folke-Aanden kvit, men man er saa langt fra at faae den <hi rend="spaced">Helligaand</hi> isteden, at man, saavidt mueligt, derved lukker sig selv og Folket for alle <hi rend="spaced">Aander,</hi> for al <hi rend="spaced">aandelig</hi> Indflydelse og Indskydelse, al <hi rend="spaced">aandelig</hi> og <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com56">hjertelig</seg></hi> Forstand og Oplysning.</p>

<graphic style="longLine"/>
   
</div>

  </body>
   </text>   
  </TEI>