<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/txtXSLT.xsl"?>
<?xml-model type="application/relax-ng-compact-syntax" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/txtRNC.rnc"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">

   <teiHeader>
    <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title rend="part">Kundgiørelse om Grundtvigs Danske Høiskole</title>
      <title rend="shortForm">Kundgiørelse om Grundtvigs Danske Høiskole</title>
      <author>Nicolai Frederik Severin Grundtvig</author>
      <editor role="philologist">Henrik Yde</editor>
        <editor role="student1">Jeppe Karnøe Knudsen</editor>
        <editor role="student2">Stine Kylsø Pedersen</editor>
      
    </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <idno type="firstUpload">1.12</idno>
               <idno type="content">1.12</idno>
               <idno type="technic">1.12.1</idno>
            </edition>
         </editionStmt>
     <extent>5 KB</extent>
         <publicationStmt>
            <availability status="restricted">
               <p>© Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
            </availability>
            <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
            <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov, København</distributor>
            <date when="2018-04-03">www.grundtvigsværker.dk, version 1.12, 3. april 2018</date>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Kundgiørelse om Grundtvigs Danske Høiskole</title>
            <respStmt>
               <name>Henrik Yde</name>
               
            </respStmt>
             <idno>2018-04-03</idno>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note xml:id="thisFile" target="1859_1254_txt.xml" type="txt">Læsetekst</note>
            <note target="1859_1254_com.xml" type="com">Punktkommentar</note>
            <note target="1859_1254_intro.xml" type="intro">Indledning</note>
            <note target="1859_1254_txr.xml" type="txr">Tekstredegørelse</note>
            <note type="minusVar">Variant</note>
         </notesStmt>
     <sourceDesc>
      <bibl>
       <title type="part">Kundgiørelse om Grundtvigs Danske Høiskole</title>
       <author>N.F.S. Grundtvig
       
       </author>
       <pubPlace>København</pubPlace>
       <publisher>[trykker]
        <note>[evt.]</note>
       </publisher>
       <date>1859</date>
      </bibl>
      <listWit xml:id="emendation">
       <witness xml:id="A" n="1254">
        <desc>Førstetrykket</desc>
        <num>1859</num>
       </witness>
      </listWit>
      
     </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
     <textClass>
      <classCode scheme="http://grundtvigsværker.dk/genre.xml">
       <term>prosa</term>
       <term>artikler</term>
      </classCode>
      <keywords scheme="http://grundtvigsværker.dk/emneord.xml">
       <term>skolen</term>
       <term>folket</term>
       <term>Danmark</term>
      </keywords>
     </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
     <projectDesc>
      <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
      <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
      <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs værker</p>
      <p>2. En forskningsindsats på de felter, hvor Grundtvig særligt markerede sig</p>
      <p>2.a. Teologi og kirke</p>
      <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
      <p>2.c. Pædagogik og folkeoplysning</p>
      <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
     </projectDesc>
         <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for tekstredegørelser til Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
         <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.0">
            <p>Retningslinjer for XML-mærkning af Grundtvigs Værker</p>
         </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
     <change xml:id="KSR" who="KSR" when="2012-05-14">txt2tei</change>
     <change xml:id="HY" who="HY" when="2017-07-07">Tilrettet. 1. kollation efter Grundtvig-Bibliotekets eks. 1. Påbegyndt opmærkning til baser.</change>
        <change who="HY" when="2017-07-10">kommenteret færdig.</change>
                <change who="HY" when="2017-08-23">Indført Bugges og ST's red., oplastet til Prometheus</change>
       <change who="HY" when="2017-08-23">Indført Bugges og ST's red., oplastet til Prometheus</change>
<change who="HY" when="2018-03-13">Indført KN's red.</change>
       <change who="HY" when="2018-03-13">Indført Jeppes 2. kollation efter GC's eksemplar</change>
       <change  xml:id="SKP" who="SKP" when="2018-03-19">Indført 3. kollation efter Grundtvig Bibliotekets ex 2</change>
       <change who="SKP" when="2018-03-22">Indført fax-numre. Oplastet til Prometheus</change>
     </revisionDesc>
   </teiHeader>
   
   <text type="txt">    
      
     
	 
			
		

<body>
   
<div type="[Tekst]"><pb type="text" facs="1859_1254_fax001.jpg" ed="A" n="767"/>
<head rend="1">Kundgiørelse om <placeName key="his59">Grundtvigs Danske Høiskole</placeName>.</head>
   <graphic style="shortLine"/>
<p rend="noIndent"><hi rend="initial">D</hi>en lille <hi rend="spaced">folkelige</hi> <seg n="com2" type="com">Høiskole</seg> paa <hi rend="spaced"><placeName key="his59">Marielyst</placeName>,</hi> som ved gode Venners Opoffrelser er blevet til, som efter deres Villie skulde bære mit Navn, og som, ved <hi rend="spaced">Vennernes</hi> og det <hi rend="spaced">Offenliges</hi> gavmilde Understøttelse, <seg n="com200" type="com">alt</seg> giennem <hi rend="spaced">tre Vintre</hi> har været i Virksomhed, den skal nu, til Efteraaret, om Gud vil, fortsætte Virksomheden under Ledelse af nye Mænd, nemlig Hr. <hi rend="spaced"><persName key="pe467">Grove</persName></hi> (Candidat i Theologien), Hr. <hi rend="spaced"><persName key="pe4739">Rosendal</persName></hi> (Seminarist) og, hvad den uundværlige <hi rend="spaced">Folkesang</hi> angaaer, af Hr. <hi rend="spaced"><persName key="pe4740">Berthelsen</persName></hi> (Candidat i Theologien).</p>
<p rend="firstIndent">Ved denne Leilighed kan mine Venner kræve og maae mine Landsmænd vente, at jeg uforbeholden udtaler mig baade om Skolens <hi rend="spaced">Prøvetid</hi> og om dens <hi rend="spaced">Fremtid.</hi></p>
<p rend="firstIndent">Om <hi rend="spaced">Prøvetiden</hi> kan jeg imidlertid kun sige, at den har svaret til min Forventning, som var og er, at enhver levende Bestræbelse for at meddele <hi rend="spaced">Ungdommen</hi> en <hi rend="spaced">folkelig</hi> Dannelse vil og maa lykkes, i samme Grad, som Virkningen er <seg type="com" n="com201">kraftig</seg> og Ungdommen opvakt, og jeg er vis paa, at Begyndelsen i alle Maader har været meget heldig.</p>
<p rend="firstIndent">I Henseende til <hi rend="spaced">Fremtiden</hi> kan der jo kun være Tale om <hi rend="spaced">Haab,</hi> og jeg haaber virkelig, at naar vi giør vort Bedste i <hi rend="spaced">folkelig</hi> Retning, da vil det Aar for Aar <seg n="com203" type="com">almindeligere</seg> erkiendes, at ligesom <hi rend="spaced">folkelig Dannelse,</hi> efter Sagens Vilkaar, er den <hi rend="spaced">eneste,</hi> der kan være <hi rend="spaced"><seg n="com4" type="com">almindelig</seg>,</hi> saaledes er den ogsaa i vore Dage det store Savn allevegne og den største Velsignelse, der kan times Samfundet.</p>
<p rend="firstIndent">At nemlig Alt, hvad der ikke skal være sørgelig <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com205">Forgiørelse</seg>,</hi> men sand <hi rend="spaced">menneskelig Dannelse,</hi> maa søges for <hi rend="spaced">Livets</hi> Skyld og til <hi rend="spaced">Livets</hi> Tarv; at <hi rend="spaced">Menneske-Livet</hi> og <hi rend="spaced"><seg n="com206" type="com">Borger-Livet</seg></hi> paa ethvert Sted har sin Rod i <hi rend="spaced">Folke-Livet;</hi> at et <hi rend="spaced">Folkeliv i Skolemester-Stil</hi> er det naragtigste, man kan tænke sig, og at det kun er Boghandlere, Bogbindere og Bogorme, der kan <hi rend="spaced">leve</hi> af <hi rend="spaced">Bøger;</hi> men at derimod ethvert <hi rend="spaced">Folk,</hi> som herefter vil leve og see gode Dage, snart maa blive sig sig selv, sin Aand og sit Hjerte, sine rette Enemærker og sine naturlige Grændser, baade de <hi rend="spaced">indvendige</hi> og de <hi rend="spaced">udvendige,</hi> bevidst, for at Folket kan benytte hvad det har, enes om at forsvare det, og vogte sig for at overskride sine Grændser; dette har <seg n="com5" type="com">vist nok</seg> længe, især i <placeName key="fak14">Danmark</placeName>, været ubekiendte eller miskiendte Sandheder; men i dette <seg n="com7" type="com"><hi rend="spaced">Folkelighedens</hi> Aarhundrede</seg> vil dog <seg type="com" n="com207">vist</seg> <placeName key="fak14">Danmark</placeName> snart holde op at være det eneste Land, hvor disse indlysende Sandheder kan høirøstet modsiges, <seg n="com208" type="com">uden</seg> paa Stemmens Bekostning.</p>
<p rend="firstIndent">Paa disse urokkelige Sandheder hviler imidlertid den <hi rend="spaced">Folkelige <seg type="com" n="com100">Høiskole</seg>,</hi> som jeg tidlig gav Tegning til, men kunde først silde, og til min Medvirkning hardtad for silde, prøve paa at reise, fordi mine Landsmænd troede de <hi rend="spaced">Fremmede</hi> bedre end <hi rend="spaced">sig selv,</hi> og lod sig længe indbilde, at en <hi rend="spaced">Dansk <seg type="com" n="com100">Høiskole</seg>,</hi> for Rigets og Folkets <pb type="text" facs="1859_1254_fax002.jpg" ed="A" n="767"/>og Modersmaalets mageløse Usselheds Skyld, var en <hi rend="spaced">Umuelighed.</hi></p>
<p rend="firstIndent">Det er nemlig en uundgaaelig Følge-Slutning, at naar en <hi rend="spaced">Folkelig <seg n="com100" type="com">Høiskole</seg></hi> skal svare til sit Navn, da maa den være <hi rend="spaced">folkelig,</hi> altsaa i <placeName key="fak14">Danmark</placeName> <hi rend="spaced">Dansk,</hi> og stile langt høiere med Landets voxne Ungdom, end der, uden grov <seg n="com211" type="com">Misregning</seg>, kan stiles med <hi rend="spaced">Børnene,</hi> og man maa <hi rend="spaced">forsaavidt</hi> udelukkende sysselsætte Ungdommen med hvad der er, eller kan dog være og maa ønskes <hi rend="spaced">fælles</hi> for hele <hi rend="spaced">Folket,</hi> saa der <hi rend="spaced">ikke</hi> dvæles ved noget for en vis Stand og Stilling <hi rend="spaced"><seg type="com" n="com212">Særeget</seg>,</hi> uden forsaavidt det betragtes i Forbindelsen indbyrdes, <hi rend="spaced">ikke</hi> ved noget <hi rend="spaced">Fremmed,</hi> uden forsaavidt som det behøves til Oplysning om vort Eget, og fremfor alt <hi rend="spaced">ikke</hi> ved noget <hi rend="spaced">Fiendligt,</hi> uden forsaavidt det maatte afværges.</p>
<p rend="firstIndent">Ligesom derfor <hi rend="spaced">Modersmaalet</hi> udelukkende maa herske paa den <hi rend="spaced">folkelige</hi> <seg n="com102" type="com">Høiskole</seg>, saaledes maa ogsaa hele Oplysningen paa Modersmaalet med afgiort <hi rend="spaced">Forkiærlighed</hi> dreie sig om <hi rend="spaced">Modersmaalet, Folket</hi> og <hi rend="spaced">Fædernelandet,</hi> og endelig maa <hi rend="spaced">Øiemedet,</hi> som er <hi rend="spaced">Folkelivets</hi> Vækkelse, Næring og Uddannelse, aldrig glemmes over <hi rend="spaced">Midlerne,</hi> som jo kun er noget værd, naar de fremme Hensigten.</p>
<p rend="firstIndent">Jeg maa derfor ved denne Leilighed sige det reent ud, at saalænge man ikke aabent tør vedkjende sig og for Alvor følge denne <hi rend="spaced">Grundlov</hi> for enhver <hi rend="bold">folkelig</hi> <seg type="com" n="com102"><hi rend="spaced">Høiskole</hi></seg>, men halter mere eller mindre mellem Ret og Vrangt, Levende og Dødt, Eiendommeligt og Vildfremmed, da vil man i <hi rend="spaced">folkelig</hi> Retning kun udrette meget lidt, og aldrig overvinde den <hi rend="spaced">Modbydelighed</hi> for alt, hvad der kaldes &#x201C;Skole&#x201d;, som ikke uden Aarsag er dybt indgroet hos Størstedelen af den <hi rend="spaced">Danske Ungdom,</hi> og deriblandt netop hos den hjerteligste Deel, hos hvem <hi rend="spaced">folkelig</hi> Oplysning og Dannelse vilde bære de skjønneste Frugter.</p>
<p rend="firstIndent">Saavidt det staaer til mig, skal derfor min lille <seg n="com102" type="com">Høiskole</seg> aabent vise sig ligesaa <hi rend="spaced">eensidig</hi> som <hi rend="spaced">alsidig Dansk,</hi> 
og stræbe at rense sig fra alt det <hi rend="spaced">Skolestøv,</hi> som falder for Brystet, og vogte sig for alle de <hi rend="spaced"><seg n="com301" type="com">Skoleretter</seg>,</hi> som piner Livet ud af Sjælen, og jeg er ganske vis paa, at det vil hue den <hi rend="spaced">Danske Ungdom </hi>meget bedre i al Mag at bestige et lille <hi rend="spaced">Dansk Bjerg,</hi> hvorfra den kan <seg n="com213" type="com">oversee</seg> <rs type="title" key="title77">&#x201C;deiligst Vang og Vænge&#x201d;</rs> og sig selv lyslevende midt deri, og kan see ud over &#x201C;Bølgen blaa&#x201d;, som baade aabner og lukker for os, meget bedre, end at smides midt ud i <hi rend="spaced">Verdens-Havet,</hi> for at vise, om den kan svømme hjem og finde den lille <hi rend="spaced">Tue,</hi> som kaldes <hi rend="spaced"><placeName key="fak14">Danmark</placeName>,</hi> og beholde Lyst til at <seg type="com" n="com214">bygge og boe</seg> og gjøre sit Bedste paa den. Saavist som <seg type="com" n="com8">Lysten driver Værket</seg>, vil det <hi rend="spaced">Første</hi> ogsaa lykkes langt bedre end det <hi rend="spaced">Sidste,</hi> og at gamle <hi rend="spaced"><placeName key="fak14">Danmark</placeName></hi> og alt hvad <hi rend="spaced">Dansk</hi> er, vil have bedst deraf, det giver Fornuften, saa vist, som vi alle og hver især, finder os langt anderledes vel tjent med dem, der elsker os, hjelper os gjerne tilrette og bærer over med os, end med dem, der finder os, i Sammenligning med alle de <hi rend="spaced">Store</hi> og <hi rend="spaced">Fornemme,</hi> knap værd at ændse, saa at, naar man dog til Dagligdags skal leve med os, bliver det kun taaleligt ved at see os over Hovedet, hundse os og <seg n="com9" type="com">hegle paa</seg> os fra Morgen til Aften, som de saakaldte oplyste og dannede Folk kun altfor meget og alt for længe har gjort med det stakkels <hi rend="spaced">lille</hi> <placeName key="fak14">Danmarks Rige</placeName> og med det stakkels <hi rend="spaced">dumme</hi> Danske Folk og med det til den <hi rend="spaced">høiere Dannelse</hi> (siger man) reent uduelige <hi rend="spaced">Danske Modersmaal!</hi></p>
<p rend="firstIndentRight"><hi rend="spaced">N. F. S. Grundtvig.</hi></p>
</div>
   
</body>

        
   </text>   
  </TEI>
