<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="txt2tei.xsl"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
<book>
	<title></title>
	<author></author>
	<volumenum></volumenum>
	<publisher>
		<publishername></publishername>
		<address></address>
	</publisher>
	<chapter>
		<head>1r Statsmæssig oplysning</head>
		<p>1v</p>
		<p>»Det er en bevæget Tid«, hører Man nuomstunder saa tit gientage, at Munden er nær ved at sige det efter paa sin egen Haand, altsaa uden at raadføre sig med Øinene, men det skulde Munden dog nødig giøre, da den derved let kunde bilde Ørene ind, at det er mere Stilhed, Man trænger til, og det vilde aabenbar gaae ud over Munden, som den allerbevægeligste Deel og den lille Blæse-Bælg, der sætter baade Himmel og Jord i Bevægelse. Naar derfor Munden havde rigtig Forstand baade paa sit eget og paa det almindelige Bedste, skulde den, efter mine ringe Tanker, meget heller sige: det er en gruelig stille, kiedsomme-lig Tid, især fordi Man skriver saa meget og snakker saa lidt og veed knap, hvad Man gider sagt, selv naar Man veed, hvad Man baade vilde og turde sige, naar man bare gad.</p>
		<p>Dog, jeg faaer vel betegne lidt tydeligere, hvad jeg egenlig mener, thi det skal aldrig nægtes, at Kroppene i vore Dage er urolige og stundesløse nok og har Munden meget meer til Tjeneste, end Man kunde ønske, saa det er naturligviis Aandens og ei Haandens Verden, jeg finder for stille og peger kun paa Munden, fordi det er Alt, hvad Man kan giøre med en stakkels Pen, for, aandelig talt, at sætte baade Himmel og Jord i Bevægelse, hvad nødvendig maa være vort inderlige Ønske, naar vi har opdaget den store Hemmelighed, at Livet med Rette er kiært, saa selv Ormen krymper sig ved Døden, og at Liv uden Bevægelse kan være godt nok for Gule-Rødder og Kaal-Hoveder, som ikke er bedre vant, men / er allerede for Bog-Finker og Kameler nær ved at være en Plage, end sige da for Gudernes Børn,<footnoteref>1</footnoteref> der fra Barns-Been immer har været paa Farten mellem Jorden og Himmelen og trindt i den vide Verden.<pb ID="1834_548a_fax001.tif"/></p>
		<p>1r2</p>
		<p>Der var jo nok en Tid, da jeg og mine Lige syndes, vi havde ingen Nød, naar vi stod med Pennen i Haanden og med Bøgerne til Loftet, thi da kunde vi, i vore egne Tanker, bereise Aandens Verden, ja, omseile den hver Dag, vi stod paa vore Been og havde hverken ondt i Maven eller i Hovedet, for tomme Hække eller slemme Recensenter,<footnoteref>2</footnoteref> eller hvad anden Gienvordighed, Kroppen foraarsager i Aandens Verden; ja, vi bildte os end ogsaa ordenlig ind, det var Folks egen Skyld, naar de ikke havde det ligesaa frit og godt som vi, da de jo blot behøvede at lære at læse, kiøbe vore Bøger og skiønne paa dem for at dele vor Lykke, behøvede blot at sidde op med paa vor Pegasus, for at have fri Reise baade til Himmerrig og Helvede, og hvor vi ellers havde Ærinde. Den Tid er imidlertid, i det Mindste for mig, aldeles forbi, uden at jeg engang kan ønske den tilbage; thi deels er Folk i vore Dage kun ilde tjent med at reise »under Convolut«,<footnoteref>3</footnoteref> som gamle Hading, der dog ei engang kunde bare sig for at stikke Næse-Tippen ud, da han sad bag paa Hesten under den Een-Øiedes Vinger,<footnoteref>4</footnoteref> og deels har jeg, til min store Forbauselse opdaget, at Hesten, hvorpaa jeg bad mine ærede Læsere sidde op, var i Grunden kun en »Kiep-Hest«, vist nok baade uskyldig og meget gavnlig for den barnlige Alder, men dog slet ikke skik-ket til at giøre store Spring eller virkelig føre Folk ind / i en ny Verden. Ja, det maa herud, skiøndt det er haardt for en gammel Adelsmand, der fører Pennen i sit Skjold, haardt for en gammel Skribent, der ovenikøbet slet intet andet synes at være, reent ud at bekiende, Pennen er, mellem os sagt, altsaa for hele Verden kun en »Kiep-Hest«, der ikke gaaer af Stedet, uden Haanden trækker den, saa, naar det ikke var for Ærens Skyld, maatte Man ligesaa gierne gaae paa sine Been, som ride Verden rundt paa en saadan Sleipner eller Pegasus. Vel har Man beskyldt den for at være løbet løbsk, Pokker i Vold, med mange smukke Folk, men deels maa jeg, efter min bedste Overbeviisning, ansee det for en Levning af Middel-Alderens Overtro, af samme Surdei som de mange troværdige Fortællinger, Man har om »Koste-Skaftene«, hvorpaa der blev ridt lukt op igiennem Skorsteens-Piben, lige til Bloksbjerg eller til Troms Kirke,<footnoteref>5</footnoteref> og deels gik begge Dele, i alt Fald, til med »Hexeri«, og vilde kun bevise, hvad Ingen<pb ID="1834_548a_fax002.tif"/> tvivler om, at hvad aldrig giør Godt, kan dog giøre meget Ondt.</p>
		<p>1v2</p>
		<p>Hvor paradox det derfor end klinger, er det dog lige sandt, at Skrive-Frihed virker mest, skiøndt ikke altid bedst, hvor Man savner den, thi der taler Man mest om den og fortæller hinanden med Flid og med Fynd, hvad Man vilde skrive, naar Man havde Lov dertil, og det Snev-re i Talens Virke-Kreds overveies ikke blot vidt af det Levende i Virksomheden, men er i Grunden kun et Blænd-Værk; thi »Rygternes« Historie lærer unægtelig, at et Ord, som giør Indtryk, udbreder sig vel ikke slet saa hurtig som en Avis, men dog langt hurtigere end de fleste Bøger. Paa en Tid desuden / da ikke blot Posterne fare som Jehu, Nimsi Søn,<footnoteref>6</footnoteref> men da hardtad alle De, der kan læse, kan ogsaa skrive, bliver der saa væsenlig en Forskiel mellem »Skrive-Frihed« og »Trykke-Frihed«, at Man sikkert meget snart allevegne vil komme til det samme Resultat, som i Paris, at det kun er »Avis-Trykkerierne«, det lønner Umagen at holde Øie med og engang imellem at forseigle. Var derfor, som vi længe har indbildt os selv og vore Læsere, Oplysningen i den ønskeligste Gang, naar vi blot fik Lov til at lade trykke omtrent, hvad vi vilde, da kunde vi være ganske rolige paa Oplysningens Vegne, thi den Frihed faae ganske sikkert, om ikke vi, saa vore Børn, og jeg, for min Part, har havt Lov til at lade saa meget trykke, at jeg snart kan blive kied af det, men ligesom det er klart, at naar Pennen bliver fri, deels fordi den er balstyrig, og deels fordi den med alle sine Krum-Spring dog kun efteraber, hvad Munden har gjort, da er det ikke for sin Dyds Skyld, saaledes maa Man vel huge ilde til<footnoteref>7</footnoteref> for Oplysningen, naar Man seer, det kun er Vind med Pennens Mirakler, medens Munden for det Meste er i Madens, i Kroppens, og, naar det kommer høit, i »Pennens« Tjeneste; thi at Pennen umuelig kan virke kraftigere giennem Munden, den kun peger paa, end giennem Øiet, den dog stikker til, det er vel en miskiendt Sandhed, men hvem der taler »som en Bog«, skal dog vist ikke fordunkle den.</p>
		<p>2r</p>
		<p>Skal derfor Oplysnings-Værket ei gaae i Staa, da maa Menneske-Munden, baade »hemmelig og aabenbare«, komme til Orde, langt anderledes end den er nu og kun bruge Pennen, som sin »stumme Tjener« til, hvad den er<pb ID="1834_548a_fax003.tif"/> skabt og skikket til, til »en Pege-Pind«, altsaa og til en »Springe-Stok« / over Grøfter og Grave, men ingenlunde binde sig til den, eller hvad der er det samme, sende den i sit Sted. En dunkel Følelse heraf er den Bedste af de Grunde, der nu allevegne virker Lyst til »Lande-Moder«, baade Geistlige og Verdslige, og skiøndt jeg, af Historiske Grunde, troer dem mere skikkede til at fremme Opløsning end Oplysning,<footnoteref>8</footnoteref> tør jeg dog ikke nægte, at naar Munden kun ved dem kan komme paa Gang, da er de altid et mindre Onde, end Stumheden, de afbryde. Naar jeg derfor seer lidt skiævt til, hvad Man nu sædvanligst sværmer for, og hvad jeg ikke engang kan faae i min Danske Pen uden ved tvetydig at kalde det »Lande-Moder og Lands-Thing«, da er det hverken af Nag til Munden, som jeg, trods alt mit Penne-Slikkeri, altid gierne selv gad brugt, eller af Nag til Frihed, som en Frihaands-Skriver under Censur<footnoteref>9</footnoteref> endogsaa nødvendig selv maa savne lidt imellem, men ene og alene, fordi jeg troer, at Munden kan og maa bruges meget bedre, end det kan skee paa Thinge, og at den ægte Frihed dér langt snarere tabes end vindes.</p>
		<p>2v</p>
		<p>Dog, førend jeg peger nærmere paa, hvad jeg forstaaer ved ret »at bruge Mund« til Oplysningens Fremme, vil det være nødvendigt at anmærke baade hvad jeg forstaaer, og hvad jeg ikke forstaaer ved sand Oplysning, da Midlernes Godhed jo ene bestaaer i deres Hensigts-Mæssighed, saa det følger af sig selv, at dersom den Oplysning, enten / jeg eller en Anden ønsker fremmet, er noget Ondt, da burde de bedste Midler dertil, saavidt mueligt, tilintetgiøres, eller er den en Ubetydelighed, da lønner det ikke Umagen at mønstre dem.</p>
		<p>3r</p>
		<p>Det kan nemlig neppe være undgaaet Nogen af mine ærede Læseres Opmærksomhed, at »Oplysning« er et meget tvetydigt Ord, ja, paa en Maade tusindtydigt, da der er baade Tanker, Ting og Personer til i Tusind-Tal, og Alle, paa Sole-Klarheden nær, kan de tage mod Oplysning, ja, naar Man indskrænker Udtrykket allermest, lader der sig ikke blot tænke en himmelsk og helvedes Oplysning, men selv naar vi blive ved Jorden, giør det en mærkelig For-skiel<footnoteref>10</footnoteref> / om vi mene en Oplysning, der kommer af sig selv hos alle Mennesker, naar Man kun giver Tid, eller En, hvortil der udkræves endeel Kundskab og grundig Efter-<pb ID="1834_548a_fax004.tif"/>Tanke. Mens det nemlig var ligesaa urimeligt at giøre store Anstalter for en Oplysning, der kommer af sig selv, som at frygte for dens Ophør, kan det aabenbar være meget klogt og nødvendigt omhyggeligt at forberede og vedligeholde en Oplysning, der uden det nødvendig udebliver eller uddøer.</p>
		<p>Nu lærer den daglige Erfaring virkelig paa en Maade, som der staaer i Visen:</p>
		<p>At bliver Man gammel, saa bliver Man og, Hvad endnu er værre, saa bliver Man klog,<footnoteref>11</footnoteref></p>
		<p>det vil sige, Man bliver med Alderen sædvanligvis mere koldsindig, men derfor ingenlunde ligegyldigere ved, hvad der angaaer Ens egen Person, personlige Fordeel og individuelle Syns-Maade, som Man tvertimod skielner og skiller langt skarpere end før fra alt Andet og forsvarer, efter Evne, langt mere haardnakket, uden synderlig at regne, om andre Personer, deres Fordeel og individuelle Syns-Maader ikke dog maaskee derved skeer for nær.<footnoteref>12</footnoteref> Nu lærer Verdens-Historien, at alle Folke-Færd, naar de komme til en vis Alder, komme i det Store til en lignende Oplysning, hvorved Enkelt-Manden, han være Ung eller Gammel, langt skarpere end før de Ældste, adskiller sig selv og Alt, hvad han kalder Sit, fra alt Andet baade i Himlen og paa Jorden og kræver, koste hvad koste vil, hvad han kalder sin Ret, som et frit Fornuft-Væsen. /</p>
		<p>3v</p>
		<p>Dette seer Man let, er en farlig Sag for alle de sel-</p>
		<p>skabelige Forhold, som er beregnede deels paa<footnoteref>13</footnoteref> Ærefrygt for en høiere Ret end Enkelt-Mandens i mange Tilfælde og deels paa mangfoldige Opoffreiser af de Enkelte for det Heles Skyld, en farlig Sag altsaa for det Borgerlige Selskab til alle Tider og under alle Himmel-Egne, saa det er Synd at forlange af nogen Stat, at den skulde enten udbrede eller begunstige en Oplysning, hvis Herredømme nødvendig medfører Statens Undergang. Da nu imidlertid Staten kun billedlig talt er en Person,<footnoteref>14</footnoteref>" kan det let hænde sig, at Øvrigheden til en Tid selv begunstiger og udbreder denne Oplysning, fordi den selv deler Tidens Tanke-Gang og finder det uædelt at mele sin egen Kage paa Millioners Bekostning, og naar den siden mærker Feiltagelsen, er det, efter Historiens Oplysning, for silde at ændre den, saa Alt<pb ID="1834_548a_fax005.tif"/> hvad Øvrigheden da giør for at standse og tilbagedrive denne farlige Oplysning, synes fordømt til netop at fremme den og paaskynde dens nedbrydende, Alt opløsende Virksomhed.</p>
		<p>3r2</p>
		<p>Denne Oplysning, der bestandig gaaer ud fra Enkelt-Mandens Tarv, og stiller den i et saadant Lys, at Det taaler ingen Love, uden dem han selv bifalder, ingen Opoffrel-ser, uden dem, han selv tilbyder, ingen Øvrighed, uden den, han selv vælger og ingen Fortrin hos Andre, som give dem mindste Fordeel over ham, denne Oplysning, veed Man nok, er langt fra at være os fremmed, men langt nærmere ved at være / herskende i hele Christenheden, og da den deraf udspringende Stemning er uforligelig med enhver ordenlig Stats-Forfatning, har Man i nærværende Aarhundrede ligefra Herkules' Støtter<footnoteref>15</footnoteref> til det Sorte Hav gjort mangfoldige Forsøg paa snart i Bund og Grund at udrydde og snart at forædle den, uden at Nogen af disse Bestræbelser tegner til at skulle krones med et heldigt Udfald. Vi, som ere fortroelige med Old-Tiden og kiende denne Oplysning saa godt som fra Barns-Been, fra Grækenland og Rom, kan allermindst vente enten at den nogensinde skulde ophøre, hvor den er opkommet, eller lade sig forædle, da vi har seet, den giennem Aarhundreder overlevede den opløste Stat og alle de paa Statens Gruus triumpherende Tyranner;<footnoteref>16</footnoteref> men vel kan vi tjene Tiden med den Oplysning, at Enkelt-Manden, ligesaalidt som Menneske-Slægten baader ved Opløsningen af det Borgerlige Selskab men lider Helvedes Pinsler baade under Anarchiets Storme og Tyranniets Vindstille, uden at der er mindste Rimelighed for derigiennem at naae en rolig Forfatning, der paa mindste Maade ligner det Drømme-Billede, Oplysnings-Ridderne sværmede for.</p>
		<p>3v2</p>
		<p>Dette er vist nok allerede Noget, som, øiensynlig stadfæstet paa Ny ved de Franske Revolutioner, har afværget mangt et voldsomt Udbrud af det ildsprudende Bjerg, denne Oplysning med Rette maa kaldes, men bliver den ved at herske hos de Dannede og udbrede sig til de Udannede, vil Sligt dog kun skabe en stakket Frist og vore Stater under den indvortes / saa ganske opløses, at de staae som hule Træer, faldefærdige ved mindste Vind-Pust.</p>
		<p>Nu med Magt enten at ville udrydde denne Oplysning<pb ID="1834_548a_fax006.tif"/> eller hindre dens Udbredelse er aldeles umueligt, fordi den ikke udspringer af nogen Kundskab, Man kan forholde Folk, og opkommer ikke nær saameget ved Meddelelse udenfra som ved indvortes Udvikling, hvad Man blandt Andet kan see deraf, at dens tydelige Beskrivelse blev læst af Tusinder i gamle Bøger fra Slægt til Slægt, uden at det virkede, medens den nu ligesaasnart opkommer hos Folk, der hverken kan læse eller skrive, som hos de Lærdeste. Ligesaalidt som Man derfor kan hindre Mennesker fra at komme til Skiels-Alder, uden ved at slaae dem ihjel, ligesaalidt kan Man hindre denne særegne Skiels-Alder fra at indtræde hos Folkene, naar dens Tid er kommet, og ved at prøve derpaa, giør Man kun ondt værre, thi med jo færre Kundskaber og jo mindre Efter-Tanke Selv-Klogskaben er forbundet, des farligere, som vi daglig see paa vore Børn, og stræbe derfor omhyggelig, før de blive myndige, at meddele dem Kundskaber og skiærpe deres Efter-Tanke, for derved at svække Selv-Klogskaben og vise dem de ulykkelige Følger af at lade sin Egen-Kiærlighed raade.</p>
		<p>4r</p>
		<p>Med en grundigere Oplysning maa altsaa den overfladelige Oplysning bekæmpes, hvis den skal overvindes, og det har Man i Christenhedens protestantiske Lande ogsaa godt mærket, skiøndt Man, efter mine Tanker, hidtil ikke har været heldig i Udførelsen af den herlige Idee, der til Sandhedens og Oplysningens Ære / og Menneske-Slægtens Tarv dog paa sine Steder nødvendig maa frelse det Borgerlige Selskab. At det ikke lykkedes i Oldtiden, maa ikke nedslaae og bør ikke forundre os, thi deels blev en omhyggelig Oplysning kun prøvet i Palæstina og Achaia,<footnoteref>17</footnoteref> hvor den virkelig til en Tid gjorde Gavn, og deels kom Skiels-Alderen aabenbar for tidlig hos de gamle Folk, saa den faldt ikke, som nu, sammen med Menneske-Slægtens Skiels-Alder, da først Betingelserne for en grundig Oplysning er baade indvortes og udvortes givne.</p>
		<p>Tingen er derfor kun, at Man paa et givet Sted, medens Øvrigheden endnu har mere Magt, end Bajonetten giver, forstaaer at begynde fra den rette Ende, og læger paa Skaden fra Roden af, hvad Man hidtil, saavidt jeg veed, allevegne har forsømt.</p>
		<p>4v</p>
		<p>Det fattes ingenlunde paa Offere fra Regieringernes Side, da de tildeels endog har gjort større, end de kan forsva-<pb ID="1834_548a_fax007.tif"/>re, men ligesaalidt som det hjelper i et Huus at give selv-raadige Drenge Hælvten af det Raade-Rum, de forlange, ligesaalidt nytter det i en Stat at give Enkelt-Manden en Stilling, der langt mere end hans Forrige, ligner den, han attraaer; hvis Man ikke tillige kan lære ham at nøies med den, og det lærer Man ham ingenlunde ved at oplyse ham om, at Staten nu har føiet ham saavidt som mueligt, naar den ikke selv skal gaae til Grunde; thi om ogsaa den Slægt, der modtager Offeret og føler Forandringen, derved meer end øieblikkelig tilfredsstilles, har det dog ikke mindste / Indflydelse paa den næste Slægt, uden for-saavidt den netop derved anspores til at vinde en ligesaa følelig Forandring i sin Stilling, som den, Fædrene glæde sig ved. Hvor ulyksalig en Stilling, Staten nu befinder sig i, naar den opvoxende Ungdom langt fra at være Dens Haab er Dens Gru, behøver jeg ikke at beskrive, thi en langt bedre Beskrivelse deraf, end jeg kan give, findes i de Franske Aviser, som læses meer end mine Bøger, og hvem der har seet et Huus, hvor Forældrene gruede for den Dag, deres Børn blev store, kiender meer til Ulykken, end han forlanger.</p>
		<p>4r2</p>
		<p>Nei, den Oplysning, der skal hielpe og, hvad der er Hoved-Sagen: hielpe langt mere hos de Unge end hos de Gamle, og gavne meer, jo ældre den bliver, den maa vel forudsætte hin saakaldte Oplysning, men kun som en Øi-ets Opladelse for vor egen Skam, der times [os] ikke for vor Dyds men for vore Synders Skyld, og giør os ingenlunde til Guder, men forvandler os, hvis vi ikke tage os i Agt, som de forgjorte Prindser i Kæmpe-Viserne, til Varulve, Bjørne eller andre umælende Dyr,<footnoteref>18</footnoteref> som Bevidstheden kun er til Plage. Langtfra at skjule det enten for Unge eller Gamle, at der er en saadan Lygte-Mand til, som denne saakaldte Oplysning, skal vi tvertimod bede dem tage sig vel i Agt, da, har han ikke giækket dem, giør han det sagtens en af Dagene i Tusmørket, hvorved vi da ikke heller maae / glemme, saa muntert som muelig at fortælle Personens Herkomst, Fødsel og Levnets-Løb, eller udvikle Natur-Grunden til Phænomenet, for derved at udrydde Over-Troen. Denne aandelige Kop-Sætning (Vaccination) vil vel, ligesaalidt som den legemlige, sikkre ganske for de naturlige Kopper, men Mange vil dog derved slippe for<pb ID="1834_548a_fax008.tif"/> dem, og naar Vaccinen var ægte, vil selv de mest ondartede Kopper kiendelig formildes hos de Forberedte. Det gaa-er nemlig med Selv-Klogskaben, Selv-Raadigheden og den hele Gridskhed paa Selv-Stændighed, ligesom med Kopperne, at er de allerede i Udbrud, da nytter Indpodningen ikke, som derfor skal foretages jo før, jo heller, mens Phantasi og Følelse endnu er de stærkeste Evner og danne en naturlig Mod-Vægt mod Forstandens Vildfarelser. Men en saadan Oplysning, der ved at udstrække sig til hele Menneske-Livet og opvise den dybe Sammenhæng mellem Enkelt-Mandens, Folkets og hele Slægtens Liv, udvikler en for alle de selskabelige Forhold ønskelig Tan-ke-Gang, en saadan Oplysning maa Staten ingenlunde overlade til sig selv, det er: til de enkelte adspredte Huus-Fædre og Lærere, som altid vil stræbe efter Evne at udbrede den i deres snevre Kreds, den Oplysning maa Øvrigheden tage sig faderlig af paa alle Dannelses-Trin: fra Almuen til de Høilærde, hvis Staten skal reddes og blomstre istedenfor at / gaae til Grunde ved Oplysning.</p>
		<p>4v2</p>
		<p>Erfaring bekræfter nemlig, hvad der ligger i Sagens Natur, at den Oplysning, Selv-Klogskab og Selv-Raadighed naturlig udvikle og udbrede, bestandig giør Ondt værre, ved at undertrykke og saavidt muelig udrydde Phantasi og Følelse, som have skabt vore selskabelige Forhold og ere derfor deres fødte Værger, deres indvortes Talsmænd, der ei kan forstumme, uden at deres Skabninger baade blive værgeløse og blive Vanskabninger, den Død værd, hvormed Forstanden truer dem.</p>
		<p>5r</p>
		<p>Dette er Knuden, den Gordiske Knude i Menneske-Udviklingen, som hidtil i Grunden altid overhuggedes med Alexander-Sværdet, men maa nødvendig løses med Læm-pe og med Taalmodighed, hvor Staten skal reddes og ægte, menneskelig Oplysning skride frem til Dagenes Ende, det maa ikke blot indsees af en enkelt dybere Tænker,<footnoteref>19</footnoteref> at Phantasi og Følelse hører ligesaavel til et ordentligt Menneske som Forstand og har, som den, baade sine Dyder og Lyder, men det maa indsees frem for Alt af Øvrigheden, at hvordan det end i Grunden hænger sammen med den viltre Phantasi og den dunkle Følelse, saa er de det Borgerlige Selskab langt huldere og tjenligere end den selvkloge Fornuft og Forstand og maae nu, da de er gamle og svage,<pb ID="1834_548a_fax009.tif"/> omhyggelig pleies og beskyttes mod deres unge, kaade og herskesyge Avinds-Mand. Ja, Regieringerne maae beflitte sig paa døve Øren for alle Skrig, mod Overtro, Sværmeri og Fanatisme, naar de ikke giælde Kiends-Gierninger, men kun Syns-Maader, thi Fornuft og Forstand / har aabenbar ligesaavel deres Overtro, Sværmeri og Fanatisme, som Phantasi og Følelse, og det af et for Staten og alle selskabelige Forhold langt farligere Slags, deels fordi Fornuft og Forstand er nu de herskende Elementer i Menneske-Livet, deels fordi alle deres Vildfarelser har Skin af Oplysning, og endelig fordi deres eiendommelig[e] Sphære er det Timelige, det Synlige og Haandgribelige, saa deres Vildfarelser er bestandig praktiske og kan i et Øieblik giøre mere Skade end Aarhundreder kan oprette. Man mærke vel, jeg siger: døve Øren for alt Skraal, der ikke giælder Kiends-Gierninger men kun Syns-Maade og ligesaavel altsaa for Skraalet over Forstandens som over Phantasiens og Følelsens Vildfarelser, thi hvilke der end for Øieblikket og herefter er de farligste, lader dog Ingen af dem, saalænge de ei sætte Hænder i Bevægelse, sig anderledes med Held bekæmpe end ved en grundig, hele Menneske-Livet omfattende, frit fremskridende Oplysning.</p>
		<p>5v</p>
		<p>6r</p>
		<p>Ja, jeg veed jo nok, det nytter ikke at ville udgyde sit Hjerte giennem Pennen, den giver kun Blæk, lige sort og lige mat, hvor stærk og sand eller tom og skrømtet end Følelsen er, som sætter den i Bevægelse, men jeg kan dog ikke andet end vidne, det burde være alle ædle Menneskers inderlige Ønske, og, naar de har en Gud, de tør paakalde, deres daglige Bøn, at alle Regieringer i Christen-heden / maatte fatte den faste Beslutning at sætte Aan-den, Menneske-Aanden i Frihed, hvorved de ikke tabde et Gran af den virkelige Magt, de har, som umuelig kan berøre end sige beherske Aandens Rige, men hvorved de ikke blot fyldestgjorde Tidens retmæssige Krav, men afledte Tordenen fra de gamle, ærværdige, uundværlige og uerstattelige Bygninger og fik næsten alle de Kræfter til deres Tjeneste, der, saalænge Aanden skal tvinges i en bestemt Retning, enten ligge ørkesløse eller fortæres i den fordærveligste af alle Kampe, Undergangs-Kampen for Alt, hvad der indvikles i den. Det Onde lærer, som Ord-<pb ID="1834_548a_fax010.tif"/> sproget lyder, sig selv,<footnoteref>20</footnoteref> og det Øie, vi har faaet op for os selv og for de Brøst og Bræk, der er ved alle menneskelige Indretninger, lukkede Man ingenlunde paa vore Børn, om Man end slog os ihjel, opfødte dem i Vankundighed og lagde dem Knebel i Munden, men Man formerede kun derved unødvendig Ubehagelighederne i det Borgerlige Selskab, saa det blev Børnene dobbelt forhadt, og Man tilstoppede den Oplysnings Kilder, som ene kan frelse Staterne, ved klarlig at vise, at Deres Aag er gavnligt og deres Byrde let,<footnoteref>21</footnoteref> i Sammenligning med hvad ei uden dem kan findes og udvikles paa Jorden, og hvad dog skal være Menneske-Aanden og Hjertet i Enkelt-Manden langt dyreba-rere end hans øieblikkelige Lyst eller Fordeel. Og en saa-dan aandelig og hjertelig Op/lysning, som er den eneste Mod-Gift, der kan tilintetgiøre de værste og formilde alle Virkningerne af den aandløse og hjerteløse Oplysning, der udspringer af Forstandens Selv-Forgudelse, af Selv-Klogskab og Selv-Raadighed, denne aandelige og hjertelige Oplysning er det, som jeg kæmper for, den er det, jeg, om det stod i min Magt, vilde overtale alle Regieringer til at fremme som det vigtigste Stats-Anliggende, da Statens Vee og Vel nu og herefter beroer derpaa, og den er det, som jeg paastaaer, kan ikke virksom fremmes, uden ved en levende, mundtlig Meddelelse, som for nærværende Tid kun finder Sted som en sjelden Undtagelse i snevre Kredse. Det er nemlig kun i Digterens Haand, Pennen paa en Maade kan siges at tale til Aand og Hjerte, og selv da er Talen ikke blot forblommet men kaldes kun saa uegenlig og billedlig, hvorfor ogsaa Erfaring til alle Tider har viist, at Poeternes Skrifter var til ingen Nytte for alle dem i Folket, der især trængde til aandelig og hjertelig Tale, thi det er jo dem, hos hvem det aandelige og hjertelige Element er enten saa svagt eller saa raat, at ethvert Digt er dem enten en forseiglet Bog eller den urimeligste Ting under Solen.</p>
		<p>6v</p>
		<p>Af denne Følelse er hele Skole-Væsenet udsprunget, thi kunde Bøger give sand Oplysning, da har Man / ligefra Old-Tiden havt Nok af dem og behøvede kun een Gang for Alle at lankastre<footnoteref>22</footnoteref> Folket, men Skole-Væsenet er allevegne saa udartet, at Menneskene staae for det Meste kun Ap-pendix<footnoteref>23</footnoteref> til Bøgerne, som Tals-Mænd for de Døde og Tale-<pb ID="1834_548a_fax011.tif"/>Rør for de Stumme, saa for aandelig og hjertelig Oplysning er Skolerne i Christenheden nu sikkert langt mere til Skade end Gavn, og reformeres de ikke tilbunds, da gaae de snart til Grunde med hvad der skabde dem men [som] de hjalp til at ødelægge.</p>
		<p>Ingen troe imidlertid, jeg mener, det var klogt at kalfatre Skolerne for med Eet at give dem den Skikkelse, jeg anseer for den Rette; nei, den Daarskab var tilgivelig i forrige Aarhundrede, da Man først opdagede, de tjende Døden istedenfor Livet, men vi, som har seet, det var kun Døden, der vandt ved alle de saakaldte Grund-Reformer, Man gjorde til Livets Bedste, vi var ikke at undskylde, om vi indbildte os med et Penne-Strøg at kunne udrette, hvad vi selv paastaae, al Verdens Penne og Bøger ei formaae: at oplive Skolen baade til Enkelt-Mandens, til Statens og til Menneske-Slægtens Gavn. Vi maae indskrænke vore Ønsker til at faae det Slags Skoler oprettede, som fattes, og at faae de Bomme nedbrudte, som spærre Skolen for Livet, og de Lænker knuste, som lamme Virksomheden; thi hvad Aand og Hjerte ikke selv kan udrette, naar Leilighe-den er aaben og Ordet frit, det kan ingen menneskelig Magt eller Klogskab frembringe. /</p>
		<head><p>7r Almue-Skolen</p></head>
		<p>Naar jeg begynder med Almue-Skolen, da er det ingenlunde, fordi den i mine Øine er den vigtigste eller synes mig at fortjene den store Opmærksomhed, Man i dette Aarhundrede allevegne skiænker den, men ene for denne Opmærksomheds Skyld, som, fortjent eller ikke, altid er en vigtig Kiends-Gierning, Man nødes til at ændse. Naar jeg nemlig betænker, hvad Gavn Almue-Skolerne har gjort i Danmark, hvor de længst har været i Virksomhed, og seer, at de endnu, i det Hele taget, betragtes af Almuen langt mere som en Byrde, end som en Velgierning, da maa jeg nødvendig slutte, at de enten er kommet meget for tidlig eller maae have svaret meget daarlig til deres Bestemmelse; thi naar Oplysnings-Tiden er kommet, har det ingen Nød, at jo Forældre vil have deres Børn gjort kloge.<pb ID="1834_548a_fax012.tif"/> Det undrer mig i alt Fald slet ikke, at især de Sællandske Bønder slet ikke kan begribe, hvorfor de skulde lade deres Børn gaae i Skole, naar ikke Bøderne var, thi, det være sig nu fordi jeg er selv en Sællandsfar eller af andre Grunde, saa maa jeg tilstaae, jeg begriber det ikke heller, undtagen i det saare enkelte Tilfælde, at Skoleholderen er en Børne-Ven og forstaaer at snakke med de Smaa om hvad de gider hørt,<footnoteref>24</footnoteref> og i saa Fald har jeg mærket, mine Landsmænd begribe det ogsaa. /</p>
		<p>7v</p>
		<p>Jeg veed jo nok, at med Undtagelse af de Sællandske Bønder og mig anseer alle fornuftige Folk saavel her som andensteds det for et Kæmpe-Skridt til Oplysning, naar alle Bønder, og Kvinderne med, kan jeg troe, ikke blot har lært at læse, men ogsaa at regne og skrive, men det vilde være Praleri, om jeg sagde, det var mig indlysende, derfor vil jeg heller være min Skrøbelighed bekiendt, og tilstaae, jeg veed knap, hvad det vilde nytte Bønderne endnu, om de kunde læse og skrive perfekt, men jeg veed nok, de lære det aldrig, saalænge de ikke har mere Lyst til det end nu. De lære det aldrig, siger jeg, til Nytte, thi det er jo aaben-bar slet ingen Nytte til, at de baade kan stave og lægge sammen, baade skrive Bogstaver og Sammen-Skrift, naar de ikke engang forstaae den Bog, de lære at læse i, end sige meer, og kan ikke skrive to Linier, som der er Mening i, og det er udentvivl endnu som oftest Tilfældet. Jeg veed nok, at jeg herom snarere blandt fornuftige Folk kan faae tusinde Stemmer imod mig end faae Een til at holde med mig, men naar jeg betænker, hvad Tid og Umage, det har kostet og endnu daglig koster mig at bringe mine Børn, der dog slet ikke er dummere end andre Sællænderes til at forstaae en Dansk Bog, da kan selv Millioner Stemmer ei bringe mig fra den Mening, at om end Boglæsning var vore Bønder til al det Gavn, Man troer, er den, de sædvanlig lære, dem dog kun til Plage. /</p>
		<p>7r2</p>
		<p>Men troer jeg da, det er galt, at Man nu endog i England og Frankrig har begyndt at tænke paa Almue-Skoler, og at Man heller i Tydskland og hos os skulde begynde at nedlægge dem?</p>
		<p>Nei, det troer jeg ingenlunde, men jeg troer derimod bestemt, det var meget godt, om Man i England først gjorde sig det klart, hvad Man egenlig vil med Almue-<pb ID="1834_548a_fax013.tif"/>Skoler, og at vi betænkde os to Gange, før vi roste os af Vores: betænkde først, om de ikke har givet Almuen en Afsmag for Kundskaber, som kan falde vanskelig nok at helbrede, og dernæst hvor ganske anderledes Skolerne maatte være, for at svare baade til Statens og Almuens Tarv.</p>
		<p>Men hvad er da herved at giøre? Efter min Mening slet ikke andet end at afskaffe Bøderne, da det visselig er Bod nok selv at bekoste en Skole, Man ikke vil bruge, og da efterhaanden at faae Skoleholdere, Man heller vil give Penge for at komme til end for at slippe fra.</p>
		<p>Men kan da Staten være tjent med, at en stor Deel af Almuen voxer op i dyb Vankundighed?</p>
		<p>7v2</p>
		<p>Ikke godt, men dog altid bedre tjent med, at vide, det er saa, end at tænke, den har en veloplyst Almue, hvor den dog ligger i dyb Vankundighed om alt det, Staten maatte ønske, den vidste, mens den føler sig plaget med at lære Endeel, den ei kan bruge og indplantes sædvanlig betids den Overtro paa / sin egen Fornuft og Forstand og det Sværmeri for, hvad de vil kalde Frihed, som er Statens Pestilens. Naar derimod Skoleholderne faae en hensigtsmæssig Dannelse, vil det vist nok være Statens Tarv at ogsaa Stodder-Børn nyde godt deraf, men det maa da skee derved, at Staten tager sig af saadanne Børn i det Hele, thi at drive dem i Skole med Bøder, som udpantes af den sorte Armod, gaaer visselig ikke an, at kaste dem paa Sognet ikke heller, og desuden er det ikke nær saa meget det, at Stodder-Børn Intet lære, som det, de lære af Forældrene og dem selv, Staten maa grue for.</p>
		<p>Men »deres Christendom« maa jo dog nødvendig alle Børn lære!</p>
		<p>Ja, lod Christendom sig lære som en Lexe, da burde vist nok ikke blot Almuens Børn lære den, men ogsaa de Stores, der nu nok sjelden veed, hvad det vil sige, men Aarhundreder har kun alt for tydelig viist, det var en stor Misregning, siden der blev mindre Christendom iblandt Folk, jo meer Man lærde i Skolen, saa det var sikkert bedst at prøve, om den ikke maaskee kom igien af sig selv, naar Man holdt op at lære den.</p>
		<p>Det klinger vist nok paradox især af en orthodox Præst, men det er ikke min Skyld, det er kun deres, der forvexle-<pb ID="1834_548a_fax014.tif"/>de det levende Ord med det døde Bogstav, og den levende Tro med den døde Kundskab, uden at derfor enten Staten eller Enkelt-Manden er en Smule bedre tjent med Død og Skygge-Værk, som de tvertimod Begge er slemt narrede ved, naar de tage dem for noget ganske Andet. /</p>
		<p>8r</p>
		<p>8v</p>
		<p>Da der desuden endnu mindre, naar Man vil have dueli-ge Skole-Holdere, end naar Man vil have dygtige Præster, kan tages Hensyn paa Tro og Theologi, medens Staten maa respektere Forældrenes Tro, kan Christendom aldrig meer blive en almindelig Lære-Gienstand i Almue-Skoler, men kun Noget, de Skoleholdere, der har Lyst, kan tale om med de Børn, hvis Forældre eller Værger ønske det. Man maa nemlig ogsaa her betænke, at der er meget større Forskiel paa, hvad de Skrift-Kloge nuomstunder kalde »Christendom«, end efter gammel Regning mellem Christendom og Jødedom, og finder Man det nu billigt, at Jøder, som sende deres Børn til en christelig Skole, selv raade for, om de skal høre Christendom, maa det jo meget mere findes billigt, at Christne, som sende deres Børn til en Skole, der i deres Øine er anti-christelig, selv raade for, om deres Børn skal høre paa, hvad Man der kalder Christendom. At denne billige Frihed strax vilde forsone Endeel af vore Bønder med Skolen, hvor de i Grunden giør mest ad den, nemlig i Jylland,<footnoteref>25</footnoteref> er jeg ogsaa vis paa, om det end ikke skulde have været blot for Mangelen deraf, at Nogle har maattet gaae i Viborg Tugthuus. Den Christne Tro har altid været en Anstøds-Steen i Verden,<footnoteref>26</footnoteref> det vil den ogsaa blive til Enden, og jo meer Staten i Erkiendelse af dens gavnlige Virkninger, giør for at paatrænge / Alle den, des mindre Godt vil den giøre, og des mere Ondt maae dens virkelige Tilhængere lide, saa vi betænke paa een Gang baade Statens og de Troendes Tarv allerbedst, ved at bede den fri for alle de ubehagelige Sammenstød, der lade sig undgaae*</p>
		<p>Dette er den Grund til Christendommens Udelukkelse af den almindelige Skole-Underviisning, som i vore Dage snarest vil kiendes gyldig, men for mine Med-Christnes Skyld maa jeg dog tilføie, at det være sig i Skolen eller hjemme, da giør Man sig kun slet fortjent af Begge, ved at ville pine Christendommen i Børnene som en Lexe, ei at tale om de saakaldte »Forklaringer«,<footnoteref>27</footnoteref> som, naar de er<pb ID="1834_548a_fax015.tif"/> allerchristeligst, dog med Hensyn paa Børnene er mig en Gru. Ved at høre vor Christne Bekiendelse, som baade er kort og god nok til tit at gientages, ved at læse en Bibel-Historie, som de alt kiende Indholden af, og siden det Ny Testamentes historiske Deel, som godt hænger ved og endelig ved at lære endeel kiønne Psalmer, som ikke besvære, kan vore Børn nemt faae al den Christendoms-Kund-skab, de i Opvexten behøve og kan bruge, og Resten beroer paa deres Hjerte og vores Exempel, som Bøger hverken kan skabe eller erstatte. /</p>
		<p>9r</p>
		<p>Men, naar jeg nu vilde have Christendommen saa godt som udelukt af Almue-Skolen og have selv Læsning, Skrivning og Regning behandlet som en Bisag, hvad vilde jeg da vel have betragtet som Hoved-Sag?</p>
		<p>Dette er, desværre, et Spørgsmaal, der udentvivl vil synes alle Folk, undtagen mig selv, ubesvarligt, og som det derfor sagtens ikke endnu nytter stort at svare paa, men besvare det maa jeg dog nødvendig, om aldrig for Andet, saa for, at Læseren, til sin store Forundring, kan see, det slet ikke giør mig forlegen undtagen paa hans Vegne.</p>
		<p>Først maa jeg nemlig reent ud tilstaae, det i mine Øine er langt vigtigere, at Almuen faaer et godt Begreb om Skolen, med Agtelse og Kiærlighed, end at den selv egenlig lærer noget Bestemt i den; thi dens hele Liv og Syssel er saa langt fra at være enten stillesiddende, boglige eller speculative, at den lettelig kommer til at foragte alt Saa-dant og hade det for Pengene, det koster, saasnart den opdager, af hvis Lomme de gaae. Derfor skulde Man i Almue-Skolen blot lægge an paa at udbrede og vedligeholde et godt og høit Begreb om Skolen i det Hele, og det skeer aabenbar ikke ved at lære Børnene, hvad Forældrene bande eller blæse dog ad, men ved at fortælle Børnene, hvad Forældrene gad vidst eller dog gider hørt, og det, vil Læseren strax indsee, giver os strax en ganske anden Syns-Maade for Almue-Skolen end den Sædvanlige. /</p>
		<p>9v</p>
		<p>Er vi nu først saavidt, og komme ihu, hvilken Tænke-Maade og Tanke-Gang, Staten maa ønske hos sin Almue, da blive vi vel lettelig enige om, at uagtet der nok kan være de Bønder, som gad vidst, hvor alle de Penge bliver<pb ID="1834_548a_fax016.tif"/>af, Amts-Forvalteren skraber sammen og gider gierne hørt, hvad Ondt Man kan sige, naar Man tør, baade om ham og om Amtmanden, Herre-Manden, Herreds-Fogeden o.s.v., saa er det dog ingenlunde Sligt, der skal fortælles Børnene i Almue-Skolen, men noget ganske Andet, der muntert tiltaler noget Bedre hos dem, end Misundelsen og Egennytten og udvikler noget Bedre hos dem end Bogholderi med Staten og Lyst til selv at beholde, hvad den koster. Der skulde altsaa fortælles dem Noget, de gad hørt, men som tillige tjende til at forsone dem med deres Stilling og til at udvikle og nære Fædrenelands-Kiærlig-hed, med den ophøiede Følelse, som deraf udspringer, i det Enkelt-Manden tilegner sig alt det Gode og Store, der er skeet i hans Hjem, øvet med Raad og Daad af hans gamle eller samtidige Lands-Mænd!</p>
		<p>10r</p>
		<p>Dette vil da aabenbar sige, at Fædrene-Landets Historie og Oldsager, fyndige Ordsprog og alt det Folkelige paa Moders-Maalet, det skulde være Gienstanden for Samtalerne i Almue-Skolen, til at nære Phantasi og Følelse i en uskyldig, Staten og Enkelt-Manden lige nyttig Retning, og jeg tør i det Mindste svare for Danmark, at naar Almue-Skolen der blot nogenlunde svarede til denne Fore-stilling, skulde / den baade blive flittigt besøgt om Vinteren, som naturligviis er Almuens eneste Skole-Tid, og bære Frugter, som Staten maatte glæde og Fremmede forundre sig over.</p>
		<p>10v</p>
		<p>Der kom for endeel Aar siden en Sællandsk Bonde til mig, ret en dannet Mand i sin Stand, for at faae Saxos Danmarks Krønike,<footnoteref>28</footnoteref> som han havde hørt Rygte om og kiendte af den gamle Oversættelse. Da jeg sagde ham, han maatte have en Attest fra sin Præst blot om sin Bopæl, svarede han ret mærkelig: Ja, vor Præst, han er en Stakkel, men, det forstaaer sig, saadan En kan han da nok skrive, men hvad jeg vilde fortælle, var dog egenlig, at da han havde faaet Bogen, og stod med Dørren i Haanden, vendte han sig lidt hemmelighedsfuld til mig og sagde halvsagte med et forskende Blik: men er det her nu ogsaa Altsammen. Jo, svarede jeg smilende, i det jeg halweis giættede mig til min Lands-Mands Betænkeligheder, saavidt jeg veed, Rub og Stub. Ja, sagde han halv forslå-<pb ID="1834_548a_fax017.tif"/>gen, jeg skal sige Dem, det er jo nu ikke saa at tale om, men Man vilde jo dog nok have det med, jeg mener, saa-dan det om Troldene, er det der ogsaa? Det var mig natur-ligviis en stor Fornøielse, at jeg med god Samvittighed kunde berolige Sællandsfaren over hans meget rimelige Frygt, og skiøndt det tit morede mig at tænke paa den Ting, ventede jeg dog ikke at høre mere om den Sag, men efter en / Vinters Forløb kom ikke blot min Lands-Mand igien og takkede meget, skiøndt han dog havde betalt Noget for Bogen, men da han gik, opdagede jeg, at hans Kone havde besøgt min og foræret hende nogle Pund Mai-maaneds-Smør, den eneste Foræring i mit Liv, jeg havde været stolt af.</p>
		<p>Man maa gierne sige, det er ogsaa af Stolthed, jeg kommer med denne Fortælling, thi derfor oplyser den lige godt, at naar vore Skoleholdere kunde og vilde fortælle Børnene jævnt og muntert alt det Morsomme, vi kan lære af Saxo, Snorro og andre gamle Trøstere, da vilde de nok faae smaa Gryder med Øren og mange Tak til af de fleste Forældre, og da vilde den Tanke udbrede sig blandt Bonden, at var end somme Præster saadanne Stakler, at de kun duede til at læse en Præken op og skrive en Attest, saa var de Bog-Lærde dog Folk, Man nødig skulde undvære, Folk baade Føden og al Ære værd. See, det skulde vi nu ydermere vise dem ved ikke blot at oversætte gode, gamle Bøger, uden at stikke »Troldene« under Stol, men ogsaa ved at give dem »Kæmpe-Viserne« og »Rim-Krøniken« læmpede ikke efter os men efter dem, de bedste af deres egne, Laales og Syvs Ord-Sprog,<footnoteref>29</footnoteref> den nyere Tids Krønike i den Gamles Aand og Skole-Holdere, der kan giøre levende Brug af det Altsammen, saa de ei pine, men more og hemmelig oplyse baade Børn og Forældre dermed. /</p>
		<p>10r2</p>
		<p>Her seer Man nok, det især var os Silde-Fødninger af Skjalde,<footnoteref>30</footnoteref> Staten skulde sætte i Arbeide, til Giengiæld for den Gunst, den dog immer viser os; thi vi er jo nuomstun-der de eneste Bog-Lærde, der vil være bekiendt at tage »Troldene« og alt saadant gammelt Stads i vor Mund og i vor Pen, uden strax at drukne det i den Regn, Man pleier at sætte i Tordenens Sted, kort sagt, det er kun os, der endnu sympathisere lidt med Almuen i aandelige Ting, og som derfor nødvendig maa hjelpe til baade at skaffe den<pb ID="1834_548a_fax018.tif"/> Bøger og danne dens Lærere, om der skal blive en Almue-Oplysning, Staten kan have Gavn og Glæde af.</p>
		<p>Alt Sligt skulde nu vist nok langt heller siges af en Anden, end af Krønikernes Oversætter, den Bonde-Præst og Sællænder-Skjald, der aabenbar selv har Lyst til at føre sin Besyv,<footnoteref>31</footnoteref> men der er jo kun Faa af de Andre, som kan og slet Ingen, som vil sige det, saa enten maa jeg tage den Oplysning med mig i Graven, eller jeg maa sige det selv, hvor jeg dog umuelig kan finde døvere Øren derfor, end Ormene har.</p>
		<p>10v2</p>
		<p>Desuden, vi er alle Mennesker, og naar Man er blevet over de Halvhundrede, uden at have udrettet Noget af alt det Store og Gode, Man begeistredes af, sværmede og glødede for, da er det den mindste Trøst, Man kan have, at Efter-Slægten dog skal kunne stave sig til, / hvad Man havde Sind og Kald, og da uden Tvivl ogsaa Kraft til at virke, naar Man ikke havde været hardtad ene om Synet for Tidens sande Tarv. En folkelig Skjald, der har den for Forfængeligheden kildrende men for Hjertet bedrøvelige og for Folket frygtelige Udsigt at blive den Sidste, maa imidlertid, saalænge han aander, nære det Haab, at trods de Spræng-Lærdes naturlige Gru for Alt, hvad der virkelig smager af Poesi i Livet, Stats-Mændene dog, før det er for silde, skal opdage, at den Poesie, der er i Folkets Aand og staaer følgelig i Pagt med Alt, hvad denne Aand og det tilsvarende Hjerte har skabt i Tidens Løb, en saadan Poesi er netop i sine sidste levende Yttringer ubetalelig og bør med al Anstrængelse hindres fra at uddøe ved at sættes i den frieste Virksomhed, til Udvikling af en beslægtet Oplysning og Formildelse af de skarpe Vædsker i Stats-Legemet, Man maatte ønske det i Graven for end mere at skiærpe.<footnoteref>32</footnoteref>.</p>
		<p>Sandelig, jeg har selv erfaret, at hvor ugunstig Tids-Aanden end har været alt ægte Folkeligt, som altid er poetisk, har Man dog i Danmark saa meget Hjerte for det »Hjemlige«, at naar ikke den Kirkelige Forvirring havde sat mig i et skævt Forhold til den dannede Verden, skulde jeg sikkert overbeviist den om, at jeg tænkde rigtig om Almue-Oplysning, men hvad Man uden levende Forbindelse med Verden blot sætter paa Papiret, maa Man vist nok ikke vente Underværker af, og jeg skriver det derfor<pb ID="1834_548a_fax019.tif"/>især fordi jeg ikke kan lade det være, overladende det til Forsynet eller Lykken, om det skal finde den Talsmand, der er Alt, hvad det fattes! /</p>
		<head><p>11r Borger-Skolen</p></head>
		<p>11v</p>
		<p>Selv de mest prosaiske Naturer føle i vore Dage megen Lyst til at tale og skrive om Ting, der kun er til i Ideen, og sagtens maa jeg da føle mig ret i mit Element, ved at skrive om Borger-Skolen, som jeg paa Papiret kan give hvad Skabning, jeg vil, da den udenfor er ingensteds at finde, men naar Man endeel Aar har skabt sig træt, uden at see noget Spor deraf i den virkelige Verden, bliver Man dog ogsaa kied ad denne guddommelige Fornøielse, især paa en Tid, der ret aabenbar har holdt de skaberiske Penne for Nar. Det skulde derfor være mig meget kiært, om den Borger-Skole, jeg ønsker ethvert Land i Christenheden, dog i det Mindste i mit Fædrene-Land var virkelig til, saa jeg blot behøvede, ligesom ved Almue-Skolen at pege paa, hvad jeg ønskede forandret; thi vel er Aanden ved enhver Indretning af stor Vigtighed, men hvor Aanden ei kan begynde sin Virksomhed, før Indretningerne er der, hører denne dog ogsaa til det Væsenlige, og det gaaer i denne Henseende med Skolen, som med det menneskelige Legeme, som vor Aand ikke kan skabe, men kun bruge. Vel sandt, at en Skole kan Hænder bygge, men der maae dog ogsaa Penge til, og da Aanden, som skal virke deri, kun findes i Forbindelse med endeel Legemer, som ikke kan leve af Luften, saa er en heel Skole-Indretning selv i vore Dage / en vanskelig Ting at frembringe, ja, saa vanskelig, at Man selv i det rige England frygter for, at London-Universitetet ei kan bestaae og leder om Midler til at faae Almue-Skoler i Stand.</p>
		<p>Det maa desaarsag forekomme mig selv umueligt at skrive om en Borgerlig Høi-Skole og Alt, hvad dertil hører, og ovenikøbet at nære det Haab, der turde findes Udveie til Sligt selv i det lille, fattige Danmark, men er en saadan Indretning virkelig en Stats-Nødvendighed, da maa jeg jo dog nødvendig baade det Ene og det Andet, og<pb ID="1834_548a_fax020.tif"/>til Lykke for Danmark, er det ogsaa blot en Skikkelse, vi fattes, thi alle Materialierne lade sig opvise og behøve blot at gestalte sig, for at danne den bedste Borger-Skole, nogen Aand kan forlange at besjæle.</p>
		<p>Foruden de saakaldte Borger-Skoler, som ei vil sige stort, har vi nemlig ikke blot Academier for de skiønne og de skarpe Konster, et Polytechnisk Institut<footnoteref>33</footnoteref> og Seminarier for Skole-Lærere, men vi have ogsaa en stor Indretning i »Sorø Academi«, som kunde blive Middel-Punkten for hele den Borgerlige Dannelse, hvilket Øieblik Regieringen fandt en Saadan ønskelig.</p>
		<p>11r2</p>
		<p>Under saadanne Omstændigheder oplives Modet til at tænke paa en Ridderlig og National Dannelse, som unægtelig allevegne er Tidens Tarv men dog ingensteds traadt i Kraft, og skiøndt jeg maaskee nu havde nok saamegen Grund, som [i] 1821, da Sorø Academi skulde have en ny Indretning, til at affærdige mig selv med det Spørgsmaal: hvad / nytter det, du skriver om Sligt,<footnoteref>34</footnoteref> lader jeg mig dog nu ikke saa let affærdige men svarer lakonisk: og hvad skader det?</p>
		<p>Ja, her faldt det rette Svar mig i Munden, hvad egenlig ogsaa er, hvad vi Skjaldunger leve af, thi det er klart, det kan aldrig skade, at giøre opmærksom paa en Skole-Indretning, der er et stort Folke-Savn, og hvad der ikke skader, giør i de fleste Tilfælde immer nogen Nytte, ja, hvad Skole-Væsenet angaaer, var det endogsaa mueligt, Man kunde skrive saalænge om en offenlig Indretning, der fattedes, til private Bestræbelser gjorde den vel ikke overflødig, men dog mindre uundværlig.</p>
		<p>Derfor vil jeg trøstig søge at henlede mine Læseres Opmærksomhed paa det svælgende Dyb, der er befæstet mellem Almuen og de Lærde, og derved mellem Liv og Lærdom, til en Skade for Begge, som maatte kaldes og vilde snart befindes ubodelig, dersom ikke en Uddannelse af det Folkelige og Dannelse for Livet skabde en Forbindelse og Overgang.</p>
		<p>Noget Saadant fremkommer nu vel ligesom af sig selv i ethvert Folks Middel-Alder, som har havt nogen Aand, thi Middel-Alderen er Manddoms-Aarene, bestemte til Travlhed og nyttig Virksomhed, saa da formere og grene Livets Sysler sig naturlig i en Borger-Stand, som især hvor Lan-<pb ID="1834_548a_fax021.tif"/>det er beleiligt og Folket oplagt til Handel og Søfart, indfører mangfoldige Kundskaber i Livet og avler et Sæt Folk, som anvender Livet til at samle Kundskaber.</p>
		<p>11v2</p>
		<p>Saaledes udvikler sig Elementerne til en Bor/gerlig Dannelse og en folkelig Vidskab, som især klarlig viser sig i det gamle Grækenland, thi skiøndt Man ogsaa i den ny Christenhed, især i Italien og England, kiendelig sporer samme Gang, gjorde det dog en mærkelig Forskiel, deels at den gamle Verdens Kundskaber i døde Masser indvæltede sig paa de nye Folk, og deels at Kundskaberne stod i anderledes nær Forbindelse med Troen og Skriften end hos de gamle Folk. Begge Dele gjorde nemlig, at Skiels-Alderen indtraadte først [hos] Præsterne, og at »Boglig Konst« især fra Reformationen af blev en egen Håndtering, der sattes i en latterlig Forbindelse med »det andet Liv« og i Modsætning til det Nærværende, hvis ydmyge Tjener den altid maa være, naar den ei skal blive dets grusomste Tyran.</p>
		<p>12r</p>
		<p>Disse Omstændigheder blev endnu mere fortvivlede ved »Latiniteten«, den eneste Reliqvie fra Middel-Alderen, som Reformatorerne skaanede og som, forgudet af Skole-Mesterne, blev en Chinesisk Mur mellem Folket og de Lærde, mellem Liv og Kundskab, der maatte forvandlet Folkene til hvad de Lærde kaldte dem, »Barbarer«, dersom Christendommen ikke havde skabt Porte derpaa, hvor Moders-Maalet indtog Kirken, og dersom ikke Borger-Livet, hvor det var stærkest, altsaa i England, havde brækket et Gab paa Muren, der aldrig meer lod sig fuldelig lukke. Giennem dette Gab var det, at de Natur-Kundskaber, som staae i nærmest Forbindelse med det Borgerlige Hverdags-Liv, droges ved Haaret ud af Studere-Kamret og udviklede i Vexel-Virkning / med Livet alle de Vidunder, som nu udgaaende fra Værk-Stederne forbause Tænkeren, men udviklede naturligviis ogsaa den eensidige, af Enkelt-Mandens Hverdags-Liv udspringende, og derpaa ene beregnede Oplysning, der truer Staterne med Undergang, og indbilder Folkene, at de er kun forældede »Machiner«, som de i et Øieblik kan erstatte ved langt konstigere og mere virksomme Machiner af splinterny Opfindelse.</p>
		<p>12v</p>
		<p>Sandelig, naar Man saaledes tager Omstændighederne i Betragtning, da maa Man finde den nærværende Tilstand<pb ID="1834_548a_fax022.tif"/> saa naturlig og saa nødvendig, at i det Man inderlig beklager den ulykkelige Vending, Udviklingen har taget og den Afbrydelse paa Halv-Veien, Menneske-Aanden synes nu igien, som i den gamle Verden, at skulle fristes,<footnoteref>35</footnoteref> kan Man ikke vredes paa Nogen, uden paa Præsterne og de andre Lærde, som følde Drift til at sysle med Historien og de Boglige Reliqvier fra Old-Tid og Middel-Alder, men vilde heller nedgrave disse Skatte i Jorden og som Drager ruge over dem til Verdens Ende, end giøre dem frugtbare for Livet og udvikle en fuldstændig, menneskelig Oplysning, der ikke blot klarede Hverdags-Livet for Øieblikket, men Folke-Livet giennem Aarhundreder og Menneske-Livet i Aar-Tusinder, ikke blot det Haandgribelige, men ogsaa det Usynlige og Hjertelige, der aabenbarer sig i Idrætter og kan ikke stilles i Skygge, uden at det høiere Menneske-Liv uddøer og Kilden derved udtørres, hvoraf alt det / udspringer, som giver Menneskets Hverdags-Liv et høiere og ædlere Præg end Dyrenes.</p>
		<p>Hvad der ogsaa kan siges til de Lærdes Undskyldning, skal vi siden anmærke, men her, hvor de staae som grove Syndere mod Folkene og hele Menneske-Slægtens Liv og Velfærd, maae vi dømme dem skyldige til den Døds-Dom, det Attende Aarhundredes berømte Pædagoger<footnoteref>36</footnoteref> fældte over dem, skiøndt Præmisserne for Dommen var splittergale, i det Man erklærede baade Geistlighed og al Historisk Lærdom for en Pestilens og Plage, hvis Brøde kun bestod i at være til, og være virksomme. Disse grundfalske Præmisser maae vi derimod med Flid fralægge os, ikke blot fordi de har svækket Dommens Gyldighed i alle hjertelige Folks Øine, men især fordi de bryde Staven over, hvad der ene kan redde Folke-Livet og frembringe en Mennesket værdig Oplysning.</p>
		<p>12r2</p>
		<p>Betragter Man nemlig Mennesket blot som Kongen blant Dyrene, eller den forklarede Dyriskhed, da vilde vist nok hans Hverdags-Liv og Oplysning fortjene stor Beundring af alle de andre Dyr, naar Udviklingen kun ikke havde taget saa lang Tid, thi Man har jo unægtelig med en besynderlig Færdighed lært at behandle det Livløse, at forbinde alle dyriske Drifter, Konster og Nydelser og oplyse deres Sammenhæng; men naar Man betænker, at dertil hørde Aar-Tusinder, da maatte selv paa den dyriske<pb ID="1834_548a_fax023.tif"/> Stand-Punkt Beundringen mærkelig tabe sig, og da denne Udvikling i Tidens Løb, ovenikiøbet med lange Mellem-Rum af Krebs-Gang<footnoteref>37</footnoteref> beviser en ganske egen Forbindelse mellem Slægterne i utallige Ledd, saa / maae vi tilstaae, at har Mennesket hidtil kun udviklet og klaret den mindste Deel af, hvad vi kiende Spiren og Anlægget til i de ældre Slægter, da er det endnu langt fra, at Enkelt-Manden udtrykker sit Begreb saa heelt, som ethvert Dyr sit, og staaer altsaa, som Dyr betragtet, i Udvikling langt under alle de Andre.</p>
		<p>Betragte vi da nu Mennesket historisk, som alt det, han i Tidens Løb har viist sig at være, følgelig som noget langt Høiere end »et aandeligt Dyr«, ikke blot som en Central-Skabning, i hemmelig Forbindelse med alt det Levende og Livløse omkring ham, som vi kalde Verden, men oplivet af en høiere, usynlig Kraft, som vi kalde »Aand«, der skaber en Tvilling-Bevidsthed i os, som hørende til to Verdener, hvor imellem vi er Baandet, som Guddommens Stat-Holder paa Jorden, ved »Ordet« som Aands-Organ selv for »de Umælende« kiendelig hævet over dem; betragte vi Mennesket saaledes, da see vi strax, at »Menneske-Livet« er slet ikke forklaret men opgivet, naar vi kalde det Oplysning at fraregne alt det Høiere deri, som Udsvævelse og Selv-Bedrag, og prøve vi paa at fortsætte et meer end dyrisk Liv med Foragt af, hvad der ene hæver os over Dyret, maa det nødvendig mislykkes, som naar en Fugl var omskabt til et fiirbenet Dyr og vilde dog ikke ganske blive ved Jorden.</p>
		<p>12v2</p>
		<p>Her har vi Nøglen til de dannede Folks ulykkelige Skæbne i den gamle Verden, thi de prøvede aabenbar paa at vedligeholde den Dannelse, de Kundskaber og den Le-ve-Maade, hvortil de havde opsvunget sig, uden dertil / enten at søge den Hjelp hos Guderne, som deres Fædre, eller agte de selskabelige Forhold, under hvilke Udviklingen var gaaet for sig. De rev sig altsaa aandelig løs fra det Folk, der avlede og fra den Tanke-Gang, der havde udviklet dem, de indbildte sig, at skiøndt Enkelt-Manden ingensteds var kommet saavidt, uden hvor der var Tro paa Guderne, Ærbødighed for Øvrigheden, Lydighed mod Lovene, og Agtelse for alle de selskabelige Forhold, hvormange Indskrænkninger, Opoffrelser og Savn de end paalagde<pb ID="1834_548a_fax024.tif"/>Enkelt-Manden, saa kunde de vundne Fordele dog ikke blot vedligeholdes men langt raskere voxe, naar Enkelt-Manden, saavidt mueligt, gjorde sig i alle Maader til »sin egen Herre«, og fulgde, saavidt Selv-Klogskaben tillod, kun sin egen Lyst og Tilbøielighed. Da nu ovenikiøbet Følgen viste, at naar Lysterne faae Tøilen, er de som vælige Heste, der ei engang høre end sige lystre Selv-Klogskaben, der sidder paa Bukken som en Kudsk uden Tømme og Svøbe, saa kan Man let indsee, at den samme Forvirring, Usædelighed, Udmarvelse og Krebs-Gang, som fandt Sted i Old-Tidens Stater, ogsaa vil finde det i Vores, dersom vi ikke, før det er for silde, standse, besinde os og vende om til hvad der ikke kan forlades uden at nærme sig Afgrunden, paa hvis Rand, der er hverken Kraft eller Samling til Omvendelse, men kun Hoved-Svimmel og Fortvivlelse, der giør Styrtningen uundgaaelig.</p>
		<p>13r</p>
		<p>Man seer let, det er ingen Kirkelig men en Borgerlig og Menneskelig Omvendelse, her tales om, ikke en Omvendelse for det andet men for dette Livs Skyld, ikke en Forvandling af Hjertet, men en Forandring af Tanke-Gangen, og ingen Opgivelse af Oplysning, men en Frugt af Oplys-ning, om hvad der / tjener os bedst.</p>
		<p>Vist nok er det min Tro, at denne Borgerlige Omvendelse af »Børnene til Fædrene«<footnoteref>38</footnoteref> og af Selv-Klogskab til sund Menneske-Forstand vil ikke lykkes i noget Land, hvor ikke en Kirkelig Omvendelse hos Endeel baade baner Vei-en, udvikler Indsigten og styrker Forsættet, men hvad kommer min Tro Staten ved, der ligesaa lidt kan give den til en Anden som tage den fra mig, og som trues alt for nær af Faren, til at kunne vente paa, hvad Tro kan virke i det Skjulte! Stats-Klogskab spørger derfor slet ikke om, hvormange gunstige Omstændigheder, der maae støde sammen, hvis en Indretning til gavnlig, Staten uundværlig Oplysning, skal blive frugtbar, nei, den lægger Haand paa Værket i samme Øieblik, den indseer Nødvendigheden og afviser alle Tvivl med det fyndige Spørgsmaal: om Lægen skal bie med at prøve det eneste Middel, han har, paa den Syge, til han veed, om det vil giøre sin Virkning, altsaa, til den Syge er død, kan skiæres op og besigtiges?</p>
		<p>13v</p>
		<p>Fra dette Stade maae vi betragte den Borgerlige Høi-Skole, naar vi vil see dens Nødvendighed, see, at Talen<pb ID="1834_548a_fax025.tif"/> ikke blot er om en Middel-Punkt for hele den Dannelse, der er beregnet paa Øieblikket, hvis Ønskelighed er aldrig saa klar, der jo kan tvistes om dens Vigtighed, men at Talen fornemmelig er om en Brænd-Punkt for Borger-Livet, hvorfra hvad der endnu i denne Kreds er tilbage af National-Følelse og ædle Kræfter kan indvies og oplyses til Tolke-Livets I Fortsættelse og Statens Tjeneste.</p>
		<p>Ja, Tolke-Livet og Staten, altsaa ikke det døde men det levende Fædrene-Land skal være den store Axel, hvorom Alting dreier sig paa den Borgerlige Høi-Skole, saa der er Enkelt-Mænd og Kundskaber ei en Døit mere værd, end de bidrage til dets Gavn i Dag og i Morgen og fremfor Alt idag, thi døer jeg i Dag, nytte de bedste Udsigter for i Morgen mig slet ikke, og at slaae sig selv ihjel idag, fordi en Tusind-Konstner har lovet at opvække os meget smukkere og bedre i Morgen, var jo daarekistegalt.</p>
		<p>Naar Staten derfor indseer, at den saakaldte Oplysning, naar den faaer Lov til at raade sig selv, opløser det Borgerlige Selskab under Skin af at ville forklare det, ligesom Anatomen, der først maa skiære Legemet op og skille det Ledd fra Ledd, før han kan forklare sig og Andre Sammenhængen, naar Staten indseer det, og føler den naturlige Modbydelighed for at gaae slig en Forklarelse imøde stærkt nok, til af alle Kræfter at sætte sig imod Operationen, og naar den desaarsag ved Borgerlig Dannelse vil skabe sig en Liv-Vagt selv mod de behændigste og berømteste Operateurer, da sætter den naturligviis hverken Nogen af disse til Exercer-Mestere, ikke heller taaler den, at Man i denne Kreds saameget som ymter om, at Staten er aflægs og forældet, saa den var selv bedst tjent med, om Vor Herre vilde løse op for den.<footnoteref>39</footnoteref></p>
		<p>14r</p>
		<p>14v</p>
		<p>Det klinger pudsig, og det skal saa, fordi Munterhed er Stilens Liv, uden hvilken vi heller maae sætte os hen at græde end skrive Bøger, især imod / Strømmen, men det er derfor ikke mindre alvorlig meent. Vil nogen Stat i Christenheden redde sig fra det almindelige Skibbrud, der truer, maa den først og fremmest, som Preusen, have Mod til [at] sørge for sit eget Bedste, uden at bryde sig om, hvad Demagogerne<footnoteref>40</footnoteref> eller selv hvad de Lærde sige, Mod dertil og til efter en velberegnet Plan, at opdrage sig kundskabsrige, verdenskloge, driftige og lydige Embeds-<pb ID="1834_548a_fax026.tif"/>Mænd, der ei spille under Dække med Fienden og intet Øieblik betænke sig paa at opoffre Enkelt-Manden, han stikke i deres egne eller Andres Klæder, for Staten. Dette er vist nok ikke det Eneste, den Stat maa have, der skal meer end forsinke sin Opløsning en Smule, skal overstaae Faren og begynde en ny hæderlig Bane, men det er det Første, det aldeles Uundværlige for Øieblikket, og ligesom Staten ikke kan giøre Andet ved en Embeds-Mand, der enten klager over, at han ikke forstaaer Folket, eller at hans Overbeviisning ei tillader ham at følge Statens Love og befordre dens Planer, end give ham sin Afsked, saale-des kan Staten heller ikke, uden at virke mod sig selv, paa sin Høi-Skole, taale det Mindste, der stiler paa at skaffe den saadanne Embeds-Mænd, civile eller militaire. Her hjelper ingen Snak om videnskabelig Frihed, Overbeviisning, hvad Man behager at kalde Oplysning eller Menneske-Rettigheder, Staten har til alt dette kun eet Svar: det er ingen Borger-Rettighed at være Embeds-Mand, og jeg tvinger Ingen til at blive det, derfor har jeg Ret til at giøre, hvad Betingelser jeg vil, ligesom det er min Pligt mod mig selv / og Folket kun at tage Embeds-Mænd, jeg troer, jeg kan være tjent med.</p>
		<p>Hvad der foraarsager Arrigheden paa denne Preusiske Stats-Konst, er naturligviis netop dens Grundighed, og hvad der besmykker Skriget derimod, er blot, at Man ikke har fattet Ideen om en egen Borgerlig Høi-Skole, men vil giøre Universitetet dertil, hvad ikke blot er forbundet med megen unødvendig Ulæmpe mod de Bog-Lærde, men truer selv den ellers velberegnede Plan med at strande.</p>
		<p>Vi har nemlig før udviklet, at det slet ikke nytter, enten at ignorere den Oplysning, der er kommet af sig selv, eller at ville udrydde den, Man maa blot stræbe at skaffe den en dygtig Mod-Vægt i en grundigere Oplysning, og denne grundigere Oplysning maa ikke staae paa Papiret, men gribe ind i Livet og dermed bevise sin Ægthed. Allerede ved det Sidste danner den en Modsætning til Universitets-Oplysningen, og kan derfor ikke trives i Forbindelse med denne, saa naar de sammenbindes, maa En af dem skifte Natur, saa enten taber den Borgerlige Dannelse ved Universitetet sin Carakter, eller den Boglige faaer ogsaa Lyst til at gribe ind i Livet og giør det ikke blot bagvendt men<pb ID="1834_548a_fax027.tif"/>fra den modsatte Side, og Følgen bliver da paa den ene Side en fordærvelig Feide mellem Staten og Universitetet og paa den Anden største Fare for, at Staten faaer til sin Deel ikke de ædlere men de lumpne Gemytter, hvis Samvittighed er ligesaa let tilfals som deres Tjeneste.</p>
		<p>15r</p>
		<p>Dette er nemlig en af Haarde-Knuderne, thi det har naturligviis ingen Art, naar den ene Satan uddriver den Anden,<footnoteref>41</footnoteref> og en hjerteløs Oplysning paa Statens vilde snart tabe Sla/get mod den hjerteløse Oplysning paa Enkelt-Mandens Side, eller rettere den vilde ved første gode Lejlighed forraade Staten, og skiøndt nu Staten, der ikke kan give sig af med noget Værre, end at spille »Hjerte-Kien-der«<footnoteref>42</footnoteref> maa lade det komme derpaa an, hvor hjertelig den Oplysning kan blive, den tager i sin Tjeneste, maa den dog omhyggelig stræbe at undgaae Alt, hvad der kan saare ædle Hjerter, hvad der fører dens udvalgte Redskaber i Fristelse, og hvad der unødvendig opirrer de Lærde og forøger den Opposition, der er méer end stor og stærk nok.</p>
		<p>15v</p>
		<p>Vist nok vil det ogsaa støde de Lærde, at Staten opretter en »Borgerlig Høiskole«, hvoraf de spaae sig alt Ondt og vil ikke undlade at spaae Staten ligesaa, men den første Vrede er altid bedre end den Sidste,<footnoteref>43</footnoteref> og af to onde Ting er det Mindste det Bedste, og hos os har de Lærde stødt sig lidt over Skoleholder-Seminarierne, lidt over den Militære Høiskole, lidt over de Danske jurister,<footnoteref>44</footnoteref> og vilde nu blot støde sig lidt mere over en Borgerlig Høi-Skole med lutter Danske Studenter baade til de civile og militære Embeder. Hos os er det desuden endnu i frisk Minde, hvad Sorø »Ridderlige Academi« i forrige Aarhundrede var i Universitetets Øine, uden at det derved hindredes fra at være velgiørende, og behøvede aabenbar blot at være blevet udvidet og / udløst af det Latinske Snør-Liv, for at Staten vilde forefundet, hvad den nu maa stifte.</p>
		<p>15r2</p>
		<p>Hvad der paa sine Steder vil giøre den store Opgave vanskelig at løse, er heller ingenlunde de »Latinske Jurister«, o tempora, o mores,<footnoteref>45</footnoteref> eller Korset, Philologerne slaae for sig, eller de speculative Philosophers Rysten paa Hovedet, eller enkelte Doctorers formeentlige Opdagelse af farlige Symptomer; thi alt Sligt, veed Staten godt, redder ikke fra Døden og skrækker ligesaalidt Livet af raske<pb ID="1834_548a_fax028.tif"/>Folk; men det er Mangelen paa store og glædelige Minder, paa en historisk Eenhed hos Folket, paa patriotiske Digtere i den nyere Tid, og en fædrelandsk Litteratur; thi alle disse Ting høre egenlig til, naar en Borgerlig Høi-Skole skal blomstre og danne en levende Modsætning til den døde Lærdom og en kraftig Modvægt mod den falske Oplysning. I denne Henseende er de Nordiske Rigers Fordeel uberegnelig store og imellem dem Danmarks Kaar igien misundelsesværdige; thi hos os, som aldrig ganske i Tan-ke-Gangen har løsrevet os fra Fortiden og er i den nyeste Tid blevet mere venlig og levende mindede om den,<footnoteref>46</footnoteref> end noget andet Folk, hos os findes alle Elementerne til en Borgerlig Høi-Skole af første Rang, og hos os ere alle Midlerne at virke med paa rede Haand, saa den kan ska-bes/ ved et »Bliv«<footnoteref>47</footnoteref> til Beundring og Efterligning for hele Europa, hvor Staten endnu har beholdt Lov og Kraft til at værge sig mod sin naturlige Fiende, der altid var Tvedragt, men er nu et deraf udsprunget, navnløst Uhyre med utallige Hoveder, som det aldrig nytter at ville af hugge, men som af dem selv krybe ned i Kroppen igien, saasnart de mærke, Folket faaer Øinene op og seer, hvilke Vanskabninger de ere. Hos os giælder det aabenbar kun om at udklække det første Kuld af Embeds-Mænd, fortroelige med Folke-Livet, hjemme hver i sit Fag og alle i Moders-Maalet, livlige og driftige, med den klare Indsigt at en god, gammel Stat kan intet Nyt erstatte, hvad der i Aand er Folket fremmed, kan aldrig faae Indføds-Ret, og Embeds-Mænd er ikke Lovens Dommere men dens eedsvorne Tjenere, Resten vil komme af sig selv.</p>
		<p>15v2</p>
		<p>Har man nu først en Borgerlig Høi-Skole, hvortil Krigs-Academier og Seminarierne saavel for Lovkyndige som for Skole-Lærere dimitterede, hvor der, langt fra at fordres Andet ei hørdes Andet end Moders-Maalet og fandtes den bedste Leilighed til baade at blive det voxen, at blive fortroelig med den fædrelandske Literatur og Historie og Alt, hvad der angaaer Fædrene-Landet, da vilde Høi-Skolen af sig selv tillige blive Samlings-Stedet for alle de Unge i Landet, der uden at ville være Lærde eller at-traaede Embeder, enten / tænkde paa i nogen Henseende at repræsentere Folket eller følde dog Trang til en høiere Dannelse, og Man vilde derved vinde paa to Sider, i det<pb ID="1834_548a_fax029.tif"/></p>
		<p>Universitetet fik langt færre daarlige Studenter og Landet langt flere dannede Mænd.</p>
		<p>16r</p>
		<p>I England, hvor Man bestandig [foruden] de Juridiske Collegier, forbundne med Retterne i London, har havt Seminarier, hvoraf mange berømte Ministre og Parlaments-Talere saavelsom Advocater udgik, fattes Man slet ikke andet end »Høi-Skolen«, hvortil Man ogsaa vil giøre The Kings College i Sommersethouse,<footnoteref>48</footnoteref> saasnart Man faa-er Ideen; men hvor Man hidtil har behandlet den Juridiske Dannelse mest som en Universitets-Sag og ladt tilfældig Routine giøre Resten, vil Man behøve nogle saadanne Seminarier, som hos os nemt lod sig forbinde med Lands-Thingene (Lands-Overretterne). Det vilde imidlertid ogsaa være alt det Ny, der, foruden Høi-Skolen, strængt talt behøvedes, da tilsvarende Under-Skoler vilde komme af sig selv, men statsklogt var det vist nok at forandre en Deel af de lærde Skoler til Borger-Skoler, som Staten maa ønske dem; thi det lærde Væsen har nu pattet saa længe, at det godt kan vænnes af, og det er Staten meget vigtigt, at de Ustuderede ligefra Begyndelsen faae en patriotisk Dannelse, medens de Lærde maae have Lov til at være Kosmopoliter, naar de kun ikke i den Egenskab bestemme Fædrene-Landet. De lærde Skoler, Staten vedbliver at tage sig af, maae blot betragtes som Plante-Skoler for dens Geistlige Embeds-Mænd, eller Præste-Seminarier, der ogsaa dimittere til den / Borgerlige Høi-Skole, ikke til den Videnskabelige (Universitetet), som de tilkommende Præster kan besøge, om de vil, men kan som Statens vigtige Embeds-Mænd i det praktiske Liv, Almuens og Borgernes Sjæle-Sørgere, umuelig tilhøre, med mindre Universitetet som forhen skal skrumpe ind til et theologisk Facultet med Anhang.</p>
		<p>Dette vil vist nok paa sine Stæder føde en stor Strid, som Michael stred med Dragen om Moses' Legeme,<footnoteref>49</footnoteref> thi saa lidt Universiteterne end ellers bryder sig om Præsterne, vil de dog med Magt beholde dem, som Missjonærer, men just det kan Staten ikke taale; thi medens den indrømmer, at Præsterne maae kiende de gamle Sprog og Universal-Historien fra den Kirkelige Stand-Punkt, er det dog aabenbar hverken Latinen, der giør dem stærke i Mo-ders-Maalet eller Græker og Romere, der lærer dem at<pb ID="1834_548a_fax030.tif"/>kiende og behandle den Danske eller Tydske Almue, eller Universaliteten, der giør dem til gode Patrioter, og om disse Ting er det dog netop Staten at giøre, og var det ikke derfor, nedlagde den naturligviis sin Kirke. At finde duelige Lærere til Præste-Seminarierne, som i en temmelig høi Grad forbinde den videnskabelige med den borgerlige Dannelse, mens den Sidste beholder Over-Vægten, vil være Noget af det Vanskeligste, men naar Staten ikke spørger stort om Troen i sin Kirke, vil Resten med lidt Umage lade sig overvinde. /</p>
		<head><p>16v Den Lærde Skole</p></head>
		<p>16r2</p>
		<p>Naar jeg under forrige Betragtning har viist, at Staten maa drage baade sine Geistlige og Verdslige Embeds-Mænds Dannelse bort fra Universitetet, har mangen Læser vist tænkt: hvad bliver der saa af Universitetet, men mit Svar er simpelt, at hvor det dermed forsvinder, gaaer Intet tabt; thi kun paa denne Maade kan der blive et Universitet, der er Noget i og for sig selv, istedenfor at Universiteterne hidtil udenfor England, var kun Seminarier for Staten med et langt Slæb, der omsider gav Seminarierne et Sving, der truer Staten med Undergang. Sæt derfor, at et Universitet ikke kunde bestaae uden som et Stats-Seminarium eller Surrogat for en Borgerlig Høi-Skole, saa maatte Staten dog overlade det til sig selv, for ikke selv at forgaae med den daarlige Trøst, at Universitetet maatte følge den i Graven. Naar Universitetet derfor havde Forstand paa sit eget Bedste, maatte det selv raade Staten at trække sine Seminarier til sig, for at redde sig selv og derved i det Mindste giøre Universitetets Vedligeholdelse muelig. Denne Forstand, som Man virkelig finder paa de Engelske Universiteter, de eneste egenlig lærde Skoler i Verden, maa Man imidlertid ikke vente paa de Tydske eller deres Aflæggere,<footnoteref>50</footnoteref> thi de er netop Vuggerne for den Oplysning, at der ei kan times Staterne noget Bedre end at omskabes efter Universiteternes Lignelse, hvor Enkelt-Manden staaer frit paa sine egne Been og betyder hverken meer eller mindre, end han kan overtale<pb ID="1834_548a_fax031.tif"/>Andre til / at lade ham giælde for. Dette, som Man siger, reen videnskabelige men egenlig selvkloge og livsfremme-de Grund-Træk, der nu er saa udviklet, at Staten slet ikke kan bruge Universiteterne til Seminarier, uden, som Preusen, at føre en farlig Krig med den videnskabelige Frihed, dette giør naturligviis ogsaa, at Universiteterne vil sukke over den »uvidenskabelige« Plan at besørge Em-beds-Mændenes Dannelse i egne Seminarier og paa en reen Borgerlig Høi-Skole, men Staten maa lade dem sukke, til de besinde sig paa at giøre noget Bedre og fæste Øie paa Menneske-Liv et i det Hele, som det er deres Bestemmelse at betragte og saavidt mueligt forklare.</p>
		<p>Men vil Staten ikke de fleste Steder ansee Universiteterne for aldeles overflødige, naar den ei længer kan bruge dem til Seminarier, ja, vil den ikke med Flid opløse dem, som farlige Middel-Punkter for den uhistoriske, stats-fiendske, Oplysning?</p>
		<p>16v2</p>
		<p>Hvad Staten i denne Henseende paa et givet Sted vil, kan ingen Andre vide, men det er høist rimeligt, at hvor Man aldrig har seet Andet i Universiteterne end Stats-Seminarier, der vil Man skynde sig med at opløse dem, saasnart Man seer de due ei dertil, uden for en Stat, der længes efter at brydes ned, for at give en reen og rummelig Bygge-Plads. Hvor Man derimod, som i Tydskland og Norden altid i det »Philosophiske Facultet« har seet et reenvidenskabeligt Element, som Man nærede ei blot for den Understøttelse, de ydede Seminarierne, men deels for Ærens Skyld og deels for de store Resultater, Man troede engang maatte udvikle sig deraf, til bedre Forstand paa / Verden og Mennesket, følgelig ogsaa paa Stats-Sager, der vil Man sikkert med Fornøielse give dette Facultet en fri Stilling, med langt bedre Leilighed til grundigt Studium, end den fandtes under Forbindelsen med Seminarierne, men naturligviis ogsaa med langt større Fordringer til det som et Studium Generale.<footnoteref>51</footnoteref> Det er altsaa kun Smaa-Uni-versiteterne, der vil gaaae ind, og Døds-Dommen over dem i Tydskland fattes vist heller ikke Andet til sin Retfærdiggørelse, end den Præmis, at eftersom hver Stat har sin Borgerlige Høiskole og de fire store og frie Universiteter,<footnoteref>52</footnoteref> Eet i hver Fjerding, langt bedre svare til Videnskabelighedens Tarv, saa ophæves herved hele Resten.<pb ID="1834_548a_fax032.tif"/></p>
		<p>17r</p>
		<p>En saadan Forholds-Regel vilde sikkert heller ikke blot være Videnskabeligheden til uberegneligt Gavn, men godt betale sig for Staterne, deels ved de videnskabelige Resultater, og deels ved Afsondringen af de skarpe Vædsker, som langt heller maae udgiære i en Udkant af Stats-Legemet, end syre hele Massen. Med Examiner og Seminarie-Forelæsninger bortfaldt naturligviis Professor-Stillingen, som den er i Tydskland og hos os, men i dens Sted reiste sig Collegier som de i Oxford og Cambridge, hvor hver Medlem kunde være Professor, og det var jo en herlig Sag, thi da først er der virkelig, hvad Man i Tydskland og hos os kun snakker om, »en lærd Republik«, som frier for »den Ulærde«,<footnoteref>53</footnoteref> Man i Frankrig har fusket paa og maa allevegne bede Gud bevare sig fra. Kun een Ting ved de Engelske Collegier maatte Man ikke efterligne, / og det er naturligviis Smagløsheden, der blandt Andet viser sig der-i, at Man ikke har nogle Collegier for den Historiske og Andre for den Physiske Videnskabelighed, hvad endog er aldeles nødvendigt, for at vække og vedligeholde den Opposition, der er aldeles nødvendig til den lærde Republiks Blomstring, og spøger derfor som Livs-Princip et i alle de lærde Systemer om en god Stats-Forfatning, skiøndt det er klart nok, at den Opposition, Stats-Legemet skal have godt af, maa det ikke blot finde udenfor sig, men holde tre Skridt fra Livet.</p>
		<p>17v</p>
		<p>18r</p>
		<p>Naar den Historiske Videnskabelighed saaledes fandt sig stillet ligeover for sin naturlige Medbeiler til Vidskabs-Krandsen, der giennem Meer end Alamanakken staaer i stadig Forbindelse med Hverdags-Livet og løftes af det til Skyerne for Andet end Maalingen af Maane-Bjergene, naar det skeer, siger jeg, og Examens-Rusen med det Samme dunster bort, da vil den paa Timen føle, at med »Latinen« stikker Man nu ingen Medbeiler af Sadlen, og at det hele Philologiske Apparat er som Ruinerne af den Rhodi-ske Kolos, Noget, Guderne forbyde igien at skræve over Havnen.<footnoteref>54</footnoteref> Den vil altsaa først og fremmest stræbe at uddanne Moders-Maalet i dets boglige og videnskabelige Retning, ikke efter Latinen men efter dets egen Genius, i Analogi med Græsken, og efter, saavel herved som ved grundig Bearbeidelse af Fædrene-Landets Historie, at have sikkret / sig en hæderlig Forbindelse med Folket og den<pb ID="1834_548a_fax033.tif"/>Borgerlige Høi-Skole, vil den dristig gaae til sit store Værk, at opfatte, afbilde, oplyse og efterhaanden forklare Menneske-Livet giennem alle Tider og i alle Forhold. Til utrættelig at udføre dette møisommelige, men store og priselige Værk vil de Lærde ikke blot finde sig ansporede men vidunderlig styrkede, ved den virkelige Fortsættelse af det historiske Menneske-Liv i Folket, som den Borgerlige Høi-Skole betinger, thi det gaaer med Livet og den tilsvarende Lærdom, som med Hakon Jarl og Karker, de er født i een Nat og overleve hinanden ei ret mange Dage.<footnoteref>55</footnoteref> Dette og meget Andet vil giøre, at Staten snart i den Historiske Videnskabelighed faaer en stærk Grændse-Vagt mod Natur-Revolutionerne i Aandens Rige, medens den ikke blot ved Physikernes Bestræbelser kiendelig trækker Renter af, hvad den laaner Videnskabeligheden, men bemærker med Fornøielse, at Brødrene til Plinius,<footnoteref>56</footnoteref> der let blive partiske for Revolutioner ved at betragte dem som Experimenter fra den lærerige Side, dog efterhaanden ved at sammenligne Resultaterne, langt heller giøre deres Forsøg i Statens Skygge end paa dens Gruus. Hos os i Norden vil da Historikeren vel ingenlunde blive enig med Physi-keren om Alt, hvad denne tilskriver Himmel-Egnen og Jord-Bunden heller end Himmelen og Hjerte-Grunden, men dog gladelig indrøm/me, at Klima og Lands-Leilighed dog ogsaa giør Sit til at give den Nordiske Videnskabelighed en Grundighed og Nordisk Oplysning en Folkelighed, der andensteds kun for meget fattedes, fordi de savnedes for lidt.</p>
		<p>Vel kommer Fattig-Folk i Norden sagtens til at nøies med eet Universitet for alle tre Riger, naar deres Videnskabelighed skal vinde Kraft til Kæmpe-Skridt, men naar hver Stat har sin Borgerlige Høi-Skole, vil det heller ingenlunde være sørgeligt, men tvertimod tjene til venlig at forbinde Frænde-Folkene og kraftig oplive Kampen og Kappe-Lysten mellem de Lærde indbyrdes, Ting, som Begge tjene til vor Fred.</p>
		<p>18v</p>
		<p>Hvad nu Literaturen angaaer, da træder den vel som et dødt Bogstav i Skygge, naar Livet ved den Borgerlige Høi-Skole kommer for Lyset, men des bedre og des gavnligere bliver den, thi jo flere smukke Ansigter, des bedre Malere, og jo bedre Man kiender Legemet, des mere holder Man af<pb ID="1834_548a_fax034.tif"/>den veltrufne Skygge, jo fortroeligere Man bliver med Menneske-Livet i sin Tid, des bedre forstaaer Man sig paa det til enhver Tid, og jo driftigere Man er til sin Gierning, des bedre skiønner Man paa, hvad der letter og forædler den. Jo alvorligere Præsterne tage sig af Kirken, des mere tiltrækkende vil dens Historie have for dem, jo mere Priseligt, der skeer i Staten, des bedre Historie-Skrivere faaer den, og jo dygtigere de Lærde / blive, des flittigere vil deres Eftermænd kappes om at beskrive deres Virksomhed, og her, i den Lærde Republiks Historie, seer Man nok, blive selv Physikerne nødvendig Historie-Skrivere, ligesom Stats-Historikerne nødes til, jo længere de skride frem, des meer at respektere Physikerne og see til at lære lidt af dem.</p>
		<p>Dette er vist nok kun et Syn (en Visjon), men dog kun et Syn af, hvad der ligger i Menneske-Naturen, og har saa kiendelig udviklet sig hos mig selv i det Smaa, at under gunstige Betingelser maa det med den strængeste Nødvendighed udvikle sig i det Store, kun mere eller mindre ligt, hvad jeg forudseer, alt som et givet Folk er nærmere eller fjernere beslægtet med mig. Denne Konst i smaa hjemmegjorte Modeller at studere Forholdene og forudsee Kræfternes Virkning i det Store er vist nok ikke den »Di-vinatjons-Gave«,<footnoteref>57</footnoteref> de historiske Lærde hidtil have ophøi-et, men det er et Analogon<footnoteref>58</footnoteref> til, hvad der har bragt Physikerne i Ry for at kunne hexe, og det samme Ry maa naturligviis Historikerne vinde, hvis de skal holde dem Stangen, og behøve ingenlunde at skamme sig derved selv efter Latinernes Dom, efter hvilken jo naturalia non sunt turpia.<footnoteref>59</footnoteref> Først da vil Staten mærke, at ligesom Enkelt-Manden har sine videnskabelige Tals-Mænd og Propheter i den Physiske Skole, saaledes har den Sine i den Historiske, og det vil give en herlig Lige-Vægt! /<pb ID="1834_548a_fax035.tif"/></p>
		<head><p>19r Staten og Enkelt-Manden</p></head>
		<p>19v</p>
		<p>Intet Menneske begriber sin Bevidsthed men forefinder sig selv i den som en Gaade, og Man skulde derfor mindst tænke, at Nogen af os kunde falde paa den Indbildning, at han begreb et Menneske-Samfund, der uden at have nogen synlig Eenhed, dog kundgiør sin Virkelighed i en Millioner fælles Bevidsthed og tilsvarende Virksomhed gien-nem Aarhundreder, hvad jo unægtelig er Tilfældet med Staten eller det Borgerlige Selskab. Men det er nu engang vor Skiøde-Synd at gribe efter Meget, der hænger os for høit, i den Tanke vi er Guder, inden vi beslutte os til at gribe i vor egen Barm og lære, vi er Mennesker, vidunderlige Billeder af det Største, men uden Magt til at skabe, følgelig ogsaa uden Evne til soleklart at begribe det Mindste, uden vore egne Hænders Gierninger. Naar derfor den Ene indbilder sig at kunne begribe Dit, den Anden Dat af, hvad han ikke selv har skabt, begribe det saa klart, at var han taget paa Raad med ved Skabelsen, skulde det blevet meget bedre, vundet Meget uden at tabe det Mindste af sin gode Beskaffenhed, see, da skal vi bære over med hinandens Sværmerier, fordi hver har Sit, og vi er alle Mennesker. Kun naar Sværmeriet hos Nogen af os gaaer saa vidt, at vi for Alvor lægge an paa at ødelægge Noget, andre Mennesker har Deel / i og nyde Godt af, uden at have stillet eller kunne stille nogen antagelig Borgen for, at vi ikke blot vil men ogsaa kan sætte noget i alle Henseender Bedre i Steden, kun da har vi et strængt Ansvar for vore Med-Mennesker, og Hvem der er sat til at vogte, hvad vi vil ødelægge, giør unægtelig stor Synd og skuffer den Tillid, der gav Vagten sin Tilværelse, hvis Han lader sig enten lokke eller true til at taale, hvad Han, paa intet Vilkaar, maa tillade, saalænge Hans Øine see Solen.</p>
		<p>See, dette er Stadet, hvorfra vi skal betragte den store Trætte mellem Stats-Opløserne og Magthaverne, naar vi vil forstaae den og ei tage Parti efter Vold og Venskab men for »det almindelige Bedste«.<footnoteref>60</footnoteref></p>
		<p>19r2</p>
		<p>Saa ubegribeligt nemlig, det Borgerlige Selskab end i Grunden er os, opdager vi dog let, at det beroer paa en vis Grund-Enighed om det almindelige Bedste (Common-wealth), saavel om Beskaffenheden deraf som om de tjen-<pb ID="1834_548a_fax036.tif"/>ligste Midler dertil; thi hvor en saadan Grund-Enighed ikke spores, der har aldrig dannet sig et Borgerligt Selskab, men kun en Herre-Stand og Trælle-Stand i skarp Modsætning, der vel tilsammentagne kan kaldes en Stat, men er dog ingenlunde, hvad vi her tale om, da i en saadan Kreds »den Stærkeres Ret« unægtelig er Grund-Loven, hvoraf alle Forholdene er udsprungne og laane deres Gyldighed. En saadan Stat kan derfor tilsyneladende opløses tusinde Gange, uden at det giør mindste / kiendelig For-skiel paa Livet og Stillingen, da det kun er Personerne, som skifte Plads, Herrene og Trællene, der skifte Navne, som de jo selv i den roligste Tilstand ved Døden maatte. Saadanne Tyrke-Stater vilde vi derfor aldeles udelukke af Betragtningen, ligesom de udelukke sig selv af Menneske-Aandens Historie, dersom de ikke ligesaavel gjorde Skade ved at forvirre Tanke-Gangen, som ved at forstyrre Roligheden i Nabo-Staterne; men nu giør de det paa tvende Maader, deels ved at indbilde Folk, det er Smaa-Ting at stifte en Stat, naar Man kun har Magt, og deels ved at vække den Formodning, at da det i Tyrke-Staten altid er Een eller nogle Faa, der tyrannisere hele Resten, saa hersker der allevegne Tyranni, hvor Een eller nogle Faa har hele Magten, og danner sig kun et frit Borgerligt Selskab i samme Forhold, som Magten fordeler sig, saa Maalet er først da opnaaet, naar den findes ligelig deelt mellem alle Enkelt-Mænd.</p>
		<p>19v2</p>
		<p>[Overstregning.<footnoteref>61</footnoteref> Derpå fortsættes argumentationen:] og saavel Fornuft som Erfaring kan prægtig lære os, at hvor sindrig Man end fordeler Magten i Staten (Over-Magten), samler den sig dog altid med Nødvendighed i een Haand, / saa Alt hvad Man vinder ved at gaae igien-nem Anarchi til en ordenlig Forfatning, er at Magten og Retten aldeles skilles ad, saa Over-Magten forfatnings-mæssig altid er i den urette Haand.</p>
		<p>20r</p>
		<p>Alle saadanne Udviklinger og Beviser hjelpe imidlertid kun lidt og redde allenfalds ingen Stat, thi saa enig Man end i vore Dage er om, at Fornuft og Erfaring skal være Lede-Stjernerne, saa mener Enhver derved naturligviis sin egen Fornuft og Erfaring, og nu er begge Dele saa fattige hos de Fleste, at hvad de Fleste ønske, var Tilfældet, maa nødvendig faae de fleste Stemmer, om end det Modsatte<pb ID="1834_548a_fax037.tif"/>lod sig soleklart bevise. Kommer nu hertil, at de Færreste handle efter, hvad de selv indrømme Fornuft og Erfaring tilraader, medens der sædvanlig handles efter Øieblikkets Indskydelser eller øieblikkelig Fordeel, da synes det et fortvivlet Arbeide med Oplysning at ville helbrede den herskende Vildfarelse, at det Borgerlige Selskab bliver friere og lykkeligere i samme Grad, som Enkelt-Manden faaer Lov at raade sig selv, altsaa i samme Grad, som Selskabet opløses og den Stærkeres Ret kommer til at giælde. Staten har imidlertid intet andet tjenligt Middel mod denne frygtelige Vildfarelse end Oplysning, thi vel kan den bruge Magt, saalænge den har Nogen og vil tit være nødt dertil, men sætter den physisk Magt mod Andet end physisk Magt, da opløser den sig selv, det vil sige, da forvandler den sig til Tyranni, taber Retten til at / have Magten og har den kun fremdeles som en Tyran, mod hvem Opstand er retmæssig, fordi han kun regierer i Kraft af den Stærkeres Ret, som tilfalder hans Modstander, naar han har Lykken med sig.</p>
		<p>Hvor der altsaa virkelig endnu er et Borgerligt Selskab, hvor Magten baade besiddes med Retten og har Retten for Øie, der bliver Oplysningen nødvendig det største indvortes Stats-Anliggende, og deraf kan Man forstaae, hvi den alt længe har været det i Danmark, skiøndt Man tvistes om, enten der, efter Papirerne, er noget Borgerligt Selskab eller ikke, thi at der virkelig er et, det veed vi, og det gaaer med Stater som med Penge af Papir, at de kan være meget gode, naar Man er vis paa Indløsningen, men uden den ei det mindste værd, og let undværlige, naar Man har »Valuta«.</p>
		<p>20v</p>
		<p>Hvad der nu fra dette Stade først bliver soleklart, er, at Staten maa tage sig vel i Agt med hvad Oplysning, den udbreder, thi det er en slibrig Ting paa en Tid, da de Fleste derved netop forstaae Udbredelsen af det Lys, hvori Staten synes overflødig og Enkelt-Mandens Selv-Raadighed hvert Riges eneste rette Grund-Lov; thi lader Staten sig blænde af de Lovtaler, hvormed denne Oplysning gierne betaler sin Udbredelse, da løber den i en farlig Fælde.</p>
		<p>Statsmæssig, det maa da fremfor Alt, den Oplysning være, Staten skal udbrede, thi den skal jo bekæmpe og, om mueligt, aldeles overvinde den Oplysning, der udspringer<pb ID="1834_548a_fax038.tif"/> af Enkelt- / Mandens Selv-Klogskab og Selv-Raadighed, og det er let at see, hvorom denne Oplysning maa dreie sig: nemlig om Statens Hellighed, om dens Folkelighed, om dens Krav paa sine Embeds-Mænd, om dens Forsvars-Midler.</p>
		<p>Men nu kommer Spørgsmaalet: ved hvilke Midler og i hvilket Omfang Staten skal udbrede denne Oplysning, for med Held at vente Frugt deraf, og medens det nu følger af sig selv, at den maa bruge levende Mennesker dertil og ønske den udbredt, om mueligt, til hvert levende Øie i Landet, saa kan der dog om den rette Anvendelse af disse Grund-Sætninger være to yderst forskiellige Meninger, hvorimellem Valget umujeligt kan være ligegyldigt, og bliver snarest uheldigt.</p>
		<p>20r2</p>
		<p>Det kan nemlig synes ligefrem, at det er især de Lærde, der staae i Spidsen af Forstands-Udviklingen/Staten maa see til at oplyse bedre, eller dog hindre fra at udbrede anden end statsmæssig Oplysning, ved derom at udstæde Forordninger og ved Udarbeidelsen af tilsvarende Lære-Bøger for alle Dannelses-Trin, der tjene til ufravigelig Efterretning eller dog til uforbederligt Mønster. Hertil hører naturligviis Censur, Oppassere<footnoteref>62</footnoteref> paa Universiteterne og alt saa videre, som Man vel veed er forhadt, men maa finde nødvendigt, naar Man vælger hin Udbredelses-Maade for statsmæssig Oplysning. Vel er Jeg nu / ingenlunde af den Tro, at Staten skal bruge Complimenter mod den Oplysning, der undsiger den, eller spørge den om Tilladelse til at oplyse Folket og danne sine Embeds-Mænd i en modsat Retning; thi det passer sig kun for en Stat fra 1830, og allermindst for den, jeg hører til, som skriver 1834 fra Frode Fredegods Dage; men skiøndt fremforalt den Danske Stat er meget for gammel til at lade sig drille af Skole-Drenge, saa har den dog viist, den ikke er for storagtig til at hedde »Skole-Moder«,<footnoteref>63</footnoteref> og nøies gierne med den Magt over Skole-Mester og alle Drengene, dette Navn fra Arilds Tid betegner; og jeg troer, Danmark ogsaa her har valgt »den gode Deel«,<footnoteref>64</footnoteref> som det var Synd at tage fra Hende. Jeg kan nemlig slet ikke forstaae, hvorledes en Stat i vore Dage skulde kunne tiltage sig Skole-Mesterskabet, uden at maatte sætte Physisk Magt mod Sjæle-Kræfter, hvorved den, som vi har seet, aabenbart foruret-<pb ID="1834_548a_fax039.tif"/>ter dem og giver sig selv Bane-Saar, og paa den anden Side staaer det klart for mig, at selv de bedst fordøiede Lære-Bøger give dog kun en Papirs-Oplysning, hvormed Staten slet ikke er tjent, og Lære-Bøger, som Lærerne ønske Pokker i Vold, blive aldrig fordøiede, men give kun Kolik og Forstoppelse.</p>
		<p>20v2</p>
		<p>21r</p>
		<p>Skiøndt det derfor ingenlunde gaaer an / at lade det komme an paa de Bog-Lærde af Profesjon, hvad Oplysning de vil bibringe Statens Embeds-Mænd, saa nytter det dog slet ikke at ville tvinge dem til at lære statsmæssig, thi selv et Faar, siger Ordsproget, kan Man vel nøde til Vands men ikke nøde til at drikke,<footnoteref>65</footnoteref> og de lærde Folk, Staten vil vente Nytte af, kan den dog ikke betragte, altsaa heller ikke behandle som Faar e-Hov eder. Der maa altsaa hittes paa noget Nyt, og det er nemt at hitte paa, især i Norden, hvor Staterne hænge ordenlig sammen fra Arilds-Tid, og hvor der er et gammelt Nag til Romerne og alt Romersk, hvor »helligt« det end gjorde sig, gammelt Nag, om aldrig for Andet, saa fordi Nordens Moders-Maal og Tanke-Gang er slet ikke Romerske og lide derfor nødvendig Vold, naar Romer-Retten giælder, saa enhver Krig mod den vil være aldeles folkelig. Hvor nu det er Tilfældet, behøver Staten blot at indsee, den har taget Feil, ved at binde sig til Lære-Bøger, fordi den derved bandt sig baade til Døden og Doctoren, som er meer end det halve for meget, behøver blot at indsee det og rette Feiltagelsen, ved »at give sit Fæste løs«,<footnoteref>66</footnoteref> for at styre sin gamle Kaas paa kiendte Far-Vande uden alle Længde-Beregninger. Det vil sige, paa anden Dansk: Staten behøver blot at sætte en levende, folkelig Dannelse istedenfor den systematisk døde, saa vil den faae oplyste Embeds-Mænd, som vel hverken kan udvikle, hvordan Man skal bære / sig ad med at rive gamle Stater ned eller bygge Nye op, men som ypperlig veed, hvordan Man skal bære sig ad for at holde Staten vedlige og forsvare den baade mod List og Vold.</p>
		<p>Sagen er nemlig, at de menneskelige Hoved-Evner er ikke blot, som Man veed, meget forskiellige, men tee sig ogsaa, hvad Man hartad har glemt, som de er til, saa Indbildnings-Kraften i sin Regierings-Tid skaber Billed-Sprog og bygger Templer, Følelsen synger Kæmpe-Viser og bygger Stæder, men Forstanden skaber kun Systemer<pb ID="1834_548a_fax040.tif"/>og giør Bøger, mens dens Helte-Gierning i det virkelige Liv er at rive ned, hvad de Gamle har bygt og slaae i Stykker, hvad de har gjort, for at see, hvordan det egenlig hængde sammen og for paa en nem Maade at bevise sin Overlegenhed. Saaledes giør de egensindige Børn først med deres Lege-Tøi og siden, om de faae Lov, med Alt hvad der er i Huset, og det Samme giør Videnskabeligheden i sin Nysgierrige og kaade Barndom, først med »Skole-Bøgerne« og siden, om den faaer Lov, med Alt hvad der er baade i Kirken og Staden, som de sorte Skole-Drenges eller »Latineres« velbekiendte Historie vidtløftig formelder.</p>
		<p>21v</p>
		<p>Denne Hemmelighed, at Videnskabeligheden endnu allevegne er i sin Barndom, da den maa sees paa Fingrene, denne Hemmelighed skal vi som kiende den betroe / Staten og til Vitterlighed pege paa Børne-Værket, vi hidtil beflittede os paa, da vi aabenbar kun har leget med Bøgerne og de gamle Sprog, slaaedes om dem og med dem, revet dem istykker og gjort Røgelse af dem for Fru Grammatica, gjort de latterligste Forsøg paa at skrive classisk i døde Sprog, vi ikke kunde tale, men forstod kun til Nød, ved Hjelp af et Lexikon etc. etc. Ja, alt det og meget Mere skal vi ærlig skrifte for Staten og giøre den opmærksom paa »Seminaristerne« og » de Danske Jurister«, om det ikke var Folk, Staten ligesaa godt og tidt bedre kunde bruge baade til at læse for Børn og dømme gamle Folk og til hvad det skulde være, end de største Latinere og de mest grundmurede Professorer, saa det er fra først af en Finte,<footnoteref>67</footnoteref> der siden er blevet til en Troes-Artikel, at den Latinske Grammatik er en Minerva, udsprunget af Jupiters Hoved i fuld Rustning, som af enhver Blok, der opoffrer sig til den, giør et opvakt Hoved, men forvandler hvert opvakt Hoved, der ikke opoffrer sig, til en Blok.<footnoteref>68</footnoteref></p>
		<p>22r</p>
		<p>22v</p>
		<p>Staten kan altsaa meget nemmere faae sine Embeds-Mænd dannede efter sit Hoved og efter sin Tarv, end ved at stimes med<footnoteref>69</footnoteref> de Lærde om den videnskabelige Frihed, der unægtelig gaaer for vidt, naar den forgriber sig paa Staten, og derved blandt Andet slaaer sin egen Moder, men som / Staten, inden visse hæderlige Grændser, meget godt kan indrømme de Lærde, men kan ikke indrømme mindste Indflydelse paa sig i det daglige Liv, da den slet<pb ID="1834_548a_fax041.tif"/>ikke er skabt til at hænge i Bøgerne eller tabe sig i Specu-lation, men til ordenlig Virksomhed, Handel og Vandel efter faste Regler, som kan forandres, naar den har over-beviist sig om Raadeligheden, men maa rask, ufravigelig følges, saalænge de giælde, og giælde til de forandres. Ligesom det nemlig hører til den videnskabelige Frihed at undersøge, om det Giældende ogsaa er det absolut Bedste, saaledes hører det til Statens Nødvendigheder at giøre giældende, hvad den anseer for det Bedste »efter Tid og Omstændigheder«, og ved at giøre dette ret giældende, sætter den netop de Lærde istand til at anstille grundige Undersøgelser, deels fordi de, befriede fra de seminaristi-ske Forretninger, vinde mere Otium,<footnoteref>70</footnoteref> og deels fordi Man altid dømmer skiævt om de Indretninger i Grunden, Man kun seer i en træg og slingrende Gang, som alle Stats-Indretninger igien nødvendig maae faae, naar Embeds -Mændene, som er Drive-Hjulene, dannes mere til at criti-cere end til at oplive dem. Ligesom derfor Critik nødvendig er Sjælen i den reen videnskabelige, saaledes maa Kraft være Sjælen i den statsmæssige Oplysning, thi da først faaer Kritikeren Noget at øve sig paa, der ikke falder for den, men skiærper just derfor bestandig / Opmærksomheden og viser de Lærde, hvad de saare let glemme, at Virkeligheden dog, blot ved at være det, har et Fortrin for de blotte Ideer, som Man giør meget klogere i at respektere og grunde sine Ideer paa, end misundelig at nedsætte, uden dog at kunne tilegne sig.</p>
		<p>Det klinger haardt, vil Man sige, og Man har Ret, men Kritikerne, enhver Stat maa høre over alle sine Indretninger og over sig slev, de klinge heller slet ikke liflig i dens Øren, og Haardt imod Haardt, det er en Natur-Lov, hvorover de Lærde end ikke har Skin af Ret til at klage, hvor Staten ikke vil have sit Korn malet mellem de to haarde Stene, paa Haand-Kværnen, men bygger sig en Vand-Mølle dertil paa sin egen Grund, og lader »Mysing« male Salt paa Grotte-Kværnen<footnoteref>71</footnoteref> til han, ved at gaae til Bunds, naaer den haandgribelige Grundighed.</p>
		<p>Det har for Resten sikkert ingen Nød i Norden, at Spændingen mellem Stat og Videnskabelighed skulde me-er end øieblikkelig faae et fiendtlig Udseende, thi hvor Staten er saa videnskabelig sindet, at den ingenlunde vil<pb ID="1834_548a_fax042.tif"/>tilintetgiøre den videnskabelige Frihed men kun hindre den fra at giøre Skade, der maa ogsaa udvikle sig en Videnskabelighed, der er saa historisk og fredelig sindet, at den læmper sig efter Statens Tarv og finder det yderst fornuftigt heller at komme lidt senere men lyslevende til Maalet end at sætte Livet til paa Halv-Veien, om Man end saa i en Luft-Maskine meget før kom død derhen. /</p>
		<p>23r</p>
		<p>23v</p>
		<p>Var derfor Videnskabeligheden ikke endnu i sin Barndom, da vilde den selv for længe siden soleklart beviist Staten, at den maatte drage sine Embeds-Mænds Dannelse bort fra Universitetet til egne Seminarier og en Borgerlig Høiskole, vist nok hverken for Latin-Skriveriets og Latin-Snakkens eller Spektaklernes Skyld, thi alt Sligt vilde den da have rystet af Ærmet, men fordi et Universitet, der skal svare til sit Navn og sin Bestemmelse, maa have, nære og følge lutter universelle Ideer, medens Staten er bundet til det Partielle og Temporære, saa den lærde og den borgerlige Oplysning kan kun for Følelsen have en dunkel Eenhed i det Folkelige, og fordærve kun hinanden ved at ville klarlig forbinde sig. At Videnskabeligheden, naar den var kommet til Skiels-Alder, vilde beviist dette, det kan jeg naturligviis ikke bevise, thi for at jeg skulde kunne det, maatte Videnskabeligheden jo i mig være kommet til Skiels-Alder, medens jeg godt veed, den ogsaa hos mig er endnu i sin Barndom, saa det er kun med Skjalde-Øiet jeg forudseer det; men saasnart Staten bliver opmærksom paa, at Videnskabeligheden endnu leger med Dukker, hvad Graviteten kun giør dobbelt komisk og mis-kiender aldeles det Folkelige, som om et Folk godt kunde blive mere videnskabeligt, end det havde Anlæg til, og Tungen blive / et bedre Sprog-Organ ved at række langt ud af Munden, lige til Rom, ja, som om Man i den sorte Skole ei blot kunde selv leve af Luften men ernære hele Folket ved at lære dem Konsten; saasnart Staten bliver opmærksom paa det, vil den intet bedre Beviis forlange paa den rene Videnskabeligheds Barndom, men gierne tilgive Meget, den ellers maatte tage ilde op, og blot for Følgernes Skyld sætte et ordenligt Skille-Rum op mellem Danske og Latinere, mellem Skolen for Livet og Skolen for Lyst, der Begge, hver for sig, kan være meget gode, men taale ikke at forvexles.<pb ID="1834_548a_fax043.tif"/></p>
		<p>23r2</p>
		<p>I Skolen for Lyst kan det saaledes aldrig skade, at den tildeels er Skole for Løier, og at der Enhver, som det er blevet til et Ordsprog om de Lærde, har sin »Kiep-Hest«, saa den Ene troer, hele Verden hænger i et »Kalve-Skind«,<footnoteref>72</footnoteref> det være sig nu fra Rom eller fra Grækenland, fra Island eller fra det Brittiske Museum, en Anden tør døe paa, at al Viisdom udspringer under rette Vinkler og forplanter sig efter Diagonalen i Kræfternes Paralelogram, en Tredie paastaaer for ramme Alvor, det er aldeles ude med Folke-Oplysningen, dersom Bonden bliver ved at troe, Solen staaer og og gaaer ned, En Fjerde / er aldeles overbeviist om, at Alting maa nødvendig gaae galt, naar Man ikke lærer og fuldelig tilegner sig hans Definition af »Bevægelse«, og en Femte troer i al Oprigtighed, at hvem der ikke kan sætte Dag og Datum til Alt hvad der er skeet i Verden, maa slet ikke tale med om de store Begivenheder, jeg siger, det kan ikke skade, og det maa nødvendig taales, thi Skolen for Lyst har Tiden for sig lige til Verdens Ende, og Man maa være lille, før Man kan blive stor, maa ride Kiep-Hest, før Man kan tæmme Bucephalos,<footnoteref>73</footnoteref> uden at det siger stort, om Man et Aarhundrede før eller senere rammer det Rette.</p>
		<p>23v2</p>
		<p>Med Skolen for Livet er det derimod noget ganske Andet, thi som Ordsproget lyder, Livet er kort og Konsten lang,<footnoteref>74</footnoteref> saa her maa Man indskrænke sig til det Nødvendige, fatte sig kort og bestandig see til Enden, da Folk, der lære for at leve, har anderledes Hast-Værk end de, der leve for at lære, og Staten paa ingen Maade kan være tjent med at tjene til Prøve-Klud for sine Tjenere. Her maa Alting gaae rask og gaae alvorlig, og det kan det sagtens, thi hverken er her Spørgsmaalet om et Ideernes Rige, hvor Man maa giætte sig frem, ikke heller skal her Noget bevises fra Grunden af, men Man skal blot lære at snoe sig i den virkelige Verden, som Man har for sine Øine, at udfylde den Post, hvorpaa Man staaer, og at benytte de forri-ge Slægters Erfaringer, uden at bryde sig / det Mindste om, at de Lærde rympe lidt Næse ad den blotte Empiri<footnoteref>75</footnoteref> og uvidenskabelige Tendents, da det jo er i sin Orden, at hvor Ideen er givet, der giælder det kun om Iværksættelsen, hvor Kraft-Yttring er Hensigten, kan Begrebet ikke<pb ID="1834_548a_fax044.tif"/>være det, og hvor Grunden er klar nok, behøver Man ikke at lede om den.</p>
		<p>En saadan reen praktisk Dannelse er Staten fra to Sider nødvendig, deels for ei at forgaae, mens Man raadslaaer om dens Vedligeholdelse, og deels for ei at gaae glip af de driftigste Naturer og kraftigste Redskaber, som gierne have mindst Lyst og Stadighed til at lade sig indspærre i Celler og Systemer, hænge over Bøger og Definitioner. At være hjemme i sit Fag er ikke engang for den Lærde at vide Alt, hvad derom er tænkt og skrevet, men for den active Embeds-Mand er det blot at kiende sin Stilling, sine Forhold, sine Pligter og være det Altsammen voxen, saa han i Moders-Maalet kan baade mundtlig og skriftlig udtrykke sig tydelig og bestemt derom, og fremfor Alt i Gierningen lade det kiende, og derfor maa selv hos Præsten og Dommeren kun Bibel og Lovbog kaldes nødvendige Bøger, medens Stats-Manden, Krigs-Manden og selv Landsby-Skoleholderen kunde være Halv-Guder i deres Kreds, skiøndt de læste kun daarlig i Bog, end sige da, fordi de ikke kunde udvikle et eneste abstrakt Begreb. Vi leve Alle i Forstands-Tiden, og derfor vil et saadant Tilfælde neppe forekomme, men vi maae huske, det kunde være saa, for at indsee den himmelvide Forskiel mellem reen Videnskabelighed og levende Dygtighed, som vel i Guddommen kan og maa tænkes forenede, men vil i Mennesket kun seent og sjelden og altid saare ufuldkommen lade sig forbinde! /</p>
		<head><p>24r Adskillige Oplysninger</p></head>
		<p>24v</p>
		<p>Oplysning er en meget vanskelig Sag at tale om, naar Man vil vide selv, hvad Man siger, og det er jo hvad Man fremfor Alt fordrer af en oplyst Mand. Thi Sagen er, at naar Man begynder at tænke paa det Ord, finder Man strax, at der ikke blot er en Hage ved, som ved alle Ord, der skal udtrykke, hvad Ingen af os kan tage og føle paa, men at der kan gives saamange Oplysninger, som der er Dage i et Aar, ja, maa egenlig gives saamange, som der er<pb ID="1834_548a_fax045.tif"/>Hoveder med Øine i. Men ogsaa her holder Ord-Sproget Stik, at naar Nøden er størst, er Hjelpen næst,<footnoteref>76</footnoteref> thi netop da jeg var ved at fortvivle over de utallige »Oplysninger«, faldt det mig naturligviis ind, at da det træffer sig saa vel, jeg selv ogsaa har et Hoved med Øine i, saa er jeg dermed hjulpet, og veed meget godt hvad jeg selv siger, naar jeg taler om Folks Oplysning, veed nemlig, at det baade først og sidst er deres egen Oplysning, jeg mener. Læseren er kanskee skielmsk nok til at sige ved sig selv: den Oplysning er da ikke stor, men, vil han lyde mig, skal han dog ikke sige det høit, thi agter han den for ringe, da er den i det Mindste større end hans, eftersom Erfaring lærer, at de Færreste, der tale om Oply/sning, er engang blevet saa oplyste, at de veed, der kan umuelig ligge meer i deres Begreb om Oplysning, end de selv eier og har, saa at naar de tale om en høiere Oplysning, da snakke de paa en vis Maade over sig, det vil sige: de fortælle enten hvad der ahner dem, eller hvad de har hørt af andre, i deres Øine høit oplyste og troværdige Folk, skal høre med til en rigtig Oplysning.</p>
		<p>Hvad nu for Resten min egen Oplysning angaaer, da finder jeg selv, den er meget tarvelig, saa jeg gjorde sikkert bedst i at tie stille, naar jeg ikke var af det Slags Folk, der er født til at snakke over sig, eller dog født med en uimodstaaelig Drift dertil, som Man i Verden bør finde sig i, naar der med Driften følger en vis Dygtighed, saa det gaaer feiende, med Ord imellem, som just fordi de over-gaae vor Forstand, gaae vidt ind i Andres, der har meer, og kaster Lys paa Adskilligt, som før faldt dem dunkelt.</p>
		<p>24r2</p>
		<p>24v2</p>
		<p>25r</p>
		<p>25v</p>
		<p>Naar Man derfor nuomstunder betragter os stakkels Poeter som Børn eller gale Folk, da er det vel paa en Maade ganske fornuftigt, og det har Man i Grunden altid gjort, men de Gamle anvendte med Flid det Ord-Sprog paa os, de havde om »Børn og gale Folk«, at af dem skal Man høre Sandhed<footnoteref>77</footnoteref> og den Skik skulde Man / nødig aflagt; thi det var jo dermed ingenlunde de Gamles Mening, at Man skulde tage Alt, hvad vi sagde, for Troes-Artikler, men kun deels, at Sandheden tit kommer bag paa os ligesom paa Børn og gale Folk, og deels at ligesaalidt som dem bør Man tage os det ilde op, om vi sige en ubehagelig Sandhed, vi, som naar Aanden kommer over os, enten slet ikke <pb ID="1834_548a_fax046.tif"/>veed, hvad vi sige, eller kan dog ikke giøre for det, da det vil herud, om det saa skulde ud igiennem Side-Benene, som det virkelig kommer, naar vi maae gribe til Pennen, fordi Munden paa en Maade er lukket. Det kan Man ogsaa strax see paa vor Skrift, thi den er slet ikke som andre fornuftige Folks, men enten hopper den uafladelig, som den vilde flyve lige ind i Munden paa Læseren, eller den pidsker afsted, som om den flød os lige ud af Munden, hvad jo med saa adstadige Ting som Bogstaver unægtelig er, dog vist aldrig kan gaae naturlig til. Derfor, skiøndt jeg meget godt veed, at de fleste Folk nuomstunder slet ikke regner efter det, / men behandler os paa Timen som fornuftige Folk, saasnart vi siger dem det mindste Ubehagelige, saa nytter den Videnskab dog ligesaa lidt mig, som andre Børn og gale Folk, der nok kan føle, det giør ondt, naar de faae Hugg for hvad de har sagt i deres Uskyldighed, men kan sjelden begribe, hvad de egenlig har syndet, og lære aldrig at tage dem i Agt for Efter-Tiden. Andre Folk komme dog med Aarene til den Forstand, at vil Man snakke Pokker et Øre af, maa det være med Noget, han gider hørt, og at den største Mis-Brug Man kan giøre af Skrive-Friheden, er at skrive sig selv Hæder og Ære fra, og saavidt er jeg nu vel kommet, at jeg indseer, det er fornuftigt talt, men om jeg saa blev hundrede Aar, maatte jeg dog sige, hvad der faldt mig i Munden og skrive, hvad der faldt mig i Pennen, koste hvad koste vil, thi saaledes er vi nu engang skabt, at »Liv og Lyst« kan vi slet ikke skille ad, saa vi har ingen Lyst til at leve, uden vi kan leve som vi har Lyst, og at sige eller skrive Løst og Fast, Alt hvad der falder os ind, det er vor Hjertens Lyst og Glæde. En naragtig Lyst, vil Man sige, fremfor Alt i vor sippede, pertentlige Verden, der ikke blot veier sine Ord, men maaler / sine Bogstaver, og det er jo for saavidt ganske rigtig, men sætter Man virkelig nogen Priis paa en Oplysning, der gaaer tilbunds, da skulde Man dog nødig undvære os, men heller studere den Konst at lade os have vores »Fri-Sprog«, ligesom Børn og gale Folk, uden at tage sig for nær, hvad vi træffe til at sige, som af en anden Mund vilde findes krænkende. Den gamle Verden lod os have vort Fri-Sprog af en ganske anden Grund: fordi de mærkede, at af vor Mund udgik »Velsignelse og Forbandelse«<footnoteref>78</footnoteref> saa Man<pb ID="1834_548a_fax047.tif"/> maatte taale det Ene for det Andets Skyld, men i vore Dage, da de strænge Moralister raabe med Jakob fra alle Kanter: »disse Ting bør ikke saaledes at skee« og bryde derved ubarmhjertig Staven over os stakkels Poeter, hvis Mund er en naturlig Kilde med »Sødt og Salt«;<footnoteref>79</footnoteref> i vore Dage er vi om en Hals, dersom Folk ikke, for Oplysningens Skyld vil see lidt igiennem Fingre med det Umoralske hos os som hos dem selv. Den Oplysning, vi Silde-Fød-ninger af Brage-Stammen sikkerst og nærmest give, bryder Verden sig nu vel ikke synderlig om, da det egenlig er »den lærde Verden«, vi dermed tjene og en meer utak-nemmelig / Verden, end den, Recensenterne repræsentere, gives der neppe under Solen, med mindre Man regner Helvede med; men det er derfor dog lige sandt, at der er mange sjeldne ny Ord og snilde Vendinger i alle Tunge-Maal, som aldrig blev ført »til Bogs«, naar ikke vore Penne gav Sort paa Hvidt for, at de baade var til og lod sig skrive, og dernæst fik de Lærde aabenbar aldrig at vide, hvordan saadant et underligt Dyr »i vor Herres Have«,<footnoteref>80</footnoteref> som en Poet, saae ud indvendig, dersom vi ikke tegnede det selv af paa Papiret, ved at skrive Løst og Fast, Alt hvad der faldt os ind, med Pennen i Haanden. Vilde nemlig end de Lærde paa godt Japanesisk, skiære os levende op med deres Penne-Knive,<footnoteref>81</footnoteref> som de i vor analytiske Tid nok, for Oplysningens Skyld, kunde have Lyst til, saa vilde det dog, med stor Ulæmpe for os, kun vise dem, hvad de nok veed, at vi er Patte-Dyr med varmt Blod, som trækker Aanden baade giennem Næse og Mund og har ingen synderlig Mave-Hjerne,<footnoteref>82</footnoteref> er beklemte om Hjertet og friske paa Leveren, da de derimod, ved med behørig Opmærksomhed at anatomere vor Skrift, ikke alene kan lære at kiende os men hele Poesien fra Top til Taa, thi vel er det Poetiske Liv i os hardtad kun Skyggen af sig selv, som Ordet paa Papiret, men / eftersom Ord gaaer og »Skrift staaer«,<footnoteref>83</footnoteref> er Skyggen aabenbar de Lærde mere værd end Legemet.</p>
		<p>25r2</p>
		<p>25v2</p>
		<p>Dog, som sagt, skulde Poesien leve af de Lærdes Naade, blev det smal Tæring, og raadte de for dens Pen, forskrev den sig vist ikke, saa naar Poeten agerer Tjener hos Magister Stygotius,<footnoteref>84</footnoteref> er det ingenlunde for Lønnen, han venter, men for Løierne, det giver; og jeg skulde derfor ikke<pb ID="1834_548a_fax048.tif"/> bygt noget Haab om Fri-Sprog paa vore Fortjenester af Oplysningen, hvis der ikke var Folk til, som skiønnede meer paa Andres Fortjenester end de Lærde, hvis hele Opmærksomhed meget naturlig optages af deres Egne, som de veed, ingen Andre forstaae at vurdere. Men Juristerne, naar Lærdommen ikke har fordærvet dem, er anderledes skiønsomme Folk paa gavnlige Oplysninger, selv naar de komme fra Børn og gale Folk, følgelig ogsaa, naar de komme fra Poeter, og skiøndt Juristerne naturligviis ikke bryder dem om, hvordan Poeten indvendig seer ud, med mindre der var Mistanke om, at de Lærde havde slaaet ham ihjel, saa kiende de dog alt for godt Brugbarheden i Livet baade af »Sødt og Salt«, til at de skulde stoppe Kilden, og selv de Romerske Jurister gad gierne hørt / paa Spaamænd, af hvis Aabenbaringer, Man kunde troe, hvad Man vilde og immer lære Endeel, hvis ikke om Frem-Tiden, saa dog om den nærværende Tid, som er deres Time.</p>
		<p>26r</p>
		<p>Naar Man saaledes f.Ex. ønsker at vide, hvad Folk paa en vis Tid helst gider hørt og læst, og det er en Oplysning, Stats-Mænd høit trænge til, da veed Juristerne godt, det nytter ikke at spørge dem derom, som, hvor lærde de end kan være, hverken høres eller læses, uden paa Comman-do, men at Man maa lægge Mærke til, hvad Folk hører eller læser »ustokket, ublokket og unødt«,<footnoteref>85</footnoteref> og naar de nu opdage, at vel just ikke det mest Poetiske, men dog hvad Poeter skrive, har de fleste godvillige Læsere, da giør de strax den Slutning, at Poeterne er de folkeligste Skribenter og vilde, da de skriver ligesom de snakker, ogsaa være de folkeligste Talere, naar de kom til Orde, saa, kunde Man lære Veltalenhed og Skrive-Konst af dem, vilde Man tit, især for Publicums Dom-Stol, vinde en Sag, Man nu taber. See, det er allerede en stor Oplysning i det Praktiske, vi Poeter give Juristerne, og kiendte de os lidt nærmere, vilde de ogsaa let opdage, at vi er ikke nær saa paradoxe i Munden som i / Pennen, men naar Man blot vil høre paa os og holder nogenlunde gode Miner, fornøielige Folk i Selskabet, som i Talens Strøm siger mangt et Ord, der ikke blot er moersomt men værdt at skrive bag Øret. Da Man nu i vore Dage ikke blot ved mange Leiligheder maa appellere til Publicum, men ogsaa i visse Maader betragte det<pb ID="1834_548a_fax049.tif"/> som »Høieste-Ret«, saa ligger den Slutning meget nær, at det var godt, om Poeterne snakkede meer og skrev mindre, altsaa om de ret egenlig, som i gamle Dage havde deres »Fri-Sprog«, som de nu ad en Omvei nødes til at søge i Skrive-Friheden, uden at enten de eller Andre har den halve Fornøielse, medens kun de Lærde eller slet Ingen har Nytte deraf.</p>
		<p>Kommer nu denne Tanke-Gang først tillive i en praktisk Jurists Hoved, da vil den være forunderlig frugtbar, og vi vil blot behøve at pege, saa slaaer det ham paa Timen, at netop fordi vi Poeter er saa uselvstændige, at vi bestandig snakker over os, derfor kan vi saa ypperlig sætte os ind i hvilken Tanke-Gang, det skal være, hvad den Dramatiske Digte-Konst klarlig beviser, men benytter »blot til Lyst«,<footnoteref>86</footnoteref> medens det er klart, at naar en Poet satte sig levende ind f.Ex. i Juristernes Stilling og Tanke-Gang, maatte han kunne udrette store og hardtad utroelige Ting. /</p>
		<p>26v</p>
		<p>Nu er der vist nok, hvad Juristen uden vor Hjelp har opdaget, Noget hos Poeten, som giør, at han endnu mindre bliver nogen god praktisk Jurist end den store Skue-Spiller i Helte-Roller bliver en god General, og at det er ikke blot den Sentimentalitet, der immer hænger ved ham, men ogsaa et vist Vildskab, en naturlig Ustadighed og Lyst til Afvexling, der finder overflødig Næring i Talentet til at sætte sig ind i alle Stillinger; men just derfor vil den grundige Jurist finde, at Poeten er en Mand, der kan bruges til meget med reen Fordeel, saa det var herligt, naar Man kunde sætte ham i en Stilling, der gjorde ham det til Pligt, hvad der i Grunden er hans Lyst, vexelviis at sætte sig ind i alle Livets Stillinger. Da vilde Man nemlig have ligesaa stor »Nytte« af ham, som Man nu har »Morskab« af den store Skue-Spiller, der har »Skin« af det samme Talent, men nytter os i Grunden ikke, da han kun efterligner, hvad vi kan see og høre hos Tusinde, medens Poeten forudsiger hvad Menneske-Aanden i en vis Stilling og under visse Betingelser vilde sige og giøre, hvad der kan give enhver Mand i sin Stilling, store Oplysninger, naar han ikke troer blindt paa Spaadommen, men benytter den som Grækerne de Delphiske Orakel-Svar. /</p>
		<p>26r2</p>
		<p>Taler Man saaledes med en Digter og en Dumrian enten om Jurister eller om lærde Folk, som de Begge har et Horn<pb ID="1834_548a_fax050.tif"/> i Siden paa, da vil ikke blot, selv naar deres Anmærkninger er lige dumme, Digterens være de moersomste, men Man behøver blot at spørge dem Begge, hvordan de vilde bære dem ad, naar de nu engang selv skulde være Jurister eller lærde Folk, Man behøver blot det for baade at høre, der er dog en himmelhøi Forskiel paa en Digter og en almindelig Dumrian, og for at høre Adskilligt, Jurister og lærde Folk kunde have godt af at lægge Mærke til; thi netop fordi Poeten i Grunden slet ikke veed, hvad han selv siger, derfor er hans Tale og Tanke-Gang heller ikke, som kloge Folks, sat sammen af mange Smaa-Stykker, der tit kun daarlig passe, men løber af sig selv ud i Eet og behøver derfor blot en god Begyndelse, for at hænge ganske ypperlig sammen.</p>
		<p>26v2</p>
		<p>Blive nu Juristerne først opmærksomme paa det særegne Talent, Poeten har til at sætte sig levende ind i enhver Stilling, fra Kongens til Stodderens og fra Dommerens til Tyvens, tildeels endogsaa bedre end de kan selv, da vil de finde det aldeles i sin Orden, naar vi anmærke, at slet ingen Andre / end han kan sætte sig levende ind i en Stilling, slet ingen jordisk Person er i, ja, Man behøver jo blot et Øieblik at tænke paa, hvad det vil sige, for strax at fatte, det er netop det Mester-Stykke af Indbildnings-Kraften, der har gjort Poeterne baade saa berømte og berygtede og givet dem begge deres Navne, baade Skabere (Poeter)<footnoteref>87</footnoteref> og Digtere, det Første da de talde i Gudernes Navn, og det Andet, da de snakkede i Taaget. Det er altsaa kun Spørgsmaalet, om der gives en saadan besynderlig Stilling, der, uden at være personlig repræsenteret paa Jorden, dog er de jordiske Personer af Vigtighed og kund-giør sig i sine Virkninger saa øiensynlig, at baade maa dens Virkelighed indrømmes og tillige har Man god Lei-lighed til at prøve, om det slaaer til, hvad Poeten, naar han levende sætter sig ind i den Stilling, aabenbarer.</p>
		<p>Herom vilde jeg nu i Almindelighed sidst trættes med Juristerne, som ikke er meget tilbøielige til at troe paa nogen anden Realitet af Aandernes Verden end den, der viser sig i tilsvarende Personligheder, men i et enkelt Tilfælde er der dog intet Sæt Folk, paa hvis eenstemmige Biflad, jeg er vissere, og dette enkelte Tilfælde er naturlig-viis »Staten«.<pb ID="1834_548a_fax051.tif"/></p>
		<p>27r</p>
		<p>27v</p>
		<p>27r2</p>
		<p>At nemlig Staten, skiøndt den kun / er, hvad Man kalder en Personifikation, dog deri er væsenlig forskiellig fra alle andre Personifikationer, at den, trods sin Usynlighed, har noget vist »Haandgribeligt« ved sig, saa, hvor den er, faaer Man Troen i Hænderne, det hører, som Man veed, til Juristernes Børne-Lærdom. Dette komme nu, hvoraf det kan, enten, som Poeterne sige, af »Aanden«, der usynlig svæver over Menneskens Børn, eller af hvad Ingen kan nævne, saa maatte dog ikke blot Juristerne, men ogsaa Ministre, Konger og Fyrster, Lærde og Læge, ja, vi Allesammen ønske, at Nogen ret levende kunde sætte sig ind i Statens Tarv og fortælle os, hvad den trænger til for at bestaae og blive os ret gavnlig; thi at den i vore Dage staaer paa svage Fødder allevegne, det veed vi, og at den kun repræsenteres daarlig af hvem, der ikke levende kan sætte sig ind i dens Stilling, det giver Fornuften. Nu er der imidlertid to Maader, hvorpaa Man levende kan sætte sig ind i Staten som »det almindelige Bedste«, en hjertelig og en aandelig, og hvor ikke baade Øvrigheden og en stor Deel af Folket har »Hjerte« for Staten, ellers kaldt Patriotisme og Fædrenelands-Kiærlighed, der vil al statsmæssig Oplysning omtrent være spildt, men hvor der er mest / Hjerte for Staten, vil Man netop i vore Dage føle meest Trang til Oplysning, og skiøndt det kan være ganske klogt at spørge alle Slags Folk, hvad de synes om Dit og Dat i Staten, saa føler Stats-Manden (han der har Hjerte for Staten) baade i Purpur og Pjalter, at Oplysning om, hvad der er godt for Staten i det Hele, faaer han aldrig paa den Vei, hvor hver taler om Sit og Ingen, om han end tænker paa det Hele, har nogen levende Forestilling derom. Gaaer Man til de Lærde af Professjon, der til Universiteternes Ære, sysle med almindelige Ideer, da kan Man vist nok faae meget at høre, om Statens rene Væsen og rette Begreb og om den himmelhøie Forskiel der er mellem alle de Stater, som er eller har været, og [om] Idealet, som Stats-Mændene og Folke-Repræsentanterne, ved Hjelp af Philo-sopherne ere kaldte til at realisere; men selv naar de Lærde, hvad dog er en Sjeldenhed, baade forstaae sig selv og kan giøre sig forstaaelige for Lægmand, er det en stor Ulykke ved alle disse almindelige Begreber, der skulde passe allevegne, at de passe ingensteds, fordi de ikke har<pb ID="1834_548a_fax052.tif"/>en levende Almindelighed, der indslutter i sig, men en Død, der udelukker af sig alt det Enkelte, altsaa her alle de virkelig bestaaende / Stater, som først maae rives ned, før der bliver Rum for Idealet. Naar derfor Poeten siger, det kommer af, at den Lærde Mand istedenfor at sætte sig levende ind i Stats-Ideen, bliver siddende i sin Sloprok imellem Bøgerne og forestiller sig derfor en Stat, hvori alle Folk: Adel, Præster, Kiøbmænd, Handværks-Folk, Bønder og Krigs-Folk, ja, selv Tyve og Skielmer enten er som han, eller lader sig ligesaa taalmodig flytte efter et nyt scientifisk<footnoteref>88</footnoteref> Katalog, som Bøgerne, der handler om dem, naar Poeten siger det, da er det kanskee ligesaalidt for Statens som for Guds Skyld, er snarest for at give de lærde Folk, der altid kalder ham Sværmer, en dygtig Rap, men derfor er det jo dog lige sandt, og lige godt at giemme.</p>
		<p>27v2</p>
		<p>See, paa Grund heraf er det jeg haaber, Juristerne ikke blot vil læse, hvad jeg skriver om »Statsmæssig Oplysning«, men at de ogsaa, naar de støder paa Noget, der enten ikke huger dem eller synes splittergalt, vil tænke først: ja, ja, de Karle maae have deres Fri-Sprog, fordi de mener intet Ondt med hvad de siger og slumpe til at sige Endeel, Man godt kan bruge, tænke det først og tænke dernæst: det / var dog værdt at tage saadan en Karl af en Poet engang i ordenligt Forhør, naturligviis ikke i Stok-Huset<footnoteref>89</footnoteref> heller ikke paa Politi-Kammeret, thi deels var det Synd og deels giør det saadanne Folk reent forstokkede, saa Man faaer ikke et godt Ord af dem, men i honet Selskab, da udentvivl Endeel vilde klare sig og det Galeste dunste bort, naar Man gjorde en betimelig Indsigelse.</p>
		<p>Naar jeg nemlig skriver om statsmæssig Oplysning, da svæver Staten for mig under Billedet af en gammel, ærværdig Dronning, som for sin Usynligheds Skyld har Øvrigheden til sin Stat-Holder, men har bestandig kun det alminndelige Bedste med de efter Tid og Omstændigheder tjenligste Midler for Øie, og nu sætter jeg mig ret levende i hendes Sted, som hun i dette Øieblik maa være til Mode, naar hun fra sit høiere Stade betragter Alting, som det virkelig er og seer, hvad deraf nødvendig maa følge.</p>
		<p>Hvad der nu, under denne »Forud-Sætning« (Hypothe-se), eller, med sædvanlige Ord, under denne Begeistring<pb ID="1834_548a_fax053.tif"/>for Stats-Ideen, af sig selv falder mig ind eller springer frem for mig, det kalder jeg statsmæssig Oplysning og skriver det op i en Hast, før jeg glemmer det, og skiøndt Skrivningen blandt Andet medfører den Uleilighed, at Man immer fristes til at betænke sig og skrive sine egne Betænkninger, istedenfor eller dog tilligemed sine Indfald, saa stræber jeg dog, saavidt mueligt, at overvinde Fristelsen; og Skrøbeligheds-Synderne vil den billige Læser tilgive. /</p>
		<p>28v</p>
		<p>28r Det Første, der nu falder mig ind, naar jeg sætter mig i Stats-Damens Sted, det er naturligviis, at jeg maa være glad, jeg ikke virkelig er i Hendes Sted, men sætter mig kun for et Øieblik deri, og meget glad, deels fordi den gode Frue har i vore Dage en meget slibrig Stilling, som jeg umueligt kunde finde mig voxen, og deels for det, at var jeg virkelig i Hendes Sted, da var jeg ude af Verden, rigtig nok kun paa en Maade, som de Lærde kalde en stor Lykke, fri for den Form, der indskrænker Aanden, men Man tilbyde kun de Lærde at giøre dem saa lykkelige, da skal Man nok høre, deres Lyst til Aands-Frihed er ingenlunde saa stor, at de vil kiøbe den paa Legemets Bekostning. De Lærde burde det nu vist nok om ikke for Andet, saa dog for at foregaae Staten med et godt Exempel, thi af den fordre de jo glatvæk, at den skal opoffre sin Form, det er sit Legeme, for at blive en »reen Idee«, men det er de Lærdes gamle Vane at binde svare, ja utaalelige Byrder til Andre, uden selv at røre dem med en Finger,<footnoteref>90</footnoteref> og jeg skulde derfor ikke engang have anmærket det, naar det ikke var / fordi jeg netop heri finder Hoved-Grunden til Statens mislige Stilling, men det giør jeg, thi naar de Lærde fortælle Folk, at Staten bør opoffre sin Form for det almindelige Bedste, da er det omtrent med Statens Sikkerhed, som med Enkelt-Mandens, naar Tyrannens Raadgi-vere forsikkre ham, den Mand giør ikke Godt, før Hovedet er af ham. Under slige Omstændigheder er det imidlertid ogsaa, hvad det er at sætte sig levende ind i Statens Stilling og sige, hvad Man seer og føler, thi det er paa sine Steder det Samme som det fordum var i Paris, levende at sætte sig ind i Ludvig den Sextendes Stilling<footnoteref>91</footnoteref> og tale derefter, saa dertil hører enten haard Hud eller en uimod-staaelig Drift, som hos Børn, gale Folk og Poeter, der i den<pb ID="1834_548a_fax054.tif"/> dybe Følelse, at af dem skal Man høre Sandhed, lade det komme derpaa an, om Man vil.</p>
		<p>28r2</p>
		<p>Dette er, som Man let seer, en af mine egne Betænkninger, der heller burde være udeladt, naar den ikke tj ende til at oplyse Forskiellen mellem Poeter fordum og nu; men Juristerne bør giøres opmærksomme paa, at det ogsaa er gaaet med / Poeten, som der staaer i Visen</p>
		<p>Bliver du gammel, saa bliver du og, Hvad end er værre, saa bliver du klog,<footnoteref>92</footnoteref></p>
		<p>og at det er Grunden, hvi Man i vore Dage hører saa lidt Sandhed af ham, idet han betænker, at Sandhed er ilde hørt, og slaaer derfor heller sædvanlig sig selv poetisk ihjel, end han vil giøre Andre prosaisk Uleilighed dermed. Vil Man derfor endnu have godt af Poeten, maa Man endelig være god ved ham, og naar Man bliver vredest paa ham, dog lade ham nyde godt af medicina forensis,<footnoteref>93</footnoteref> som siger: han er gal og blev kun galere, om han sattes i Daare-Kisten, saa han maa blive paa fri Fod og omgaaes blidt, saa kommer han sig nok.</p>
		<p>28v2</p>
		<p>Men for nu at komme tilbage til de »adskillige Oplysninger«, da lader der sig tænke Tre aldeles uafhængige af dem, hver Enkelt-Mand kan kalde sin egen; thi de tre store og mangfoldig sammensatte Menneske-Forhold, som vi kalde Kirke, Stat og Skole, kan jo tænkes oplyste, hver for sig, uden at enten den Kirkelige, den Statsmæssi-ge eller den Skolastiske Oplysning vilde falde sammen med den Oplysning, en Enkelt-Mand kan kalde sin egen, fordi den i en vis / Grad oplyser hans individuelle Stilling og Forhold. Men fordi ingen Enkelt-Mand selv er eller kan være identisk enten med Kirken, Staten eller Skolen, saa kan dog enkelte Mænd, ved levende at sætte sig ind i Kirkens, Statens og Skolens Stilling, vinde en Anskuelse deraf, og i samme Grad som denne Anskuelse forklarer Kirkens, Statens og Skolens Natur og Virksomhed, i samme Grad er den kirkelig, statsmæssig og skolastisk Oplysning. Muligheden af en saadan Anskelse lader sig ene bevise af dens Virkelighed, men Virkeligheden er en u-nægtelig Kiends-Gierning, hvad enten Man finder den uforklarlig, eller forklarer sig den deraf, at baade Kirken, Staten og Skolen har en Aand, hvoraf Vedkommende kan<pb ID="1834_548a_fax055.tif"/> begeistres og besjæles, til med en vis Klarhed at kundgiøre Aandens Betragtning af sig selv og sin Virke-Kreds.</p>
		<p>Hvad enten det nu er i Kirkens, i Statens eller i Skolens Aand, vi paastaae at tale, da giendrive vi os aabenbar selv, dersom den Oplysning, vi give, løber derpaa ud, at vedkommende Aand skal miste sin jordiske Form og Skikkelse, thi det er umueligt, at Kirkens Aand selv kan betragte Kirken, Statens Aand Staten eller Skolens Aand Skolen for skadelig eller overflødig, thi det var et Selv-Mord, en Aand, der ikke er indskrænket af men kun til sin Form, umuelig kan begaae. /<pb ID="1834_548a_fax056.tif"/></p>
	</chapter>
</book>
</TEI>