<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="txt2tei.xsl"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
<book>
	<title></title>
	<author></author>
	<volumenum></volumenum>
	<publisher>
		<publishername></publishername>
		<address></address>
	</publisher>
	<chapter>
		<head></head>
		<lg>
		<l>Seef Time - Glasset rinder.</l>
		<l>Thi skynd dig! flue og proent !"</l>
		<l>Hvad har dog den Drom at betyde!</l>
		</lg>
		<lg>
		<l>Hun svandt, som Glands i Voven,</l>
		<l>Som Aften -Rodens Glands,</l>
		<l>Der foester over Skoven,</l>
		<l>Sin blaa Kieerminde-Kranbs !</l>
		<l>Hvad har dog den Drom at betyde!</l>
		</lg>
		<lg>
		<l>Hun svandt, jeg sad med Sorgen,</l>
		<l>Alt i min stille Vraa,</l>
		<l>Og stirred stivt paa Borgen,</l>
		<l>Paa Stjernen i det Blaa. '</l>
		<l>Hvad har dog den Drom at betyde!</l>
		</lg>
	</chapter>
	<chapter>
		<head>Emund Lagmands Saga, (af Heimskringla).</head>
		<p>At Svenfierm aldrig have vcrret stcerk« i Poesien, er en temmelig almindelig antaget Soetning, men det gaaer med dm, som med saa mange flige, dm er omtrent, som man tager den til. Forstaaer man ved Poefle, hvad man vel bor: Syn og Skildring <pb ID="1817_306_14_fax001.tif"/> af be aandige Krister og Forhold under sanbselige, livfulde Billeder, i klangfuld Tale, da troer jeg selv man, uden at vove stort, kan underflrive SætninZ gen, men forstaaer man derved Lyst og Evne til at give indbildte Kræfter og Forhold Skin af Virke- lighed, da maatte man vel, ikke blot for Rudbekkers nes Skyld, regne Svenflerne til de meest poetifle Folkefærd. Dag, hvorledes man end regner, er det vist, at-man fra Middelalderen kun har saare lidet der kan kaldes svenfl Ord-Pvefle, og selv det mind- ste Stykke maa da være Historikeren færdeles velkom- ment. Et saadant har Snorro, den Mand, som Svensterne, eller dog den svenfle Historie flylder saa usigelig meget, opbevaret os i efterstaaende Fortæl- - ting, thi at Fabelen horer med til Poesien , vi! vel ingen nægte, og at det er mærkeligt, at det oeldste Stykke svenfl Poesie vi eie er en Fabel, maa man vel indrømme, naar man betænker, at Fabe- len avles af den mest bevidste Digtning, er et Lære- digt, her hos egenlig poetifie Folk, gierne kommer ssmt. "</p>
		<p>Mil Indledning vil jeg blot bemærke, at Rogns vatd Jarl i Best - Gothland har, ved den uplandfle Lagmand Thorgnys Hjelp, truet Kong Olav Sven- fler til at fXulte Fred med Hellig Olav i Norge, og love ham sin Datter JngigZrd, som han dog giver <pb ID="1817_306_14_fax002.tif"/> MKsngJaroSlav i Gardarige; atRsgttvgld dernoest paa sin egen Haanv har sluttet Fred med Norge, og givet Hellig Olav Astrid/ den svenske KongeS Frille-Dotter, mm er, for at undgaae Kongens Wrede, reist ti! Gardarige. Her begpnder esterfst- gende Sagn/ som i mine Nine er.sserdeleZ mwrk- værdigtt ' -</p>
		<p>Ker var en Lagmand i Vester -Gothlattd foM heed Emuttd af Skare, og som NU, da Regnvald Jarl havde forladt Landet/ bar Prisen blandt Fol- ket, ibi han ftilsbe hverken for Klsgt eller Talega. ver, var af fornem Byrd, havde stort Froendffab og wegm Formue men det var en huul Breder, saa Man kunde ikke troe ham, uden paa det Halve Det samme Horaat som Jarlen var reist, kom Gotherne sammen paa Th'mge og klagede hinanden deres Nød/ thi de havde spurgt at den svenffe Konge var dem ikke god, forbi de havde giort Wenflab med Kong Olav i Norge, for at fa ae ham af Halsen, og bar særdeles Nag til de Mnnd der chavde fulgt hanS Dotter Astrid derop. Da man nu ikke vidste hvad Kongen kunde faae i Sinde, var der dem som mem* de, man fluide sogeH'n Trost hos den morffe Konge og give sig under ham, men saa vare der andre igim <pb ID="1817_306_14_fax003.tif"/> som raadte fta, Sg sagde at Vest- Gotherne havde ikke Magt til at kunne staae sig for Svensterne, og laae for langt fra Haanden for den norske Konge, til at han, som havde sin Styrke langt oppe i den anden Ende kunde staae dem bi« Derfor, sagde de, er det aklenfalds det Bedste, ferst ak stikke Bud til den svenske Konge, og prsve om man kan kommi til Forliig med ham, vil da det ikke lykkes, saa har man jo endda det Raad \ Baghaanden at tye tik den norfle Konge.</p>
		<p>Nu bade da BonderUe Emund oM, at han vil- de tage sig den Reise paa, som han ozsaa sagde Ja til, og tog paa Vei med et Felge af tredive Mand. Fsrst tog han til Dster- Gothland, hvor han havde mange, baade FroendeN og Venner .som han var overmaade velkommen, og der ssgde han Raad for Uraad hos de klogeste Mcend han kunde sinde , som , da ogsaa allesammen vare enige om, at Kongen handlede med dem, saa det var baade Synd og Skam. Ligedan gik det Emund, da han kom ind i Sverrig selv, hvor han sik mange Hovedsmoend i Tale, , og nu blev han da ved at reise, videre lige til han en Aftenstund naaede Upsal, hvor han lagde sig ind i et Herberge og blev om Natten. Morgenen eftet, op ad Dagen, gik Emund til Kongen, og fandt <pb ID="1817_306_14_fax004.tif"/> ham paa Domstol«« i «n stor Forsamling. Em und gik nu hen til ham , bukkede , og hilsde paa ham, og da Kongen saae det, hilsde han igien, og spurgde hvad Mærkværdigt han havde at fortcelle? Aa, fagde Emund, hvad Mærkværdigt fluide der vel sindes hos Smaafvlk i Eothland ! den sterste Nyhed vi har, er den om Otte Storsnude i Vermeland, som vi regne for den bedste Skytte vi har. Se«! han tog i Vinter sin Bue, og lsd paa Skie hsit optil Fjeld«, og havde ogsaa rigtig faaet sin Skie - Gloede saa propfuld af Graavoerk, at det vat alt det han kunde stæbe den efter sig, men saa, paa Hjemvejen, fik han Syn paa et Egern i Skoven, som han vilde have med. Han fliod , og det sprang , og saa blev han arrig, flap Glæde«, og stat i Rend alt efter det samme Egern, men immer trak det ind, hvor Sko- ven var. tykkest; saa var del oppe, og saa var bet nede, snart ved Roden, og snart i Toppen, og som det var i det ene Troe , vips ! saa var det i det an- det. Otte, han fliod, snartover, og snart under, men immer holdt han dog Oie med Egernet, og bles saa gridfl paa den Fangst, at han bley ved at lobe, saalang som Dagen var, men hvem der ikke fik Egernet , det var ham. Da nu Morkel faldt paa, grov han sig ned i Sneen, som altid var hans Skik, men saa om Natten gav det sig til at fyge, og om <pb ID="1817_306_14_fax005.tif"/> X 1 v \ Morgenen , da Otte skulde til at ses om sin Slsebs, borte var den og borte blev den, og han kom hjem meden lang Noese, See! Herre! flige MoerkvKes digheder har jeg at forkcelle.</p>
		<p>Ja, sagde Kongen, har du ikke andet at fors tsellr, saa er den MElkvKrdighed af de smaa.</p>
		<p>Jo, det er sandt, sagde Emund, der er dog for nylig hoendtss en virkelig Mcerkvoerdighed, og det var med Gste Tuesen , som lsb ud ad Elven paa Dikingslog med fem Snekker. Som han nu laae under Ege roe , kom der fem store danske Handels- Skibe i Farvandet, og de sire tog hen i en Snup, uden at det kostede ham en eneste Wand. Der sit han da Bytte i svcere Moengde, men det femte Skib var imidlertid kommet til Sses, og havde sat Seil til, og Gste bag efter med sin egen Snekk.e, og det var paa et hoengende Haar, at han havde halet det ind , - men saa kulede hun frist op, og Danflen floi Pbkker af Syne. Nu vilde da Gste vende om, men faa blev det en flyvende Storm, og han strandede paa Lessse, hvor han mistede baade Skib og Gods eg de fleste af sine Folk/ Imidlertid, laae hans Stalbrsdre og skulde bie ham under Egerse, men der kom de Danske med sekten Kisbmands * Skibe, <pb ID="1817_306_14_fax006.tif"/> flsge dem ihjel, hver Kioeft, og toge hele Byttet til- bage. See! det sik de for deres Noerighed!</p>
		<p>Ja, sagde Kongen, bet maa jeg 'sige, er m Moerkvcerdighed, som man kan voere bekiendt at fors Loelle. Men, hvad er ellers dit ZErende her?</p>
		<p>Jeg er kommet, sagde Emund, for at faae Dom i en vanskelig Sag, hvor Uplands-Lov vil ikke rime sig med vor Lov.</p>
		<p>Nu, spurgde Kongen, hvad har du da at Zlage? . ) .</p>
		<p>Jo, sagde Emund, der vare to adelige Moend lige fornemme af Herkomst, men meget forstiellige baade i Kaae og Toenkemaade, de kom op at trWttes om nogen Jord, og gjorde hinanden Fortrced, mm den Rigeste var den værste. Endelig gik der Dom i Sagen ved Lands -Thinget, og den rige Mand- blev dsmt i Skadegioeld, mm for det Forste gav han Gioesling for GaaS, Eriis for Soe, og istedens for en Mark puurt Guld, Hcelvden Guld og Hoelvs den Snavs, og saa for det andet lovede han Mans den, der tog det for gode Vahre, baade Last og Skam. Hvad dommer nu I, gode Herre 5</p>
		<p>Sagvolderen, svarede Kongen, betale fuldSka- degioeld, som idomt, og til Kongen trefold! Alt at udrede inden Aar og Dag, ellers have han sin <pb ID="1817_306_14_fax007.tif"/> Hoveblod forbrudt, halvt til» Kongens Fadebur og halvt til ham der havde Bod at æffe!</p>
		<p>Emund tog nu Vidner paa Dommen blandt de ypperste M«nd, som fandtes paa Thinget, indftiod sig under Upland Lov, hilsde paa Kongen, og git.</p>
		<p>Nu kom de Andre frem , hver med sit Klage« maal, og Kongen blev siddende i Rette, til langt ud paa Dagen, men da han var færdig og kom til Bords, spurgde han efter Emund Lagmand. Der blev svaret, at han var hjemme i sit Herberge. Da hent ham, sagde Kongen, han skal vcere min Giæst i Dag. Imidlertid blev Maden baaret ind, saa stemmede Spillemændene op med Harper og Giger og andet Spilleværk; saa blev der ftiænket og druk- ket til Aften, og Kongen var lystig og glad, og der var fuldt med fornemme Giæster,' saa han tænkde ikte mere paa Emund, forend han havde sovet og vaagnede om Morgenen. Nu gik det ham om i Hovedet hvad Emund havde staaet og fortalt Dagen i Forven«, og, saasnart han var paaklædt,, lod han sine vise Mænd kalde, thi man maa vide, al Kong Lluf havde immer tolv klog« Mænd om sig, som sad med ham i Rette, og fluld« raade i vanskelige Sager, men det var selv en vanskelig Sag, thi naar Retten boiedes, blev Kongen vred, og dog var . det omsonst at sige ham imod. Da nu Raadet var r '<pb ID="1817_306_14_fax008.tif"/> kommet, tog Kongen, Ordet, og b. sålede at hen Emund Lagmand, men Budet kom igien med den Bsjkeed, at Emund var reist i Gaar, strax efter Maaltidet. Siger mig da nu, I gods Herrer, sagde Kongen, hvad skulde det Spsrgsmaa! betyde, som Emundgjorde i Gaar?</p>
		<p>Ja, Herre! svarede de, det maae I selv for- staae, om det stulde betyde andet, end '.som han sagde.- h 1</p>
		<p>Ja, sagde Kongen , de to Adelsmcend, hvoraf hm Ens var rigere end den Anden, og som ham snakkede om havde væm usgattes og gjort hinanden Fyrtroed, det skulde voere mig og Oluf Tykkert.</p>
		<p>S$* svarede de , det maa Herren nok siae.</p>
		<p>Men, sagde Kongen sqa, at der gik Dom i vor Sag paa Uplands - Thing, det buffer jeg nok, men hvad stulde, det betyde som han talhe om Misgieeld: GiKsling for Gaas, Eriis for Soe, og Hcelvdeg Snavs for Guld?</p>
		<p>So, Herre! svareds Aenvid Blinde, paa Snavtz og rsden Guld er der en mcerkelig Forffiel, men sktzl jeg sige os, dog ikke pcer som paa Konge og IrKl/ I loveds Oluf Tyffsrt Eders Dotter Inge- gktd, sonz ikzS har en Draabs i sine Aarer, uden tyn fe af gammel grundsvenff Kongeblod, som dee tf jkks Mags tis i Norden, thi dm Gloegt nedstam- <pb ID="1817_306_14_fax009.tif"/> roet fra Guderne selv; sals ku sik Kong Oluf derimod Astrid, som vel oglaa et et Kongebarn, men pas modrene Side af Trcelleslcegt, og det end- ' da fra Venden, og hvad er det for en Konge imod Jer, som tager til Takke med saadanl et Bytte l Dog, det er da r Grunden ganske begribeligt, at en Nordmand ikke tor maale sig med Kongenet Upsal; men det fluide vi allesammen kiont takke Guderne for, saa det kan vinde og vare, thi de har «rlig holdt H«vd over deres ZEt, uagtet nu mange give dem en god Dag.</p>
		<p>Denne Arnvid Blinde var saa starblind , at han knap kunde see en Haand for sig, men det var en klog Karl , og Han havde to Brsdre , hvoraf Sen Ene heed Thorvid Stammer, fordi han ikke kunde sige meer end to Ord , uden at stamme, men var »llers fremsagt og' havde Mod i Brystet, og den ttcbie Broder heed Freivid Dove, fordi han var tunghor; alle tre for Resten rige og mKgtige, for« nemme og snilde M«nd, og Kongens bedste Venner.</p>
		<p>Men, sagde Kong Oluf, hvad vil saa det sige, som Em.md fortalde om Otte Storsnude?</p>
		<p>Den Ene saae til den anden, og Ingen af dem vilde ti! at svare.</p>
		<p>Nu, sagde Kongen, stig dog frem'.<pb ID="1817_306_14_fax010.tif"/></p>
		<p>Da sagde Thorke Stammer : Otte Edder, Mrig, nifcsf ; opblæst?osft <footnoteref>*)</footnoteref>.</p>
		<p>Hvem skal have det Orefigen? sagde Kongen.</p>
		<p>Ja Herre! svarede Freivid Dove, det lod sig vel stge lidt tydeligere, naar I lod Oret tir.</p>
		<p>Tal nu kun du, Freivid, svarede Kongen, alt hvad du vil I du har Lov som Lyst.</p>
		<p>Nu da, sagde Freivid, faa er Tingen den, at Thvrvid, som man stg-r er den klogeste af os Bro- dre, vil sige saameget, at hvem der ikke kan holde fig i Skindet, og farer i Harniff for ingen Ting, og gior en Daler i tre Watt, han h-er sig ad som Orke skarpjkptte, og er baahe stolt og dum. Vel er jeg nu tunghgr, men ved det jeg har hork een Snak af mange Munde, har jeg dog kunnet samle saa meget, at hverken Heie eller Lave kan finde sig i, at Z ikke bedre har holdt Kongen i Norge jcrt Ord, og det ister, fordi I derved har rykket en Stor« things.Dom, som er afsagt paa et Folke - Mede i Apsal. Saalænge Svenskerne vil stage Jer bi, kan 4 blæst baade den Norske og den Danste Konge et Stykke, ja blæse ad hvem det saa var,- men bliver <pb ID="1817_306_14_fax011.tif"/> Landsfolket enigt sm at gisre Opstand imod Jer, da ere gode Raad dyre, og eders Venner i Flugten.</p>
		<p>Aa, sagde Kongen, hvem vilde vel voere Ho- Vedmand for det Stykke Arbeide, st stille mig ved Land og Rige l</p>
		<p>Ja, svarede Freivid, gammel Lov, gammel Ret, og give sin Ret bort, det gisr ingen Svensker, ©ee Jer engang om. Herre! hvormange finde I vel Hee i Raadet af alle Eders Hsvdinger! tKller jeg ikke fe i! saa er vi her sex i Alt, og, sandt at sige, feer I her alle de Raadgivers Z har / thi faavidt jeg veed, ere de Andre, hver sine Veie, ude omkring f Landet, at holde Herreds- Thing; ja, naar jeg stal sige den renp Sandhed, da lsber Budstikken om Land og stcevner Folket til Vaabenthing, os Brodre har man ogfaa villet have med i Stemplingen, men da Fader for os ingen Oprsrer var , faa vil heller Ingen af os have det Ord paa sig.</p>
		<p>Mitterdsd ! raabde Kongen, hvor kage vi nu et godt Raad fra i en Hast? der ere vi jo i en sisdd Ulykke/ Giver mig nu Raad, I gode Herrer! saa jeg kan beholde mit Konge- Soede og min Fcedrene Arv? men ptove Styrke med alt Sverriges Folk bet vil jeg ingenlunde.</p>
		<p>Det stal voere mit Raad, Herre! sagde Arnvid Blinde, at Z, med hvem Eder vil fslge, farer ned <pb ID="1817_306_14_fax012.tif"/> thi Aros, og saa til Skibs ud i Mseleren. Naar I saa vil -give gods Ord, kalde Folket sammen og sikkrs dem deres lovlige" Rettigheder, da kan ve! Budstikken endnu stoppes i Tide , thi langt kan den ikke vcere lsbet endnu, i den korte Tid, den har voem paa Farten. Hmm Z nu iroer bedst, stik dem Hem at handle med de Mcend, der forenet store Ord imellem Bsnderne, saa faaer man at fte, om Knur- ret ikke lader sig dysse ned.</p>
		<p>Det Raad stod Kongen an, og, I Brsdre, sag- de han, stal voere mine Bud, thi Jer troer jeg bedst blandt alle mine Tjenere.</p>
		<p>Mi, jeg bliver her, sagde Thorvid Stamme, men lad Jacob reise! det kan hehsves.</p>
		<p>Ja, Herre, sagde Freyvid, lad os gisre, sdm Thorvid siget ! han vil bie og staae Last og Brast med Eder, saa rsiser Arnvid og jeg.</p>
		<p>Det Raad blev smigt: Kong Oluf gik ombord ' og lagde ud i Moeleren, hvor mange ssgde til ham, sg Broddene droge til Ullersager og havde Kongens Son Jacob med sig , mm det var en Hemmelighed. JDt saae nu strax at der var stort Samkvem og Op- tm, og at Bsnderne holdt Raad baade Nat og Dag, hvorpaa de ssgde hen ti! deres Benner og Friender, sg sagde, at de ville gisrs falles Sag med Folket. Hver Mand tog imod de Brsdre med Kyshaand/ de <pb ID="1817_306_14_fax013.tif"/> kom strar til at Kaae for Styret , og be? strømmede Fylk ti! i Flokketal, men der kom aldrig saamange, at de jo raabde med een Mund: at Oluf skulde ikke voere Kong? een Hime lKNgere; for de vilde ingens lunde taale faadan en Jndbildsthed og Selvraadigs hed, som det var, at han ikke engang vilde give Kisb , naar de ypperste Herrer sagde ham Sandhed- Da Freyvid nu af Almuens vbeendighed mcerkede, til hvilken Pderlighed det var kommet, sammenkaldte han Landshovdingerne, holdt en Tale til dem, og sagde: mig synes, at naar en Sag af den Vigtig- hed, som at stode Oluf Eriksen fra Thronsn, ffal drives igiennem, da bor vi Hoi - Svenskere staae i Spidsen, thi det er gammel Skik, at hvad Nylands Høvdinger har vedtaget imellem sig, det har Rigens øvrige Indbyggere kiendt for gyldigt ; vore Foedre troengde ikke ti! i Statssager at spørge West -Gother om Raad , og skulde da vi vcere saa vanfloegtede, at vi behovede Emund til vor Formynder! Nei, Froen- der og Benner! lad nu os loegge vore Hoveder sam- men! Det Mdt i god Jord. All vare enige, og MKNgden as Folket flog.sig til de forbundne upsvsm ske Høvdinger Med Frsyvid og Arnvid i Spidsen.</p>
		<p>Da nu Emund saae det, tvivlede han nok om hvad der var i ©tern, og gi! hen at tale med 35rø* , hrwe.<pb ID="1817_306_14_fax014.tif"/></p>
		<p>Har I nu ogsaa himU, sagde Feeyvid, hvem Z vil have ti! Konge, naar Oluf Eriksen er tazet af Dage?</p>
		<p>Ja, svarede Emund, hvem vi synes bedst om, enten han saa er af Herreflcegt eller ikke.</p>
		<p>Nei, sagde Freyvid, det taale vi Hoi-Svenskere Aldrig i -vore Dage, at Riget skal gaae fra vor oeld- gamle Kongeflcegt, aldenstund den er saa vel ved Magt, som den er nu. Tvende Sonner har Kong Oluf, og en af dem vil vi keise til Konge, men dog er der ingen Sammenligning, thi den ene er adelbaaren og grundsvenft af Herkomst, den anden derimod et Troelkvinde-Barn og halvvejs en Vende.</p>
		<p>Ru raabde alle med Gnye at Jakob skulde vcere Konge. \ ; '</p>
		<p>Ja ja, sagde Emund, benne Gang faae da end- sm I Hoi - Svenskere eders Villie frem , men jeg tor spaae, det gaaer nok engang i en anden Stue, og Somme af dem, der nu ikke vil hore andet, end at Riget skal homge ved Arvetallet, tor vel endnu leve den Dag, da de samtykke i at andre Sloegter komme til Hoisoede, og for bliver det dog aldrig godt.</p>
		<p>Nn ledte Freivid og Acnvid Kongens Son Jacob, som var en li, tolv Aar gammel, frem paa Thinge, hvor han blev gjort til Konge, og af Sven« ,<pb ID="1817_306_14_fax015.tif"/> Åerne dobt om til Dnund, hvilket MM han Mm bar alle sine Dage. Dm npKsnge antog nu Hofs sinder, beholdt hvilke Hsvdmger hos fls han vilde- med saameget Folk som han agtede fornødent, øg gav Resten Hjemlov» Siden gik der Bud imellem Kongerne og saa modtes ds, og gjorde Forlig paa de Wilkaar, at Oluf stulde vore Konge .i Landet sin Livstid , men holde Fred med Kongen i Norge sg med alle dem der havde taget Deel i Opstanden; Anund stulde ogsaa vcere Konge, og havs af Låns det hvad han kunde enes med Faderen om, men f- voere pligtig til at følge Gsnderne, dersom Kong Oluf gjorde noget som de ikke vilde fordrage.</p>
		<footnotes>
		<note><p>*) Kun meget ufuldkommen udtrykkes herved Tertens pudsige: Att:i atfamr, agiarn, illgiarn , dælskr folskr, men endnu har jeg ikke kunnet sinde yaa at Aws det bedre.</p></note>
		</footnotes>
	</chapter>
	<chapter>
		<head>Svanelilles Vise, (Af Kæmpevise-Bogen No. 22 4de Part).</head>
		<lg>
		<l>Det var sig Svanelill«,</l>
		<l>Og unge Hr. Karl saa strag.</l>
		<l>Guld -Terning s«a monne de spille.</l>
		<l>V Ken lange Sommerdag.</l>
		<l>Men Svensken har Svanelil daaret.</l>
		</lg>
		<lg>
		<l>Hor nu, stolt Svanelille!</l>
		<l>Hvad jeg vil sige dig l<pb ID="1817_306_14_fax016.tif"/></l>
		</lg>
	</chapter>
</book>
</TEI>