<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="txt2tei.xsl"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
<book>
	<title></title>
	<author></author>
	<volumenum></volumenum>
	<publisher>
		<publishername></publishername>
		<address></address>
	</publisher>
	<chapter>
		<head>Om Kirke, Stat og Skole.</head>
		<p>Flsee af mine Btk!tndler» havs fundet, atjeg mundt- !ig udtrykde mig tydeligrre og klarere over Tankes Ting, end flriftlig. Kg uagtet jeg godt indseer, at Hg- ved- G run den hertil ligger i den mundtlige SaM- tales ucfterlignelig« Wilkaar, vil jeg dog giore ek Forsag paa, om ikke min striftlige Tale, ved at danne sig ester Samtale, kan vinde Noget i Tydelighed. At det maa være Tilfældet, hvis jeg kan skrive en or- dcnlig Samtale, derom gaaer Syn for Sagn i Platos Dialoger, pg at overalt Samtalen er ligesaavel i Philesophien, som i Poesien, den klar« Form, der ti! Slutning stal udvikle sig, og hvori netop begge modes, i del Philosophien stræbes ar Isse Poesiens Gaader, det staaer i det mindste lyslevende for mig, hvad enten jeg stirrer paa Histo- riens Gang, eller betænker de menneskelige Vilkaar. Hvad nu min Dygtighed angaaer, til at benytte en Form, som naar den kommer i stelle Hænder er deri<pb ID="1819_342_1_fax001.tif"/> flauege og kiedsommeligste af alle, det faaer nukoms me an paa en Prove; mm i det mindste skal jeg deg see at vogte mig for det attende Aarhundredes So- krcttifthed, og heller sige noget dunkelt, end intet klart. Jeg er ikke dramatisk Digter, thi dertil mange ter jeg netop, hvad det saa inderlig har glKdet mig at fte hos Danmarks Shakspear, eg som jeg lcenge har serget over at ses ham bortodfle paa ingen Ting : Gaven til at fors Handlingen frem, og lade den tale for sig selv; men tager jeg ikke meget Feil, da vift, iblandt Andet,'mjne Samtaler om Kioempelivet og dets Undergang, at ftg har nogen ©ave til at lade Ordet handle; og nepps er jeg da aldeles ustikkst ti! i Samtale at udvikle hvad jeg mener Historien kan fortælle os. Hvad de talende Personer skal for stille, indseer man let, da man jo veed, det i Erun- den er mig selv der sporger, og lader mig besvare af Historien ved Ehristendommens Hjelp: det er min Fornuft, 'som snffer at vide hvad den kan begribe af HistNriem og det er min Forstand som siger hvad den bar lcert af Historien, uden saa stort at bryde sig om, enten Fornuften kan begribe det eller ikke, da selv denne ma mdrsmme, at Intet bliver sandt vsd at begribes, men at en Ting maa baade vcere sand, og troes i Sandhed, forend den timelig farg begribes som saadan. Nodvendig forudsætter Sams<pb ID="1819_342_1_fax002.tif"/> ioliri fcs Betragtninger, som ere gangne forud. Mkll jeg stat dog bede mine Personer, ingen Lejlighed at forsomme til med et Par Ord at berore. hvad de mme, kunde snarest voere glemt eller misforstaaet. Ravne gier her Lidet eller Intet til Sagen, og jeg vil derfor laane et Par af Saxos danske Ktsnike, som var de forste, der faldt mig ind, ifoer da jeg teer de ogsaa, naar man vilde klove Ord, lode stg forsvare.</p>
		<head><p>Første Samtale.</p></head>
		<p>Frode og Handvan.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ru, Handvan! har du da facet din Villie t jeg har sagt dig i .Korthed Alt hvad jeg af Guds Ord vg gamle Forrallinger kunde samle og stionne om Mennesscls timelige Vilkaar: om Gaverne han fik, rm Veien han ssal gaae, om Afveiene han har fulgt, vg om Maaden, hvorpaa han endnu kan naae fin for- ' dijke Bestemmelse, i det han netop ene sorger for sin himmelske. Er du nu fornoiet? har du begrebet, waa du indromme. eller kan du giendrive mine Ud- viklinger? eller er du maaffe endnu lige klog paa Li- vels Eaade, lige vankundig om Menneskets aandige Vilkaar?<pb ID="1819_342_1_fax003.tif"/></p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Ja, det er vel mange Spsrgsmaal at besvar« paa een Gang, Lscrr da hvad jeg bedst har fattet af din Tale, er, at jeg virkelig er mere langsom af Begreb, end jeg for havde tænft; og at Meget, som jeg meende, var for loenge siden afgjort, er end- nu et Sporgsmaa U</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nu vel! har du kun rigtig fattet det, da for-s kryber jeg ikke min Umage, thi det var, sandt at sige, min Hoved - Hensigt; har du kun forst eet begrebet, ar du, i alle Henseender, har Tiden for dig, da n du paa gode Sw, og Forstanden kommer da mi med Lårene.</p>
		<p>H andvan.</p>
		<p>Ja, det er imidlertid dog et Sporgsmaal, hvad den gjvr, thi naar man ogsaa har opdaget, at mart veed kun Lidet eller Intet, og kan saa omirent slutte ffg tit, hvadVei man maa gaae, for at lcere Noget; er det dog immer et Sporgsmaal, om man har Ho- ved, og kan fatte Stadighed til det, og om man ikks doer, lcenge forend man er ndlcert?</p>
		<p>Frods.</p>
		<p>Men det er kun unyttigs Sorger, thi ben Steen man ikke kan lsfte, behover man ikke at vcZre megeT klcg, for ar lads ligge, og har man kun IM at mu<pb ID="1819_342_1_fax004.tif"/> Doden, kan man sagtens trsste sig over at dsz fra Umagen.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Det maa jeg vel indromme, men det er ingen Trsst man kan give sig selv, den maa man ssgs udenfor sig, og kan kun smaze, naar man har over- vundet, og i Grunden fornægtet, sig selv. Det er imidlertid hvad man nodigst gjor, thi naar man og- - saa maa opgive Haabet om, selv umiddelbar, at naae Maalet, og trcenge trjennem lil Klarhed, vi! man dog nsdig mistvivle om, at naae det i sine Born eller Efterkommere, paa hvem man har virket, og h.'em man da paa en Maade følger til Fuldendelsen.</p>
		<p>F r o d e.</p>
		<p>Vist nok det saa, men har du da ikke bet Nsdvendigheden af at fornocgte sig selv, saavidt maner udenfor Sandheden, naan man vi! tomme til Sandhed og dens Erkiendelse ? eller er denne Selv- fornægtet fe Andet, end hvad du, og. enhver fornuftig Mand nodes til at indromme: at naar man spor- ger om Sandhed, maa man ikke sp.srge om sig Ulv, ikke bryde sig om, i hvad Lys man kommer ni at see sig selv, naar man kun kanomme ti! at betragte sig selv og Alt med da rette o : med Sandheds ©In?! Naar man ikke mener med disse Ord, hvad der aaben- bar ligger i dem, maa det jo komme af, at man en<pb ID="1819_342_1_fax005.tif"/> ten ikke forstader, eller ikke vil forstaae, hvad man ' » selv siger. For saavidt vi ere i G and hed, kan og maae vi ikke forncegte os, thi det var at forncegte ' Sandhed, eg hvad vi maa fornægte for Sandheds Skyld, kan jo ikke voere andet end Logn, som det al? drig kan gisre os ondt at ncegte, med mindre vi har Lyst til at lyve; og at forlange. Sandheden stålampe sig efter denne Lyst, er jo dog paa den ene Side ligesaa dumt, som det paa den anden er skammeligt! Altsaa, enten ere vi i Sandhed selvstendige, og have da Intet at sporge eller lede om, thi da maa Sand- heden klarlig voere Eet med os, som vi med den, eller det vi kalde v o r S e l v s t oe n d i g h e d er kun et Selvbedrag, som nedvendig maa forstyres, om vi, i Forening med Sandheden, stal naae den eneste sande Selvstændighed.</p>
		<p>H a n d v a n»</p>
		<p>Det maa jeg Altsammen indrsmme, naar det siges saaledes, men kunde det dog ikke vom et Ord- 4 spil? Var det ikke vel mueligt, at vor Selv -Fat- ning, eMr som du, vel med Rette, kalder det : vor For- nust, kunde, uden at opossre sig, stige til den hsie- ste Fornuft, og da, ganske naturlig, forenes med den!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Det har vist nok meget fornuftige Folk meent, og gierne villet indbilde sig; men uden at tale om alt<pb ID="1819_342_1_fax006.tif"/> Andet, hvorledes mener du. Foreningen kunde gaae for sig, uden at enten den hsiesis eller næstheis- sie Fornuft opossrede sin Selvstændighed : eller mener du kanffee i Grunden, at der ingen Forening beho- vedes, og at der evig kunde vcere mange selvstændige Væsener !</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Det Sidste er jo en Selv- Modsigelse, og alt- saa maatte al lavere Fornuft frivillig opgive sin Selv- stændighed, som noget blot Timeligt.</p>
		<p>F r o d c; .</p>
		<p>Altfaa dog tilsi'dst bring? det store Offer, og bringes dertil, ved standhaftig at v æ g r s sig! Mon ogsaa dette være i Mulighedernes Rige ! Skulde man virkelig kunne nærme sig Sandhed , ved at vende den Ryggen, og gaae sin egen Vei! Skulde virkelig den evige Sandhed saaledes have afstukket Menneskets Bane, at han med Foie og Fordeel kan holde hårdt ved en Grundsætning, han til sidst waa erkiende for et Lognens Blændværk! Er da kanskee i Grunden Sandheden dog paa Lognens, eller L egnen vaa Sandhedens Side!</p>
		<p>Jpanbcom</p>
		<p>Du har mig til Nar, og vel ei ganske uden Foie ! men dog gjorde jeg disse Sporgsmaal, mere for at stadfæstes i Sandheden, end for ar undgaae<pb ID="1819_342_1_fax007.tif"/> hen; kort sagt, fordi man aldrig kan gisre sig en Sandhed for klar, som er saa ubehagelig, at man hvert Dieblik af Kisd og Blod fristes til at tvivle. Nu synes mig, jeg kan tage og fele paa den, tage og fsle paa, at just fordi selv Skinnet af Selvstændig- hed umuelig kan vare evig, just derfor kan hen umue- x kig være andet end et Skin, som vor sandselige Ind- skrænkning gise muelig, og en ureen Attraae efter , Selvstændighed har fremgioglet. Men hvad jeg endnu ikke rigtig kan sinde mig i, og stundnm synes er heet vilkaarligt, det tt Grundtrækket i hele din Udvikling af Mennesket: den Trefoldighed, du overalt vil opdage, og det deri bestaaende Forhold, som synes at gisre selv den ydmygste Fornufts sande Erkiendelse til et Intet! Meget Sandt kan her ligge til Grund, og ligger der sikkert, men skulde ikke dog noget Menneskeligt være dig vederfaret, saa du, af Lyst til at giennemfors Grundsætningen, forvildede hig i en Dunkelhed, der har sin Grund, ikke som du mener, i Svagheden afal den timelige Erkiendelse, men kun as din egen!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Det vil komme an paa enProve, men forelobig maa jeg dog erindre, at forholder det sig saaledes, da har jeg ladet mig forblinde og bedaare, af A t t r a a e efter Erkiendelse, til at nedsætte den, jeg maaue <pb ID="1819_342_1_fax008.tif"/>da. for at give min Udvikling Skin afen fandErkien- deise, med Flid fortsat den, til jeg naaede den S lur. ning, at al timelig Erkiendelse er i sig selv Intet vard, og saaledes, af overdreven Higen ester Eonse- qvenks, begaaet hvad der i mine egne Vine er en stor Jnkonseqvents, kort sagt: narret mig selv op i mine aabne Dine! Om Sligt er mucligt, vil jeg give dig ar betcenke, men om end ikke, saa kunde jeg dog lige- vel have faret vild, og din Tvivl et aldeles paa sir rette Sted, hvis du med Foie mener, at min Udvik- ling ei har anden Hjemmel end en rimelig Tankes Forbindelse. Men du vil let kunne overbevise dig om, at den i det Hele, og fornemmelig i Slutningen om al timelig EckiendelseS forregne Uvcerd, haren langt hsierr Hjemmel, dersom du ellers sinder dig nsd til at indromme Christendommen Gyldighed, og Historien B » v i i s - K r a f t.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Begge Dele vsed du jeg indrsmmer, men hvor det ikke gicelder om Saliggisrelsens Orden, men om Widenffabeligheds Gang, mener jeg, man kan aldrig v-ere sikker paa, at have anvendt Guds Ord rig- tig, med mindre Anvendelsen stadfæstes ved den G u ds ©terning, vi see i Historien, og at sinde denne Stadfæstelse, saaledes at man bliver sikker i sin Sag, synes mig, er meget vanskeligt.<pb ID="1819_342_1_fax009.tif"/></p>
		<p>Frode,</p>
		<p>Set eller vanffeligt, som man tager det? let for som nøjes med at see og føle, det er og maa vcere faa, vanfleligt for dig, som vil begribe, hvor- for det er saa, og kan ei vcere anderledes. Forflisl- len du gisr mellem Gallaggisrelsens Orden og Vi- denffcibeligheds Gang, holder for Resten ikke Stik, thi i det ene, som i det andet Tilsoelde, er det ene Guds Gierning i Historien, som kan vise os, hvad der cV Hans Ord; det er bestandig Erfaringen, som ene giver Sikkerhed, og Forfliellen er blot, at i for- ste Fald trKngec Mennesket ikke uden til den Erfa- ring han kan gisre m e d sig selv, i Sidste derimod til den fortløbende og sammenhængende, som kun Histo- rien opviser.</p>
		<p>H a n d v a n .</p>
		<p>Men hvad mener du da egentlrg med den Erfa- ' ring, som i Salighedens Sag kan sorstkkre os om, at vi har Guds Ord for os? '</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nødvendig den moralske, som Herren Slv henviiste os til, da han sagde: dersom Nogen vil gisre Guds Villis, han flal tiende, om Lcrrdommen er af Ham, eller jeg tater af mig selv. Enhver som v i l gisre Guds Villie afHj e r te t, foler nemlig snart fin naturlige Udygtighed dertil, og kan nu et Ord<pb ID="1819_342_1_fax010.tif"/> formindske denne, og indgyde den manglende K r a ft, da kan det hos Mennesket intet Spsrgsmaal vcere, om Ordet er Guds. Det Samme er Tilfceldet med Mangsken paa Tillid i Fare, og Trost i Gienvordig- hev, naar Menneffet forst af Erfaring har lært at lunde sin Afmagt ogsaa i dette Stykke, men da denne Erfaring tit gisres seent, bliver det Forste det Egentlige.</p>
		<p>H a n d v a n .</p>
		<p>Du loegger altsaa, kan det synes, ingen Voegt paa Miraklerne.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ikke det ! kan du da noevne mig et sterre Mi rakel, end det Ordet gisr, naar det omvender o : forvandler et Menneskes Hjerte, oprykker Ukrud med Hjerte-Rsdder, planter Blomster som groe paa Jorden, med Roden i Himlen, og aabenbarer Guddoms - Krast j Leer -Kar! Jeg an- wcerker imidlertid kun delte, fordi man i vore til- i j bunds sandselige Dage, synes ganfle at have tabt Forestillingen pm andre Mirakler, end dem Sandserne maae forundre fig over ; thi jeg veed jo nok, det var disse, du meende, og hvad dem angaaer, er det jo klart, at i en Tid, da det koster Umage at troe dem, kan de i k k e h j e ! p e til at troe Loerdommen, da det meget mere kun er Troen paa den, der driver<pb ID="1819_342_1_fax011.tif"/> og styrker es ti! at Lcee dem. Beviis-Kraft faae de selv kun for os, naar vi kan loers at forstaae deres indvorres Nodvendighed, hvorved Mueligheden af Oienvidners Feiltagelse i dette Stykke, forst alde- les ophoeves. — Men lad os ikke komme fra, hvad vi havde for! Al fornuftig Sikkerhed maa bygges paa Erfaring, og selv paa en indvortes Erfaring kan man for nu sti gvii s ikke bygge, forend man har seet den stadfæstet ved en udvortes ; man kan ligesaalidt bygge paa sin Omvendelse, naar man ikke har viist og seet den i sit udvortes Levnet, som man kan bygge paa en Betragtning af de menneffelige Vilkaar, der ikke er stadfæstet ved Historien; men har man forst Sikkerhed om Saliggørelsens Orden, da kan man med Sikkerhed fluUe sig til Meget om den aandigs Advikling, thi det lader sig uimodsigelig bevise, at Mennestcts timelige Bestemmelse maa aldeles voere afpasset ester, og indeholdes i hanS evige, faa det kommer kun an paa at sinde de sammenhs- rende Led. Ingenlunde siger jeg dette, for at und- gaae Erfarings - Beviset, thi Et er, hvad man n o- , d e s t i l a t i n d r o m m e , et Andet, hvad der har Beviis-Kraft for os, og det har Zntsi, uden en tilsvarende Erfaring; jeg vilde kun minde dig om, at er j vor Saligheds Sag ben blotte Kundffab, uagtet vi antage den for Sandhed, i og for sig<pb ID="1819_342_1_fax012.tif"/> selv, et Intet, maa det Samme upaatvivlelig vcere Tilfaldet med al menneskelig Kundskab, og med Kun d skab s- Evn en selv.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Det kan jeg ikke modsige, men det gloeder mig, at du selv fordrer en udvortes Erfaring ti! kraft tig Overbevisning, thi jeg maa tilstaae, at jeg min- ore har havt Noget at indvende mod dine Betragt- vinger, end savnet en klar og kraftig Forestil- ling om, hvad jeg for det Meste, enkelt taget, maatte erkloere for unægteligt, eller dog uigendriveligt. 1 Kun frygter jeg for, at den historiske Erfaring, du maa henvise til, krcrver, for at voere utvivlsom, klar og kraftig, en Kundskab, jeg seent eller aldrig faaer, og et Die som ikke er mig givet.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Deri turde du bog nok tage Feil, men det vil imidlertid med dig, som med hver iscer, komme an paa en Preve, om, hvad der i Grunden er mue- ligt, ogsaa er det i et enkelt Tilfcelde; thi her, som overalt, hvor det gicetder om at nemme, vsed vi, der er stor Forskiel paa Menneskens Bsrn, og maae x kun gloede os ved, at det derfor heller ikke er nogen Saligheds Sag, hvor klog, men kun hver god man er. Bagvendt er derimod Verdens Regne - Maade, eg det er just Ulykken i vore Dage, at hardtad Ingen<pb ID="1819_342_1_fax013.tif"/> foger for sin Salighed, men kun far sit Udkomme oz h.c fer sin Wre i Verden, ihj foruden al anden Ulykke, folger heraf, al Ingen vil ansees for mindre k-°g end hvad han horer eller laser, og kalder saa ' enten Baas hvad han ikke forstaaer, eller forskruer stg s-iv, for at fatte hvad han ikke kan rumme. Kun ba kan der blive Noget af Videnskabeligheden, naar de Boglarde sakte dereS ZEre kun i hvad den Enfol- digste kan have tilfælles med dem: i sand, lcven- de C y ri stendom, ansee boglig Kunst for saa uudtømmelig, at bet i den rr ingen Skam lære, fas lange man lever, og for saa dyb, at det er ingen Skam ei at kunne maale den med sit Hoved -Lod; lad- haant om, med Loerdoms Skin at giore sig til Nar for hinanden, og satte Lcegmand Blaar i Linene, og agte. det for den største videnskabelige Skam : storagtig at bedomme, hvad man ikke kan vise man forstaaer. Det seer vist nok lang: ud, med Opfyldelsen af disse pia desideria, men fer den nærmet sig, er egenlig alt videnstabcligk Arbeide i den Aaud som spildt, og virker i det Højeste som et Tvistens ZEble, til at satte Folk i Haaret paa hinanden. Dog, det er ogfaa godt, naar man vil lukke Linene op, for det gioelder Skindet</p>
		<p>Altsaa, uden at turde love for, du vil finde dig fornøjet, vil jeg henvise til en Erfaring, hvormed<pb ID="1819_342_1_fax014.tif"/> jeg er vis paa, at Fornuften baade kan, cg vil en- gang nodes til at lade sig noie: en Erfaring, der vel sor storste Delen ligger bag os i Historien, men stadfrrstes dog ved hvad vi daglig kan have for os; ikke blot ved Boger, men tillige ved Handling.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Ved Handling! det var mere end jeg turde vente, lki Handling maa jeg dog kunne lære, om ikke al begribe, saa dog at bygge paa; men hvorledes vil du i den udvortes Verden kunne give mig Syn for Sagn, og giore mig klart i det Smaa, hvad der er mig saa dunkelt i det Store!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Hvorledes kan du tvivle om Mueligheden i en saa mekanisk Tid? Mener du at den mekaniske Evne blot er til, for at give dig et Vegreb om de engelsk-Plove, de romerske Ruiner, den franske Skue- plads, og bet tydske Cancellie ! Mener du ikke, at der ligefaavel maa vccre Raad for Afstand i Tiden, som i Rummet ! flulde Historien, som har frembragt Model- ler as alskens Ting, da ve! have glemt sig selv, glemt at afprcege sit Billede paa sin egen Skue- Penge! Za mener du, at Gud, naar Han saae, vi behsvede Historiens Vidnesbyrd, ei flulde have ssrget for, at det kan aflægges synligt, og voere lovfastj<pb ID="1819_342_1_fax015.tif"/></p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Det fa ae vi nu at ste.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nei, det flaaer ingensteds ssrevet, thi det er j$ muekigt, at du har endnu en Hinde for Die!, eller af jeg ikke kan stille Tingene efter dit Focus; men du kan og stal begribe, at Tingen nsdvendig man have sin Rigtighed, om du end ikke kan nyde Gode af Synet.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Det begriber jeg ogsaa virkelig; men hvorfor vil du nu nedflaae en glad Forventning, som du dsg vist troer omtrent at kunne fyldestgøre?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Deels fordi jeg jo ikke veed, om Prsven vit lykkes, dernKst'fordi en ubetinget Forventning aldrig fyldestgisres, ved omtrent at opfyldes, og endelig fordi du siet ikke har Godt a-, at fcette megen Priis paa, hvad der kun ved i og for sig selv at ringeagtes kan blive Noget vcerd. '</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Immer er du bange for, jeg stal glemme, ak hvad du fortceller mig, er kun lidt bevendt, og siden jeg seer, det er dig saa magtpåliggende, kan jeg begribe, det maa voere vigtigt, da man bog ellers gierne seer, det bliver anseet for Noget, hvad matt<pb ID="1819_342_1_fax016.tif"/> siger. Herefter stat jeg da virkelig strcebe at hsre lidt mere ligegyldig til.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Det kunde vcere ffielmfl nok meent, og kom der Staal for den Troekniv, flulde man fes, hvor den beed; men. vil du sove, saa vil jeg synge, og snffe dig en god rolig Nat.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Hvor du er kort foc Hovedet i Aften! det pleier du jo ellers at skylde mig for !</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja, som man raaber i Skoven, faaer man Svar; og er du klog nok til at gabe, saa er jeg dum nok ti! at holde Mund.</p>
		<p>H a n d v a n»</p>
		<p>Et det virkelig dit Alvor!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ikke loengereat prceke for deve Aren! ja stemt; jeg har besvaret tossede Indvendinger nok. piint mig længe nok med at gisre det Tydeligste end- nu tydeligere, og spildt min Ulejlighed- da . bu, for- blindet af en tosset Storagtighed, gier dig dum, saa- snart jeg siger Noget, som ikke behager dig og giver kun tabt med Skielmen bag Året, i det Haab. at jeg enten stal forlede mig, saa du kan lomme til at<pb ID="1819_342_1_fax017.tif"/> lu sidst, eller at du, imod min Hensigt, kan snappe Lidt op, at bryste dig af.</p>
		<p>H and van.</p>
		<p>Nu, godt Ord igien ! du veed jo dog nok, jeg er nod ti! at hore, og du til at tale, saalcenge vi er sammen, og med hvad jeg endnu har lært ffal jeg -itfe lsbe langt. Kan du forsvare, at lade mig falde i Sovn, saa tie kun du, eller hvad der er det Sam- me, syng hvad jeg ikke forstaaer! jeg sover gierne, naar jeg kan gisre det med en god Samvittighed.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Det var dog engang et sandt Ord, om det end ikke var synderlig smukt. Saa faaer jeg da giore endnu een Prsve, flaaer ogsaa den Feil, saa sov for mig med det venstre Die, saelænge du gider, det hoire ffal, haaber jeg, T o r n e n nok holde oppe ; men det vil jeg sige dig, staaer du og gisr dig dum, eller kommet med tossede Anmærkninger, saa vanker der Smæk.</p>
		<p>H andvan.</p>
		<p>Ja, det er jeg nu saa vant til, at det bider ikke paa; smæk kun du/ men spild ikke Tiden!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nu ve! da! kan du ikke nok begribe, at de tre Ord : Kirke, S ta t og S k o le forklare Alt hvad du fandt saa dunkelt?<pb ID="1819_342_1_fax018.tif"/></p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Nei, kunde jcg begrebet det, flod jeg nu ikke her, thi det har du jo ymtet om for, og ktmde jeg f ii ti c t fat paa det, havds jeg nu siddet midt i Lirur- gien og Politiken og Pcedagogiken, fem en Herre i mit Boesen, og giort, HU Vind, men Epoke, faa Folk'fra Berlin og Slutgard og jeg veed ikke hvor- fra, fluide giort Pittegrims- Rejfer, for at loere min Methode.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja vist: lrcekke Skindet af den danske Grad, som har voeret tik et Ordsprog saalcrnge! N?i, nntt Ven! havde bu begrebet det, var du for klog til at flroelle oven af, og vilde vist tage Tonen saa dybt, at ikke mange havde Lyst til at synge'efter dine No- der, eller dandse efter din Pibe. Men, kan du ikke dog nok begribe, at Kirken, Staten og Skolen om- fatte det hele historiske Menneske !</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Det hele historists Menneske! ja der er ve! No- get men det maa jeg tygge lidt Drsv paa før fb. mener, at hvad der ikke kan henfores til et af ds . tre Stader, har Intet med Historien eller Menneskets heiere Liv at gisre !<pb ID="1819_342_1_fax019.tif"/></p>
		<p>F ro h s.</p>
		<p>Ja, bet baads msner og trsster jeg mig 4x1 at forsvare, thi Alt hvad Mennesket gier udenfor de For- hold, hine Ord betegne, gwr han ikke som Menneske, men som Dyr, eller med andre Ord: Kirken udtrykker Menneskets Forhold til Guddommen, Staten hans Forhold til Menneske- Slægten, og Skolen hans Forhold til sig selv, og et fjerde aandigt og oversands seligt Forhold, som ikke er indfluttet i disse, lader ) sig ei toenke. </p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Det er udentvivl ganske rigtigt, men hvad lcerer man saa heraf?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>At man kan,faae Syn for Sagn, ja, at man, hvad Historien angaaer, kan faae Troen i H ce n o e r n e, naar man kun vil give A g t og give. Tid; thi det er jo aabenbart, at omfatter Kirke, Star og Skole det hele historiske Menneske, da maa Mennesket i dem historist afpræge sit bels Jndvor- tes, og da kan der ikke lcengre veere noget Spsrgs- maal, enten om Menneskets Hoved - Inddeling, eller om Delenes indbyrdes Forhold, som vi jo, ved Lp- mvrksomhed paa hint .aabenbare Skriftemaal, kan grandgivelig besvare, om ikke i Aar, saa dog ad Aare<pb ID="1819_342_1_fax020.tif"/> Har bu ikke dog nu noget Virkeligt og Haandgribe- ligt at holde dig til?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Jo, mig synes virkelig, som det stivner lidt paa Knoklerne, og lysner som et Dagstiær for Diet, men lad mig nu kun hore, hvilket Indvortes disse udvor- tes, holdfaste Ting bestemt svare til?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Det maa du dog vel kunne sige dig selv!</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Vel saa omtrent, thi mener du ikke sagtens, at Kirken betegner Indbildnings - Kraften , Staten Folelsen, og Skolen Forstanden.!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nsdvendigviis, og har du noget derimod at in k* vende?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>For Dieblikket i det Mindste ikke, thi jeg staaer og grunder paa Anvendelsen af en Sætning, der forekommer mig overordenlig frugtbar.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Det er den upaatvivlelig ogsaa, men neppe vil dog alle dens Frugter smage dig, thi seer jeg ret, bliver der snarere en Torn i Diet end en Rosen- krands af til Sk ole-Drengen, som dog er din Kiæle- Dægge!<pb ID="1819_342_1_fax021.tif"/></p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>En Bsddel er bu, af tn Skolemester at veers, th: det er din største Fornøjelse at forbittre mig selv hen mindste Gloede Altid skal man hcLnge med Nees sen, og det er dog rigtig et suurt Liv !</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Naar man har inderlig Lyst ti! at flaae med Nakken ! ja, upaatvivlelig ; men paa den Bei, du har at gaae, or«, der stal blive Noget af dig, gioelder det ifcer om, bestandig at see til sine Fod der, og det kan du jo begribe, steer meget nemmere, naar man hoenger med Ncesen, end nciar man stikker den i Skye. Fremdeles leder man kun flet ester Sand- hed, 'naar man ikke kan taale at hore den om sig selv, og endelig kommer man aldrig Høiers end man er, uden ved at o v e r se e sig selv, og det er kun mue- ligt, ved at see til Skovet, hvoraf man er kommet !</p>
		<p>Nu vi! jeg haabe, du, ved noermere Eftertanke, hyg har fundet en Indvending imod Inddelingen.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Forbi den ikke langer behager mig, mener du! ©anfU rigtig, Kioerlighed gior blind, og det var i den Henseende godt, at du vakde mig af Ru sen, for- end jeg forgreb mig paa Skyggen, thi andet ex det dog ikke.<pb ID="1819_342_1_fax022.tif"/></p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Hillemænd ! da kunde du snart beskiæmmet din hoie Stand, ved at give dig af med Skygger, thi du skulde dog vel aldrig selv være en P l u t o , hvis Birke-Kreds netop er indffrænket til S Z y g g e - R i g e t !</p>
		<p>Handv a n.</p>
		<p>Ja, spot kun du, især saa hoilærd, at jeg ikke forstaaer dig! Det er dog lige vist, at der med Foie lader sig Adskilligt indvende, saavel mod din Jndde- ling, som mod dens Anvendelse paa Menneffet, og saaledes, synes du for detForste at have glemt, hvad du ellers bestandig forer i Munden: at man under slige Betragtninger maa vogte sig fer de fremmede i Ord, hvis Bemærkelse immer er vaklende, thi du vil dog vel ikke nægte, at baade Kirke, Stat og Skole er fremmede Ord !</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja, see nu, hvad man faaer, naar man er et Dummer -Hoved, og vil lade klog! Det er dog i Grunden godt, hvad mav tit kunde fristes til at for- sværge, at der er Jurister i Verden , thi nu er der ikke andet for, end at jeg maa fore dig en Injurie- Proces paa Halsen, og lade dig giore til en Tre- marks - Mand!</p>
		<p>H and van.</p>
		<p>Det skal deg vel ikke vcere noget Svar!<pb ID="1819_342_1_fax023.tif"/></p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Jo, netop, thi naar man ikke loenger kan noere sig for onde Naboer , er man nod til at lade dem stavne, og din exoeptiv fori gicelder til Vandsbek, men ikke i Kiobenhavns Trcekning, detjstal Hsieste- L?et lcere dig.</p>
		<p>H andvan.</p>
		<p>Din megen Lcerdom gisr dig rasende!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>De! ffal du endda ikke sige, men naar galt skulde vcere, og man endelig maatte i Daare- Kisten, saa maatte man dog heller rase as Lårdom, end af selv- klog Dumhed, uagtet man ved det Sidste gierne faaer Lov til at rore sig frit i den store Daarekiste blandt de Fjollede. At jeg imidlertid har talt ganske sornuf. tig, vil du sikkert indramme, naar jeg faaer Skor- pen giorr til Tyggemad, saa du kan faae Pillen ned. Seer du vel, naar fremmede Ord flal betegne Noget, som man ikke kan fsre til Things, eller dog hold« Syns -Forretning over, da er man ilde brudt med dem, men betegne de kun Noget Juristerne kan faae Fingre paa, da er de i gode Hcender, og lsbe ikke langt. Saaledes er Ducat, Pjaster og Specie lutter fremmede Ord, men hvem der har givet en Forskrivning fra sig paa hvad man kalder saa, og vil lade, som han ikke veed, hvad Ordene' betyde, ham kan<pb ID="1819_342_1_fax024.tif"/> Juristerne ypperlig undervise i Grammatiker?. Saa- ledes ogsaa her: træffer man om Sogne- Dage en uvedkommende Person i hvad man kalder Kirken, dr veed Juristerne paa deres Fmgre, at Kirken er et Sondags- HuuS, hvor om Sogne- Dage, Ingen uden Kirke-Eieren og bestilte Handvcerks- folk har Noget at bestille, og at hvem der ellers lister sig ind, formodenlig har Die paa Kirke- Blok- ken, eller Kirke-T siet. Gaaer en Stymper omkring i Husene, eller paa Landeveien og krcever Skat paa sin egen Haand, da hjelper det ham flet ikke, om han kan affinde sig med Uderne, Juristerne lade ham strax hore, at han har baaret sig ad, som en Kieltring imod Staten, og undflylder han sig med, at han ikke veed, hvad en Star er, er de strax ved Haanden til at lcere ham det, vg han lcerec det virkelig, enten han saa bliver, eller løber sin Ve i, thi i sidste Stlfcetøe veed han godt, han er løbet fra Staten, og nodes han til at blive, da moerker han, at har Staten intet Ansigt, saa har den dog gode Hcender, og et Die paa hver Finger. Endelig, der- som nogen Skole Dreng faaer i Sinde at lade, som han ikke veed, hvad Skole er, og, for Exemyel, vil pibe sin Skole - Mester ud, da hvis han kommer i Juristernes Kloer, vil de strax lcsre ham, at Skolen er et Vcerksted/ hvor Drengen stal sidde smukt<pb ID="1819_342_1_fax025.tif"/> stille paa sine tre Bogstaver, naar han ikke vil lMve dem lagt sammen med sire, samt at i Skole gaaer man for at loere Noget, og maa ikke undsrstaae sig at pibe, uden man faaer Skrup, eg det endda kun over dem, og aldrig ad Skole-Mes ter, alt ester det gamle Ordsprog, der er saa godt som et Lov- stoed: naar man staser iblandt en Flok Hunde, den man rammer, h a n p i b e r. applicatio !</p>
		<p>Han d van.</p>
		<p>Ventelig ogsaa ester Ordsproget: at det er ek godt Barn, svm flaaer sig selv; men da jeg nu ikke har pebet, men kun banket paa, og spurgt, om Sko- le -Mester var selv hjemme, saa, om jeg end ikke var voxet fra Riset, vilde Juristerne knap anvende det paa mig.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Om du har sisitet eller spurgt igiennem Piben, gior i Grunden ingen Forfliel, og hvem der dundrer paa Skole -Mesters Dor, gior ogsaq Spektacler, og stoler du paa, at du er voxet fra Ris stt, giver det dog flet intet fastere Stade, naar man er voxet til Galgen.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Ja, i Munden veed jeg nok, jeg kan ikke staae mig, men i Grunden har jeg dog maaskee endnu Fodfoeste,thi det var jo ikke om de c ras se, haand-<pb ID="1819_342_1_fax026.tif"/> g c ib eli ge Ting, men om Ideerne vi talbe, sg det kan du dog ikke ncegte, at man baade har vceret og er meget uenig om Ideerne: Kirke, Stat og Skole!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja saa! nu forstaaer jeg dig forst ret; det er ikke det Haandgribelige, du vi! tage fat paa, og see til efter Haanden at begribe, men det er i Lysten du vil gribe, eg den flulds jeg giere dig begribelig, for at du saa Lgien kunde ffge, det var ikke det C ras se, Haandgribelige, men Ideerne, vi talde om. Nu vel! jeg vil tjene dig, saagodt jeg kan, mrn stig mig nu forst ret klart, hvad du forstaaer ved: Ideerne, thi det er ei fremmed Ord, som Juristerne aldrig har kunnet faae Fingre paa, og hvem kan saa!</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Ja, nu kan jeg mcerke, jeg sik Skrup, og mas da vel sagtens, have fortjent dem; men stig mig dog nu med det Gode: hvad stal man kalde Ideer paa Danst?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Sporge vi Folket ad, da er Svaret: Greb i Luften eller Bloendvoeek, thi naar de see eller hore Noget, som lader sig ganske godt see eller hore for en Gang, men som der dog i Munden er Intet ved,<pb ID="1819_342_1_fax027.tif"/> da sige de enten, ssm jeg sagde nu, eller ogsaa : det er dog kun en Ides. For Resten er det flet ikke Epsrgsmaalet her, om vi veZd hvad vi sta! kalde Zn Jdesyaa Danst, mm kun: om vi har Noget i os sller i Historien, som vi Irs nsdte til at kalde en Jdee, fordi vi ikke kan benævne det paa Danst, og det maa du jo mens, siden du bruger Ordet. Siig mig attsaa, hvad meende du, da du sagde: Ideer- ru, hvad vilde du dermed udtrykke?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Ja, det kan jeg ikke sige bestemt, men jeg meende bog* at de 'Hu se vi kalde Kirken og Skolen, m ikke Kirke og Skole i home Forstand.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>AlLsaa at drt er Indbyggerne, ikke Trcs gg Kalk 09 Steen, som gior Huset, og u d g i s 5 det i hsiere Forstand! Mener du da, den Forffiel . var saa ftiti, at den undgik mig, og hvorfor lagde du ikke til, at Rakkeren og Fængslet heller ikke er Staten i hsiere Forstand! Nei, jeg stal sige dig, hvad du meende! Du meende at kunne flippe fra det Haandgribelige, som stsdte dig for Hovedet, ved at gaae uden om, og dreie dig imellem fornuftige Folks Meninger om, hvordan en Kirke, m Stat og en Skole bor være i nb rettit . hvilket du dog godt kan begribe er et ganske andet Spsrgsmaal,<pb ID="1819_342_1_fax028.tif"/> enb vi her havde for, nemlig : hvad be sc- hvab de har været, og hvad de i den Skikkelse ' har h avt cg har at betyde? Du vilde altsaa, efter din gamle Vane, slikke om Bredde, snakke op om Kirke - Tjeneste og Stats- F o r fa tn i ug og Skole - Indretning, gaae fra hvad man er enig om, og hvorpaa man ene kan bygge, til hvad man trættes om, og ingen Ting beviser; kort sagt: du vilde lade Tingen staae ved sit Voerd, og flaae om dig med Former og Melhodee, du vilde, som. man nn saa længe har gjort, vende Fadet om, lade Hun- tene lobe med hvad der var i, giore dig en lystig Fa- sielavns- Mandag med i Blinde at flaae det i Styk- ?cr, og siden pwve din Konst paa at klinks Skaare- ns efter dit eget Hoved, med den bestemte Paastand ri naar det bare kunde lykkes, saa flulde man see eL Fad, som der aldrig havde været Mage til, og som blev fuldt as sig selv, saasnart man fatte bet i Vand netop fordi bet ikke holdt t K t.</p>
		<p>H a n b v a n.</p>
		<p>Vil du dog aldrig vænne dig af M-d de platte Lignelser og Udtryk, som ffurre i alle velopdragne Folks Dren!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nei jeg vil ikke, aldenffund jeg stal snakke med- Mg, thi man mag ycore plat, naar man ffal hptle<pb ID="1819_342_1_fax029.tif"/> pg fos en huu! Broder, oz du vsed jo NV?, hvor plat dnfclvcr! Saasnact jeg tager Tonen !idt bajere, svarer du mig da ikke strax: jeg sorstaaer mig. ikke paa Billedsprog, jeg mcd Virgilio kan ikke gaae i rav, langt mindre mcd Homers galloppere, det er Mystik og Svoermerie, som kan i Grunden maaflee vcsre artigt nok, men som gaaer over min Forstand, eg langt ind i Prastcns !</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Za, det er en anden Sag. det er en ganffe na- turlig Plathed, thi det er jo sandt, at jeg kan ikke begribe Pccsie og hvad dermed er i Slcrgt; men du kan sige mig din Mening meget fornuftig, uden alle Lignelser, naar du bare vil.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ganffe rigtig! din Plathed er naturlig, og min er historisk, jeg har lært dig Platheden cf, og bruger den nu i en hsiere Forstand til at gig« dig Helvede heedt, saa bu stal ikke fryse ihjel, og det burde du netop takke mig for. Du veed jo dog nok, at det er kun Exempler o: Syn for Sagn. som gjor Talen levende og kraftig, og jValjmt Talen til dig bliv- der. maa jeg jo vcrlge Exeychler. som du kan see, det vil sige: tage og fol« paa, thi du gaaer jo bestemt, baade med Liver og Diet i Hoenderne. Bur- de du nu ikke takke mig, eller dog min Mester, sot<pb ID="1819_342_1_fax030.tif"/> at jeg l din Synskrebs kan sinde Exempler og Lig- nelser, som svare tit de heiere, du ikke kan sandse, og hvorigiennern du da kart faae en levende Forestil- lrng om, hvad der ellers var dodt for dig, kyrt sagt: saa du kan komme til at begribe baade den guddom- melige vg menneskelige Konst i det tilsvarende Hand-Bcerk, ligesom du i det platte Vand har et Speil for den hoie Himmel! Kan du ikke begribe, at naar jeg med abstracte o: af deres levende Sam- menhoeug i Tungemaalet udrevne Ord, sagde dig at det er ufornuftigt at befatte sig med Formen og Me- thoden, som om det var det Vcesenlige, da vilde du vel maatte indrammes at jeg havde Ret, men det stod siet ikke leyende for dig, og du kunde indbilde dig, at tale meget fornuftig, naar du satte Materie og Form ved Siden af hinanden, som vcesenlige Dele af et integrerende Heelt, ag hvorom det var vanskeligt at sige, hvilket man nådigst maatte glemme, eller weest kcegge Wind paa. Naar jeg derimod ganske plat soettee et Fad Grad for dig, og siger: Fadet er Formen, og Graden er Materien, hvad synes dig nu om, at smide Materien ud, for at komme desfor til at undersege og omdanne For- men? var det ikke klogere, forst at spise op, og saa see ester, om man havde Neget til i Morgen, som kr Mede en anderledes Form, og, i saa Fald dog lade<pb ID="1819_342_1_fax031.tif"/> bew gamle vVte fyut, ti! ben ny blev sKrdig, og var provst, og befundet bedre? See, naar jeg gior det/ HZ bliver du glad, hvis du vi! den rette Vei, ved at . have noget Vist og Fast at begynde med, og lære dig til paa, og vi! du ikke det, da er du i Flugten, Lhi du maa drei? og vende det, hvordan du vil, jeg kan bevise, at Lignelsen holder Stik i alle dine Ene- mcerker, og ved hvert Skridt du gwr sor ar komme fra Groden, synker du i den. Kan du nu begribe, hvorfor jeg vil vKre plat?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Jo, saa temmelig, thi jeg flal ikke noegte, du har en vis Popularitet, som vel ikke er behagelig, _ men dog saa udtryksfuld, at man ikke let skal forfeile din Mening, naar du vil have den forstaaet.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ingen Complimenter, om jeg tor bede, thi naar du siger: Tak, kan jeg med en god Samvittigs hed svare fprn Byens Terner: iygen Aarsag ! thi jeZ ve ed, du flog mig heller under Dret, om du kun- HZ KKKZ.</p>
		<p>Men, for nu ikke at give dig Anledning hertil, vil jeg rmh et Par Ord vise dig, at Forestillingerne om Kirke, Stat og. Skole, ere ligesom lovfaste og holds faste som Husene, det vil sige, at man ve! kan bryds md pas dem, naar man fan- fa, ae Tid og finde<pb ID="1819_342_1_fax032.tif"/> Lejlighed, men aldrig uden at vms ettlen Herre over dem, eller en Forbryder, samt at intet for« nuftigt M-nnefle, der er kommet til Skiels Alder, . kan, tinor man siger ham, hvad de har at belyde, lade som han ikke begreeb det, uden at vcere en R«v.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>En smuk Indledning ! nu til TextenZ</p>
		<p>Frode,</p>
		<p>Den har jeg jo l«st dig, og giort Delingen, saa det er kun Lxpiicatio og Usus, eller som det i Tidens gejstlige Talekonst hedder: Exegesls og Applicatio vi har tilbags.</p>
		<p>Altsaa, naar vi nu gaae critifl til VoerkS, som jo er en oplyst Tids retmcrssige Fordring, da stods vi strap sammen med Juristerne igien, thi deres Hand- tering er netop crilifl og analytisk tilgavns, og naar Talener om Lov og Dem, gior man bedst i ak gaae til dem, istedenfor til de saataldte CritikenS Domstole, der ogsaa for det Meste ere tomme, thi bet er enhver Domstol, som Ingen b.kleoder. Alt- saa, naar man spsrger Juristerne hvad der udfordres til at v«re Medlem asen Kirke, vil de strax svare: at t roe, eller dog lade som man troer hvad Kirken siger om S jcrl og Salighed, og her har vi de« stemt, hvad vi sxurgde om: Sikkerhed for, at i Kir-<pb ID="1819_342_1_fax033.tif"/> ken sr Troen paa det Overfsndftlige Hovedlagen , saa der vel kan txm megen Tvist om, hvad man stal tcog, eller hvilken Kirke der er den sande, men aldrig om hvad Kirken er, thi den er bestemt et Sgm- sund af Troende, ligesaavist som det Huusvi kalde Kirken er bestemt til en Samlings - Plads for en troende Menighed v: Folk som havs Tro ii!fcelles» Det kan da i denne Henseende vcers os' ganske ligeZ ' gyldigt, hvad Ordet Kirks oprindelig betyder, og af hvad Sprog det er laant, og i den murede Kirke har vi et fast, i Kirks - Gicengerne et levende, mensynligt Btllsde af den andelige Kirke, som aldrig kan bes drag? es, naar vi sporgs ikks om hvad de i sig selv ere, men hvad ds fo ? u d s ce t t e og b s t y d e. Zln- der d.u lette begribeligt?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Jo, det tilstaaer jeg nu baade tvungen og villig, der kan imellem fornuftige Folk ingen Tvist vcere em, hvad Kirken er, men mig- synes. du endda er liqs ncer, aidenstund der kan vKre saa megen Tvist om, hvad Troen er!.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>SyncS du virkelig det, da synes jeg du synes feil, thi scet ogsaa det var sandt, hvad du siger om Troen, saa var du dog all/ Dage lige ncer, naar du ikke kan n»gte, at Kirke er Udtrykket sor Menneske!«<pb ID="1819_342_1_fax034.tif"/> Forhold til bet Over- Sandseligs o: Himmelske og Evige, cg det kan du jo tage og fole jnim</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Ja, det er sandt, den Indvending var tosset, thi nu begriber jeg, det kunde vcere dig ligegyldigt, hvormange Jndvendmger man gjords mos Udtrykke- ne: Troe, Indbildnings - Kraft o. s. v. da det er dig nok at bevise, at Kirken udtrykker Menneskets For- hold ti! det Guddommelige</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nu, det var dog et fornuftigt Ord; men naar saa er, vil vist 'heller intet fornuftigt Menneske noegte, at mm paa Dansk der kalde dr der sanker og bygger Kitken; samler de enkelte Mennesker i den, 2 to«, og den Evne, som herved naturlig fornes i Vevoegsljs, Indbildnings - Kraft, thi om man ogZ saa. ved at modsige Sproget, kunde undgaae Navnet, undgik man dog ikke Tingen; maatte alligevel tlls . staae, at Kirken forudsatte visse Forestillinger om det Himmelske, og en Antagelse af dem, attsna baade den menneskelige Evne at gisre sig Forestillinger om det Over- jandselige, og dm forunderlige. Begiven- hed, hvorved man bifalder dem. Mener du nu ikke man tom i en siem Forlegen hed, naar man vils ZZ noegte, st hi in Evne kaldes Indbildnings-<pb ID="1819_342_1_fax035.tif"/> K r a f t, og benne BsgivenhsdTr se', ifEZnaaTWkK, som blev m tvungen Sag, skulde sEtts andre SZ bks dre Ord isteben!</p>
		<p>H a n h v a n.</p>
		<p>Jeg stal t det Mindste bore mig for at komms i den Klemme, og tager ganske min Indvending ril- bage, Lkl nu begriber jeg at man vel kan Lvisles otti/ hvad man stal tros, og hvorledes man kan komme til et (roe, hvad det Un nytte, og hvordan man maa rroZ naar det flat -nytte; men aldng med Fsie ow/ hvad det vil sige: at troe Noget, thi hit Zx at antage det for Sandt, uagtet man ikke har M begribeligt for stg.</p>
		<p>F r o d</p>
		<p>Rigtig, og kan du da ikke tillige begribe KL AlZ hvad der angaaer Menneskets oversandselige Forhold Zllsr med ut Ord: A and, det kaldes nu for Resten 9?etiii!oft eller Psefle, eller hvad man vil, for fa vidt har sit faste Udtryk i hvad vi almindelig og hw storisk, uden Hensyn paa et bestemt Indhold, mass kalde: Kirke!</p>
		<p>H a d v a tf.</p>
		<p>Ja, det fslger ja nsdvendig af det foregaaende, og for fa av id! kan jeg begribe det. men jeg har intet levende Begreb enten «m Aand eller Pceste, og kan<pb ID="1819_342_1_fax036.tif"/> altsaa kun' slutte mig til, at bs maas vcere i Kirken, ikke tags eg ftls paa, at de Virkelig ere der.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja, det kalder jeg en ordenlig Indvending, kHz hsn er grundet i dine Vilkaar, og om jeg kan rydde tm af Veien, er et Spsrgsmaal, jeg maa lade Tis den vise, men kunde du dog ikke sige mig, i hvilken Skikkelse Aand og Poesis maatts vise sig, for at du kunde faa§ Flngre paa dem?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Det er en Skam at ffose mig, naae jeg bekiem der min Svaghed, thi du vssd nok, at jsg røffåtfs ¦ allerede kiende, hvad jeg ffulde bestemme m vis ©fif- kelse for ! -</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nu, mit Spergsmaa! vae ikke ilds meent, o§ !c?r nu af dit eget Svar, hvor galt det er, at ville, hvad du dog er saa tUboielig til, bestemme Formen forend man nsis kiender Materien, eg at det i aanZ dige Ting er endnu langt galere, end at ff i ære Klæ5 der til hvem man hverken har saast Syn eller Waal paa Z</p>
		<p>Men si'ig mig bøg nu, har du aldrig voeret i m Kirke, uden naar der var HandvKrks- Folk, -aldrig paa en SZndag, eller endnu bedre, paa en af de stors HZitidsr, naar dsr var fuldt Huus:<pb ID="1819_342_1_fax037.tif"/></p>
		<p>Handvan.</p>
		<p>Ja, jeg kan MErke, der ligger noget Andet un- des det Spsrgsmaat end hvad jeg rigtig fatter, og maa sUsaa beds, du vll udtrykke dig lidt tydeligere, førend jeg svarer!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Altsaa kan du dog lugte Lunten, stiondt du ikke har opfundet Krudtet! Det var just hvad jeg vilde prsvs og ffal nu gierne gisre mig tydelig : har du aldrig vKret i en Kirks, hvor Prusten prcekede om den usynlige Gud, som om han saae ham, og hvor Tilhorerne fljalv og groed eg jublede i Sang , fem om de hsrde Ham, horde ham tordne fra Smal, og sjunge for Hyrderne ved Bethlehem !</p>
		<p>Handvan.</p>
		<p>Jo, i min' Barndom kan jeg huske, jeg har VMst i KN saadan Kirke.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ru! saa er det nok ikke Kirkens, men din egen Skyld, at du intet levende Begreb har om Aand som dens Sjal, og Poesie som dens Tungemaal !</p>
		<p>H a n h v a m.</p>
		<p>Bie lidt! nu kommer jeg snart efter bet, Høs reisen er en, dybere Sands, end man horer htnT hjslp mig bare paa det, fan har jeg det!<pb ID="1819_342_1_fax038.tif"/></p>
		<p>F r o d e</p>
		<p>Maaffes, og maaflee dog ikke snbnu; mm imidlertid : det Dis hvormed Prcesten syndes at fte det Himmelske, og den Kraft som var i hans Ord derom, hvad kalder du dem?</p>
		<p>H a n d v a n</p>
		<p>Ikke sandselige, og dog virkeligs Ting, thi de virkede, ikke umiddelbar sandselige mm dog middel? 7 \ bar igiennem Ordet, som Oret sandstr»</p>
		<p>F r o d</p>
		<p>Altsaa: en ovetsandsclig Kraft, som aabsnba- rede sig i Ord, og kan man 'mene cmbet ved Aand i Verden, naar man veed hvad man siger?</p>
		<p>H a u d v a</p>
		<p>Det tsr jeg ikke hedsmms, men at m saadan Krast i Ordet giver mig et levende Negreb om 7i and, det veed jeg, yg det synes mig, er allerede Meget.</p>
		<p>F r o d e.</p>
		<p>Og giver da ikks Menighedens Sang dig .et Vu om Poesis, som en tenende Himmel - E rige, eller som cl Focsog paa at afbilde Uanden i svKdunde Lyv og sammensmeldends Velklang!</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Nei, den giver mig ve! et Begreb om at maa saa voere, men intet levende Begreb uden<pb ID="1819_342_1_fax039.tif"/> Kraften I Presstens Ord, som ben virkende Aand, og Kirken, som de Troendes Samfund.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Saa maae vi udentvivl ogsaa have Laget Fei! i, at regne Poesie med ti! Kirken, thi hvad der hrer Nødvendig dertil, men ogsaa have et levende og be gnbeligt Udtryk deri, men det er jo ogsaa sandt: Poesie er et ftemmed Ord, som aldrig kan things T y fe s , vi maae altsaa teenke efter, hvad det var vi vilde sige, og hvad jeg talde om, at Menighedens Sdng flulde levende udtrykke, det. var jo en Bestroe- bels? efter at afbilde det Oversandselige , ved Hjelp af Ord, i Sang. altsaa en K vnst, og Digte-Konst, som vi ikke kan sige, hsrer nødvendig til Ktrfeft, da Kirken godt kan toenkes eg bestaae foruden. Tingen u altsaa, at vi har ladet os narre af det fremmede Ord, som man har brugtl Zloeng baade om Aaben- b a r i n g o g K o n st , saa det var meget godt at vi forleden, da Talen var om de Ting, undgik det Tves Mlle-Ord, og talde om Aabenbaring og Konst, som to sorstiellige Ting, thi nu fee vi, at Aabenbas ring horer nødvendig Kirken til, mm Konfien ikke. . Hvad vi altsaa kunde vente at sinde i Kirken var st levende Udtryk for Aaben høring, med hvad dertil nødvendig høre?,, eg vi maae nu gase videre, for at fse, om vi kan sinde' et lignende for Konsten.<pb ID="1819_342_1_fax040.tif"/></p>
		<p>H a n d v a rry</p>
		<p>Ja, hvor stalds det vcers!</p>
		<p>F r o</p>
		<p>Jeg formoder i S tals n,</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>I Staten! ja det vil. have Tid, fsr jeg fiY her Konsten levende der»</p>
		<p>Frode,</p>
		<p>Det vil jeg gierne troe, men jeg haaber dog, du sta! komme til at begribe, at dsn maa fsges og sindes der, Tiden kommer afsig selv, naar man kun har lmrt at bie.</p>
		<p>Handvan</p>
		<p>Fsxst flulde jeg jo have et levende- Begreb om, hvad Staten er, eller vil si'g</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Bcsr dig dumt ad og saa faaer du det!</p>
		<p>H a u b v a ti«</p>
		<p>Det fan du selv gisre.</p>
		<p>F x o d s.</p>
		<p>Saa lees dig til det i dansks Lov!</p>
		<p>H andvan.</p>
		<p>Kan man stave sig til st levende Begreb sm an* det end Bogstaver! '<pb ID="1819_342_1_fax041.tif"/></p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Det ffulds man 'dog formods, naar man bliver Sagt ret i Skole, mm til et levende Begreb om Staten staver man fig rigtig nok ligofaalidt, som man streger eller flnver eller sover sig dertil. Altsaa waaZ vi vel for det Fsrsts nsies med at gaas til Zhmgs, og, hvad mener du, stulde vi ikke helst reife op til Christiania, og ses paa Stor - Tbinget ! det repræsenterer jo Staten, og der maatte du attsaa kunns faae et levende Vegreb derom!</p>
		<p>H andvan.</p>
		<p>Ja, det Indfald var nok ikks saa galt. / :</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja, lad os dog imidlerlid fsrff, ved Hjem- ThingZt, faas en Udstrift afProtocollen om, hvad Jmisterns kalde Zn Slat, thi saa veed vi hvad vi yaa Stor-Thinget stal lede om'.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Du har en Skielm bag Dret, det kan jeg moerke. Men det faaer nu at gaae, allsaa, hvad Oplysning faas vi ved Hjem- Thinget?</p>
		<p>F r o d e.</p>
		<p>At en Stat stal vKrs Selssab, som %\ét Set, vil røre sig frit, og vcers uanfægtet« Kan lu ikks nok begribe det ?<pb ID="1819_342_1_fax042.tif"/></p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Jo vist kan jeg begribe, at det mae være Ms- n! ng en, men heller ikke me?r.</p>
		<p>F r o d ?.</p>
		<p>Nu! ffal vi saa reise til Storthingit, for : at see meer ?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Nei, lad os dog bie, til vi hore, om det gisr Eet, thi det er jo den fsrste Fordring til et Stats- Billede.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja, saa ! det er sandt, Eenbed Zr netop Knuden i Staten, som de repræsentative Forfatninger vil lo se med Alexanders Fingre! Nei, lad os saa heller ,,, i i . y ¦ . bltve, hvor vi er! Har du nogensinde vKret paa Ro- senborg, naar Hsieste - Ret aabncs?</p>
		<p>H a n b v a n.</p>
		<p>Hvad vil det sige ?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Der, ffulds jeg troe, er et ganske antageligt Bils lede af Staten !</p>
		<p>H a n b v a n.</p>
		<p>Som man kan ses for sine Dine?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja, det kommer rigtig nok an paa , med hvad for Dine man seer; thi med dine kommer man der ikke langt.<pb ID="1819_342_1_fax043.tif"/></p>
		<p>Ha ndvan.</p>
		<p>Hvad fan det da nytte, du viser mig derop?</p>
		<p>F r o b e.</p>
		<p>Ganske unyttigt var det neppe, hvis du deraf Mde loers, at selv hvor Stats- Billedet bestemt ex noervcerende, kan du ikke see det, og mm altsaa yEnne dig til at troe lidt 6 1 1 ti b t f</p>
		<p>Handv an.</p>
		<p>Stoe blindt paa Staten! nei dst gaaer for vidt ! I Kirken, det er sin Sag, men i Staten maa man have et Vie paa hver Finger!</p>
		<p>F x o d g.</p>
		<p>Ja,har du det, saa kan du bestemt ogsaa fts dm, thi det er metop for Fingrens, baads be ToM oZ de lange, at Staten klarest aabsnbarer sig.</p>
		<p>Handvam.</p>
		<p>Det Zr kun Drdspil.</p>
		<p>F r o b e.</p>
		<p>3flt[aa jo netdp i din Smag, men det tutbe hgg nok vare lidt mere; thi hvad om det nu var et Drd-Greb, som du gjorde vel i at teers mig af! Imidlertid, vi! du endelig see for dine Aine, hvad hu selv kalder Stat, fas lses i Daafie Lov;</p>
		<p>Ha ndvam.</p>
		<p>Sagde du mig, hvad jeg kuRds ses i den, utzen Vogstaysr! /<pb ID="1819_342_1_fax044.tif"/></p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nei, mm hvad har du ftet i alle de Eonffitu- Lioner, hvoraf du jo fas tit har sagt, man kunde haads leers st klends oZ at stabe en Star! Var det ha den blinde Tros der talde igiennem dig, eller har du waassee siden fa aet Skads paa DineueZ</p>
		<p>H 6 n h v a n.</p>
		<p>Det er mennsfleligt at tage Feit, dst kan bu sgfaa, og desuden er der dog vel ogsaa Noget i det med Csnstituticnlrne, skwndt de ikke er almagtige.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja, derom s.n anden Gang, mm du kan bog ikke ncegte, at det vilde voere et Mirakel, om Fors nuften, uden at have noget levende Begreb om StaZ tm, funbe stabe en god Eta's- Forfatning, eg aL hvem der trosr det er mueligt, maa§ vcers meget tiU boielig sil at tros blindt; saa det fan aldrig vcm bit Alvor, naar du nu fas reeni bryder Staven oveR dm blinde Troe i Vtts-Sagse.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Men kommer vi nu et Skridt videre ved, at lu gisr Nar aø mig?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Det vil jeg haabe, thi naat det fsrst blivsr dig klart, at du netop i Stats- Sagsr troede blindt, da du bildte dig mfe at fte vist, mener jeg det maa helZ<pb ID="1819_342_1_fax045.tif"/> brede dig for Lysten til at mane srmi, hvad du dsZ ' aldrig fan faae at fec.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>De! er oltfaa Reproesenlations- Systemet bu stikler paa, rnert veed du vet, hvad man derfor vttde kalde dig t Frankerig ?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Hvad Franskmanden i Grunden en en Ullras Royalist.</p>
		<p>H a n b v a n.</p>
		<p>Og i Tydskland? </p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Hvad der maa have hstutmf fiden der aldrig har kunnet blivs eet tydst Folk ;, men, hvad der er vigtigere hvad vil man derfor kalde mig s £jann* mark ?</p>
		<p>H a n d v an.</p>
		<p>Der vsed du nok, man kalde? dig graa, oZ lader dig gaae; men laa stig mig dog/ med hvilken Sands kan jeg satte Etaten? i</p>
		<p>F r o d e</p>
		<p>Jeg har jo sagt dig, al lm kan hu tap og fole paa. V?</p>
		<p>H a n d y a n</p>
		<p>Men det er jo kun at vrille mig !<pb ID="1819_342_1_fax046.tif"/></p>
		<p>F t o d.</p>
		<p>Nu, saa fan du vel lugte ben! Var bu ikks f Kiobenhavn Anosn Apnl?</p>
		<p>H a n I) v a,</p>
		<p>Skal jeg tiu lobs April efter Staten! hvad' kunde jeg da lugte uden Krudt!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Jeg toenkbe Lunten, eller mener du kanske e, der gaaerRsg af en Brand, som der aldrig var Ild i?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Nu vsl! jeg synes virkelig det er, som jeg lugs Lede lidt af Staten; vil du ikks forklare dig lidt nsiere?</p>
		<p>Frode</p>
		<p>Det nytter vel ikke stort, ,men jeg kan jo fag- tens sige big min Mening, at naar man vil kiende Staten fra Grunden af, røses man sZe den i Hjertet! .</p>
		<p>Handva n.</p>
		<p>Za, i Hjertet! dex vil gode Ame kil !</p>
		<p>Frode</p>
		<p>Vist nok« men naar man nu ikke har dem behx§ end du, synes du da ikke, det kunde vom ganske fors luftigt, heller at troe Sandheden mb Lognen blindt ?</p>
		<p>Handvan,</p>
		<p>Is, Sandhedm! men hvsr finder man den her?<pb ID="1819_342_1_fax047.tif"/></p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Uncegtelig i Hjertet, thi du kan fø let overbevise bf§ om, at tun Mennesker , forti ere enige i Hjertet, g isr i G runden Eet, og kan du tænfe dig m virkelig o: kraftig og levende Stat, hvor dette ikke er Tilfeeldet?</p>
		<p>H a n h v a n.</p>
		<p>Mange fornuftige Mcend har dog weent, at Staten kun var et udvortes Forhold, det flet itft beroede paa Hjertet.</p>
		<p>Frode«</p>
		<p>Og hvilke levende Stater stiftede be Mcend, eller hvad kom der ud af en Stat, hvor den Mening blev herflendZ?</p>
		<p>H andvan.</p>
		<p>Det waa du, som Historiker, selv bedst vide, men hvad der ikke er jkeet, det kunde dog ve! dnftr nok stee med Tiden !</p>
		<p>F r s d</p>
		<p>Eftersom Folk blive koldere dg klogere, ikks sandt! men tor jeg spørge: hvad vat det for en Stat du vilde begribe: den som har vcereL til, eller den som maaflee kan komme, naar man har lscrt at forvandle det nye Grsdfad til et Fad Grsd 1<pb ID="1819_342_1_fax048.tif"/></p>
		<p>H a n b v a n.</p>
		<p>Det Ecsdfab, det Grsdfad! meu bet er nu beZ Samme, du har Ret i, at hvem der vil begribe, hvad her forst -flak. skabes, er for saavidt en Nar; og Naas da, hvad jeg ikke wr modsige. Historien vidner, at der hidtil behsvedes hjertelig Eenhed til at danne en levende og kraftig Stat, saa har du Ret i, at man skal soge Stats-Grunden i Hjertet, men el Billede . af Staten har du derved ikke givet mig.</p>
		<p>F ro b.e.</p>
		<p>Men dog vel en Forsikkrmg om , at Stat er et virkeligt Udtryk for Menneskets Hjerte -Forhold, og at altsaa min Inddeling ogsaa fra denne Side sins der Stadscestelse !</p>
		<p>H a n d v a tt.</p>
		<p>Zo, paa en Maade, sorsaavibt nemlig, som det kan bevises, at Staten omfatter hele Menneskets Hjerte- Forhold . ,</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Og, hvad om den nu aldrig havde gjort bet, og aldrig i Verden kom saavidt, blev det derfor mms dre sandt, at Hjerte - Forholdet er et af de tre store Menneske-Forhold, eller mindre sandt, at Staten har stræbt og maa sttoebe at omfatte det, saa vi i ben have et virkeligt historist Udtryk for hyAd tzi for<pb ID="1819_342_1_fax049.tif"/> betragtede ? Kort sagt: kan du ikke begribe, at hvad her skulde vises, var ikke, at Staten omfattede Hjerte- Forholdet, men netop omvendt, at Hjerte - Forholdet omfattede Staten!</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Jo, nu begriber jeg det, tbi Sagen var j» vise, hvoriedes Staten som en af de tre store hi- sisriffs Retninger, faldt ind i, og faldt sammen med et af Leddene i din Menneske- Inddeling, og det vil vi da nu, indtil Videre, ansee for afgjort; men kan hu dog ikke give mig noget Fast at holde mig til?</p>
		<p>Fro de.</p>
		<p>Saa du kan have Rygstyk i paakommende Til, foelfce, og give mig en god Dag! Det lsnnec nepp« . Umagen, men da jeg dog ikke kan owflabe dig, faaer jeg vel s-t at skaffe dig lidt Forstand, hvordan du saa end vil bruge den.</p>
		<p>Sar du aldrig seet dig selv i Spe il et?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Bil du nu have mig til Bedste igien?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Fordi jeg sporger, cm du nogensinde har gjort Hit Bedste!</p>
		<p>H and van.</p>
		<p>Mit Bedste! med at see mig selv i Spulet! det forstaaer jeg ikke.<pb ID="1819_342_1_fax050.tif"/></p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Fcrbi du mener, du kan giors anderledes Helte- Eierninger! Nu vel! saa har du kanflee seet dig selv foruden Speil, og dcSbedre er det, thi saa veed jeg, du har dog i Grunden gode Dine, eg behover ikke andet Billede end Hjertet !</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Var det ikke nu, som jeg sagde, at du vilde have mig til Nar !</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nei, intet mindre, thi i saa Fald bshovede jeg blot at lade dig giocs, hvad du kalder bit Bedste, men jeg vilde netop havs dig til at blive klog, og dertil veed du nok bet smste Skridt er, at kiende sig selv, for hvad man er. Det var dig selv, som gjor- de dig ti! Nar, ved at ville flyde Hoved -Leg i Lus- ten. Altsaa, hvorledes kan du see dig selv ?</p>
		<p>H andvan.</p>
		<p>Jeg maa jo nodes til at sige som du: i et Slags Speil.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Og hvad seer du egenlig der ?</p>
		<p>H and van.</p>
		<p>Min Skxgge.<pb ID="1819_342_1_fax051.tif"/></p>
		<p>F r s d e.</p>
		<p>Alisaa Skyggm af dig s«!v!</p>
		<p>H a n d B a</p>
		<p>Ja, af m i t Legeme.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Kuu af dit Legeme ! hvor seer du da Skyggen a f h i g selv?</p>
		<p>H a n d V a n.</p>
		<p>Det var et besynderligt Spørgsmaal, som en- ten maa tcete meget klogt, eller meget dumt, thi jeg med flet ikke hvad jeg skal svare, og begriber flet ikke, hvor du vil hen. -</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Z)st var Søltr ! Maa jeg da spørge, med hvilken Sands du fatter dig selv eller bit Billede?</p>
		<p>Hnndv a n.</p>
		<p>T'st veed jeg ikke.</p>
		<p>F r o tz e.</p>
		<p>Altsaa bliver jo Slutningen, at bu troer blindt pac t dig selv! Sagde jeg ikke nok, at du i Grunden var en Ven af den blinde Troel Ikke sandt!</p>
		<p>H andvan.</p>
		<p>Hvor kan jeg svare, naae du binder min Mund?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nu, det stal vi saamcend have strevet paaBjel- ken, thi det er nsget Nyt! Saa naaede jeg dog em<pb ID="1819_342_1_fax052.tif"/> hlig engang, Ho ad jeg har tragtet efter saa tange I NL! du nu herefter enten lcegge det slemme Mund- held af, at kalde al Sikkerhed paa hvad man ikke begriber: blind Tros, eller lcere at tale med Mrbodighed om den blinde Troe , som den eneste Hjemmel du har for din egen Tilvcerelse !</p>
		<p>H andvan.</p>
		<p>En af Delege nodes jeg vel til, og vil da voelge det Forste, saa jeg herefter ikke, med mit Vidende, vil kalde Andet end O v e r- T r oe n o: den ug run- de de Troe blind. — Men siig mig dog nu, hvis du kan, er der da flet intet sandseligt Billede, som jeg kan tilegne mig ?</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Du er en Lurendreier, hvordan du saa vender dig! kan det dog ikke voere dig det Samme! Hvor du ikke behsver Sagn, behover du jo heller ikke Syn, og er det dig kun om Sandhed at giore, maa dit eget Villede voere dig en meget ligegyldig Ting; men en anden Sag er det rigtig yok, om du har i Sinde at giore dig uafhoengig, thi da maa man vist nok forst betienke hvad man har at stole paa!</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Hvor du er mistoenkelig! Nu vel, mitSporgs- maal var kanskee ogsaa overflødigt! Saa lad os da blive vø£ Staten! dens Billede er? —<pb ID="1819_342_1_fax053.tif"/></p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Du er, som sagt, en Lurendreier! siig det selv!</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>ilten Tvivl mit Legeme !</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Altsaa vel i Grunden dit Billede!</p>
		<p>H andvan.</p>
		<p>Maaflee! -</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Og maaflee dog ikke! men lab nu det staae ved fit Veerd! Altsaa, Legemet er en Af-Bildning af Staten?</p>
		<p>H a n b v a n-</p>
		<p>Rei, bens For- Billede, fluide jeg mene, siden Gtattn forudsætter det.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>ZorudsKttex da Staten dit Legeme?</p>
		<p>H a n b v a n.</p>
		<p>Mit nu vel just ikke, men dog det mennefle- Legeme.</p>
		<p>F x s b e.</p>
		<p>Ja, er du sg Mennesket da ikke Eet og det Samme?</p>
		<p>Handvan.</p>
		<p>Tiltroer du mig virkelig saa naragtig en Hov- Mod, at jeg fluide indbilde mig det!<pb ID="1819_342_1_fax054.tif"/></p>
		<p>Frede.</p>
		<p>Hvorledes tsr du da yWts om, at Witt iaes fksts Legeme stulde være dit Billede?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Nu fsrvilder du mig igien.</p>
		<p>F r o d e.</p>
		<p>Forvilder jeg dig? Kan Styten bestaae uden dit Legeme, saa kan den vel ogsaa betragtes i Legemet, fordi det ikke er dit Billede! Nei, jsg forvil- der dig ikke, men forvirrer jeg dig i Noget, da er det i dine herskesyge Planer, og det er vist ingen Skade. For Resten, saa naar du vil have sat paa et Billede af dig selv, maa du nsdvendig see til, det bliver Noget, som du fan fæ t te uden fo r d i g og v- betragte ordenlig, thi hvad du selv indeholdes og ta- c ber dig i, kan jo dog umuelig være dit Billede. Men stulde vi nu ikke heller betragte Stats - Billedet lidt nsiere, for at overbevise os om, at vi ikke have taget feil, og at det virkelig er et For -Billede vi deri have for os !</p>
		<p>H a n d v K tt.</p>
		<p>Det gisres ve! ikke nsdvendig behov, da der jo ingen Tvivl kan være om, at Legemet billedlig utzs trykker Menneskets hele Hjerte - Forhold, eller Kon- sten i det Hele, og at Stats-Konsten er- langt fra endnu a: have bragt det saavidt! Du kan tzesu-<pb ID="1819_342_1_fax055.tif"/> en nok vide, at jeg nu har Skolen i Hovedet, og ingen Stadighed ti! for Dieblikket st opholde mig ved Staten.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja, til at tages i Skole troenger du vist nok hoilig, men jeg frygter for, at det er mindre Lyst til at loers noget Ordenligt, end til at pibe din Lcerer ud, som gisr dig saa gridst paa Skole - Gangen ! For altsaa betids at tage mig i Agt, vil jeg udenfor Skole -Doren bytte Rolle med dig, og lade dig havs Mrm.</p>
		<p>H an dv an.</p>
		<p>At pibes ud! Mangfoldig Tak! det er jeg i Dvrigt saa vant til hos dig, at det rører mig hardtad ikke. k</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Du tager F'eil, til Hand- Tager er du kanffee vant, og tll Skoser, men at pibes ud, er noget ganske Andet; det Ene er at håndteres som Dreng, het Andet at behandles som Skit-Mads; det Ene er at drage Handsker, det Andet at pege Fingre, Fatter du nu Forstiellen? . v.,; .</p>
		<p>Handvan.</p>
		<p>Z bet Ringeste for saavidt, at jeg betakker mig for at udpibes.<pb ID="1819_342_1_fax056.tif"/></p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja du kan \o tage dig i 2lat, thi jeg skal bo- stemt \IU pibe, forend jeg seer du spidser Mund, og scotter Fingrene i Lave. Nu da kiKre Skvle-Me- sier! hvad har vi nu at giers her ?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Det er just hvad jeg staaer og grunder paa.</p>
		<p>F r o d s.</p>
		<p>Aa, Skole- Mester behager at spege, det har han sikker: vidst, forend jeg blev fodt.</p>
		<p>H an d v a n.</p>
		<p>Dril mig dog ikke saaledes! du er jo meget aU dre end jeg!</p>
		<p>F ? o d u</p>
		<p>Ja, i den craffe Virkelighed, men ikke i Ide? tn, og det er vist ben Skole- Mester vil forklares</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Hold dine Dine hos dig selv! det lader ikke smukt for rige Folk, at kigge i Fattigmands Potte, for ar faaeLeilighed tjl at rynke Noese! Du har js sagt mig tit nok, at jeg er ikke Skole- Mester, men Skole- Dreng, og uagtet deri ve! ligger lidt Miss fknbdfe, fem foler jeg dog godt, at jeg sr kun m vordende Skole- Lcerer , hvorledes stal jeg udtrykke mig? en — m Seminarist,<pb ID="1819_342_1_fax057.tif"/></p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nu vel, af libet Fs! kan vorde Hest , af liden Pebling og en Præst, men feta er bu jo dog, med samt din Legems - Fmlighed, kun cn Dreng i Grun- den o: i Aanden, sg skulde altsaa finde dig i at hedde hvad du er, som selv den længste Lsmmel maa sinde sig i at hedde Dreng, naar han begynder paa etHand- vcerk, ifald han ikke vil hedde, hvad værre er: en Fusker.</p>
		<p>Handvan.</p>
		<p>Ja, Håndværk er Eet, og Dannelse et Andet, herfor hedder nu selv den, der giver sig til Pennen, ikke Skriver - Dreng, men Volontenr, ikke Skriver- Karl, men Bog-Holder!</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Men har man da derved faaet bedre Skrift og srdenligsre Boger ! Skulde man virkelig bedre i Aans dens end i Legemets VærkFed, kunne blive Svend, uden at havs værst, og felt man var Dreng! Mener bu fremdeles ikke, at hvem der vilde være Skole- Lærer burde stræbe at blive Præst? etter mener du, man kan bestyre Skolen ret, uden at have Kirken for BinZ? eller mener du, at i Cathedra!, o: Canmk filer Kirks-Skolen ex andet end en Dreng, som har Tiden for dig, inden bu forstaaer hvad du læser, end sige, inden du kan selv blive Lærer, etter besiews<pb ID="1819_342_1_fax058.tif"/> ter*: NepZlenL o: Drsv- Tygger, som dog nok er set Hoieste du kan blive?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Za, naar man vil tags det saaledes, men det forodscetter, synes mig, at man forst var i det Ren? cm Forholdet mellem Kirke og Skole, og indrom- mede dennes fulde Afhængighed, men derom er man o langtfra at vcere enig, og da Spergsmaalet dog vel maa desvares i Skolen, aa man den Ho ogsiA forst v«re en Skole/ og det er jo kun den jeg mener, det ex jo kun Elementår - Undervnsmngen jeg har msent mig i Stand til at kunne give, og mener det endnu, uagtet jeg nu. bedre foler, at jeg vZsaa selv maa gaas vibers, og ses til, saa godt jeg Zau, af ' holds Skridt med T i d e n°</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Ja saa ! kun Elementår - Nnderviisn ingen ! kun Grund- Vol den! Hvordan mener duellers dst vilde gaae, om man salte Roskilde Dom -Kirke svenpaa em af Frederik den 'Fjerdes Skoler! '</p>
		<p>H an d v a n.</p>
		<p>Ja, det er nu ikke Noget l naar man vil moerke Ord, Zan man sagtens faae en Krog at hKNge sin Har xaa, men du veed nok hvad jeg mener, og dst krcever Zt andst Svar.<pb ID="1819_342_1_fax059.tif"/></p>
		<p>F r b e.</p>
		<p>Velan ! bet skal du faae. Enten Mene? bu msdvsndig, ved Elementår - Undervusnmg , 'den jeg nys noevnede, hvorved der lceggcs en Grundvold som kan beere Zllt hvad Mennesket har at lom, og da var Svaret, hvad det skulde være, eller bu mener den, hvorved man blot ycennes til at mcer ke og nem- me Ord ot kiends Bogstaver, lcsfe indenad, og lcere udenad, og dst forflaaer jo ingenlunds Li! at udfylds Begrebet om en Skole, enten den saa flal staae uns der eller over Kirken, bet er jo kun hvad der maa indhmtss i Sinke -Lectien, naar det er fsrssmt hjemme, hvor Moderen ffulde faae Skam paa sine Fingre, hun maatte lom sine Unger at lcese redt, fsr hun senhte dem i Skole. Altsaa, enten har du staaet og vaasetnu, eller hidindtil, thi gik din At- Lraa ikke videre end til at blive Hsrer i Sinke -Lec- tien, og gik den egenligs SZols aldeles over din Ho rizont, hvad snakke vi da om, hvad vil du da hos mig?</p>
		<p>Ha nb van.</p>
		<p>Ja, jeg Leg Feil! det er jo ganske rigtigt, at hen Skole' som ikke har den heieste timelige Erkien- delse for Die, er ingen H si -S ko le, og at det dog er paa Hsistolsn man stal lKre at indses, hvad , V mi m Ji / ¦ 1 Skolen vil sige , og forsaavidt maa jeg nsdvendig<pb ID="1819_342_1_fax060.tif"/> indrsmme, st jeg ex Skole -Dreng endnu; Men j 'aa* Sedes som man scedvanlig tager Ordet.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Tage vi det netop her, kun med den Indsigt i Bemcorkelsen, som du selv siger, man skal sinds paa Hmstslen, hvor man maa havs dtt Hsieste og Dys beste om ikke just for Die, saa dog i Kikkerten. Men hvorfor spsrger du mig ikke om et sandseligt Villede for Skolen, ligesom for Kitken og Staten?</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Fordi jeg jo kun behover at gaae paa EoNegier, for at see Skolen selv, som den livagtig staser eller Zaaer her i Verden.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Eller dog et Billede derpaa, og nu, synes du da ikke der kommer Noget ud af Sammenhængen imellem vore forrige Betragtninger, og deres historists StadfKstelse i Kirken, Staten og Skolen!</p>
		<p>Handvan.</p>
		<p>Jo tilvisse. Meget, langt Mere end jeg ret kan samle; det er mig ordenlig, som om jeg, efter at have snakket Endeel, halv Klogt og halv Dumt, ved forste Examen, var blevet, dog sera nogenlunde med ZEren, indffrevet i Studenternes Tal, saa jeg kan scette en ZEre i at vcere Skole-Dreng, thi paa Hsiffolen er der jo dog. i Grunden ingen Skoles<pb ID="1819_342_1_fax061.tif"/> Mester, siden der er Jrgenover a\U de Andre, og hvor Svend u det Hsieste man Ian blive, er det in- gen Skam at være Drenge om det endog varede lidt længe. Altlsa, her er n-in Haand, jeg vil som en ærlig Dreng gisre min Flid, Kg vil ikks vcere Se- m inarist, jeg vil være Præst eller Professor, om jeg kan blive det, og om jsg saa kun bliver LandSbys Skoleholder, flal jeg aldrig gkme, at den Skols der ikke kan boere Kirken, har dog i Grunden kun lidt at betyds.</p>
		<p>Frode,</p>
		<p>Nasr jeg undtager den ængstelige Bekymring for din AZre, er dette dit Svar mig inderlig kiært, men for at helbreds lidt paa den, vi! jeg minde dig om, åt du dog i Grunden kun er en Kakkelovns- Student, som ikke, uden ved særdeles Kongelig Naa- de, kan blive Mest, end i det Hsieste Jurist eller Me- dicus, som jo i mange Henseender kunde være ret Zodt, men dog, som du let seer, ikke for Skolen, eller hvem deri soger ZEre.</p>
		<p>H a n d v a n.</p>
		<p>Ja, ja, derom tales vi nærmere ved, naar bu nu udvikler mig de tre herlige historiffe Begreber, hvert for sig, og i deres indbyrdes Forhold.</p>
		<p>F r o d u</p>
		<p>Ja, gwr jsg det?<pb ID="1819_342_1_fax062.tif"/></p>
		<p>H a u d v a n.</p>
		<p>Det vi! jeg dog haabe, thi ellers var det zs hin Skyld, SM jeg løb ud af Skolen paa Halvvejen, og blev en Henrik, der ikke kunde bevise sin Skole- Gang uden dermed, at han havde staaet Skots -Ret.</p>
		<p>Frode.</p>
		<p>Nei, det blev dog nok din egen Skyld, thi det k.yW da af, at du ilke gad lcrst over paa din Leetie, men lod det vcere nok at lobs den igisrmem, i det Haab, atLoereren faa nok kunde catechifers v: tylle og proppe den i dig, og det 'kan du troe, har ingen Art, ftlv naar man ved denne Leilighed bruger de rette Reds staber, som unægtelig er H oe n d e'r n e og hvad deraf flyver. Paa Hsiffolen, vced du nok, holder man Forelæsninger til Hverdags- Krug, og kun Exami- natorium engang om Ugen, eller hver fjortende Dag, og det ikke for at proppe Noget i Studenterne, mm for at ses hvad de hsr oedt og fordsiet, og oplsfe hvad Professoren selv anseer for saa haard Mad, at han kun lod det lsbe med, for at de unge -Herrer, fem gjorde deres Bedste, men ogsaa bildte sig ind, de alt havde en Professor - Mave, kunde have Lidt at bide en Tand i Stykker paa, eller, om de vovede at fluge det heelt, faae lidt Colik o: Bugvrid af.</p>
		<p>Altsaa, sn Forelæsning vil jeg holde dig Ovex denne GiZnstan som ikke flal vKre mere ufsrstaas-<pb ID="1819_342_1_fax063.tif"/> lig, end at bu, ved at loese flittig iver, tcenke ester, sammenligne med det Fcregaaende , med Samtalen i Dag, som du jo har strevet op, og forst og fidst med Historien, som du endelig med al Flid maa lægge dig ester, om du Ml blive til Noget; ikke mere uforstaaelig, end ar du, ved smiledes at giennemgaae ben i Eenrum, vil efkerhaanden see Lys, og hvad der saa eiebda er dig dunkelt, det kan vi tale nærmere om, engang ved Leilighsd. Da forst har du egenlig Gavn as en Samtale, thi har du ikke nok seet hist og her en stakkels halv optrukket Dreng, der meget' ordenlig kunde flaae sine Slag, ligesom Methvdistm drriede Viseren, men var,' udenfor hans Fingre, saa stum som en Fist, af den simple Grund, at kun S la g- Loddet, ikke Gang - Loddet var trukket op! Havde du Lyst ril at blive saadan en ordenlig, me» thodifl Karl! Kan du ikke begribe, at naar man har Z-ert Forklaringen udenad, er man ikke et Gran klogere, fliondt vel mere indbildfl, end naar man kun har lært Cattchismuftn ligeledes udenad, og at hvem som derimod kan gisre Rede for hvad der simier i hans Catcchismus, hvor flielmff man saa end sperger, er ti Gange, ja tusinde Gange klo- gere, end den der kan fremsige de allerdybsindigste Forklaringer, naar man sporger Ham efter en Ara ad, mm som man kan forplumre, blot ved at I<pb ID="1819_342_1_fax064.tif"/> sporge bagvendt. Kort sagt, kan bu lkks nok begribe, at det Svar Spsrgeren lcegger os i Munden, er ikke vort Svar, men hans, og at altsaa, hvad man alminddig falder Forstands - Dvelse er, hvad saamegct i vore Dage er: Skin og Skuespil, saa- snart man vil gaae videre end til de haandfaste Ting i deres haandgribelige Forhold, som man dog sandelig ikke behover at loers, men ve! loere at bruge og for- siaae, i Skolen. Altsaa, vil du frygte Gud, troe hans Ord, loere din Historie, og bruge din Farstand, da kan du med Tiden blive en b o g l ce r d Mand, og vil du ikke alt det, da bliver du en Nar, hvors meget man saa end tyller i dig!</p>
		<p>(Materien fortsoettes.)</p>
		<head><p>Om Dannefæ og Hittegods.</p></head>
		<p>Neppe vil Nogen af denne Overskrift lade flg forled« ril al vente, hvad man kalder en juridisk Afhandling om disse Ords Betydning i Danske Lov, med J«vn. iorelsc as Romer - Retten ; men dog vil jeg gribe denne Lejlighed ikke allene kil. hvad man aldrig kan gisre for tit: at velsigne Danske Lov og sukke over Romer- Retten, men ogsaa til ni indrom-<pb ID="1819_342_1_fax065.tif"/></p>
		<head><p>Om Kirke, Stat og Skole. (Fortsættelse.)</p></head>
		<p>Ubetinget at forkaste det attende AarhundredeH Oplysning, er, siger selv agtvcerdige Moend, lige saa ungngt og urimeligt, som ubetinget at hylde den; men, med deres Tilladelse, det holder ikke Stik; thi vel maa man ikke i Aandens Rige forkaste Aoget ubetinget, uden Lsgnen, men en Tangegang hvori den er det Herffende, maa man dog vist langt heller aldeles forkaste end hylde. Lader det sig altsaa bevise, atLognen herskede i den Oplysning det attende AarhundxZde kaldte sin, da er Anvendelsen let, og Hint er beviist, dersom man kan bevise, at dm Betragtning af Kirke, Stat og Skole, som i sorrige Aarhundrede fik Magt, i det Hele var falsk og bagvendt, thi Spmgsmaatet er her ikke om, hvor mange eller hvor faa af en saadan Betragtnings Velyndere og Talsmoend, der saae og vidste hvad det i Grunden var, de yndede og anpriste, Hin<pb ID="1819_342_1_fax066.tif"/> Paastand nu gjsc jeg her, som allevegne, til min, uden at lade mig forvilde enten af hvad den Lunken- hed indvender, som vil, at man flal balancere vi hol- de Middelvejen og Ligevagten mellem Sandhed og Søgn, eller af hvad jeg selv beklager, at det ny Aar- hundredes Aand stiler paa, under Skin af at be- kjampe det Forriges Vildfarelser, at udbrede andre, langt mere fordarvelige, og hindre Slaglen fra at bliv- kiog af Skaden Det er unageligt, at selv , or man ikke i det attende Aarhundrede indbildte sig at kunne undvare Kirken, satte man den dog til Side, og medens man tralledes om, enten Skolen eller Staten fluide staae øverst, ansaae man det for afgjort at Kirken fluide staae nederst. At nu dette var aldeles bagvendt, og forudsatte aldeles falfle Ve- greb« em bemeldte Gjenstande, det er, hvad jeg vil sirabe at udvikle, og Ingen flal kunne nagle, at en saadan Udvikling, naar dm fleer med Sandheds- Kjarlighed »g Stjonsomhed, er under narvarende Omstandigheder hsistbetimelig; thi Ingen, som har uoget Syn for Tidens Gang, kan tvivle om, at overalt, hvor der er mindste Liv, er en Gjarinz, hvis nødvendige Fslge maa vorde en ganske anden Betragtning af de menneflelige Forhold, end den, d-r sidst var herflenbe ; at den maa blive sundere og bedre, er alle Mennefle- Wmners nødvendige Dnjke,<pb ID="1819_342_1_fax067.tif"/> tg, hvorlidt det end er, bidrager dog enhver redelig Granskning .til Dnffets Opfyldelse. Redelighed er jeg mig bevidst, og naar man treer, jeg lader mig forblinde af Had til det Forbigangne, da tager man mcerkelig Feil, som man blandt Andet burde leere deraf, at hvad jeg mest og steerkest har bekjæmpet, ex netop det Nye: den Nutids Uaand der egenlig er Dreng endnu. Dog, herom mene hver, hvad ham bedst synes, men vogte sig kun for, uden tilstroekke- lige Grunde enten at bifalde eller forkaste hvad jeg siger ! Jeg har stræbt at gjermemtoenke Sagen her handles om, det er mit ramme Alvor jeg siger, paa Tydelighed og Klarhed stal jeg beflitte mig, og det veed jeg i det Mindste, at gjorde Alle det, som tale med, maatte vi snart komme baade til Enighed og Klarhed i denne vigtige Sag.</p>
		<p>Endelig maa jeg gjsre Læseren opmærksom paa, at denne Krigs - Erklæring mod det attende Aarhun- bredes Kirke -Syn og Stats- Pagt og Skole- Tabel, staaer ingenlunde i Spidsen, fordi jeg agter at holde noget Feldtflag med dem, thi hvad man kan blæse om- kuld er ikke værdt at drage Sværd imod, men derr siaaer kun, for at Læseren kan vide, hvad han har sot sig, og kaste Bogen i Tide, hvis han har forsvs- ret sig til Voltaires Kirke, og Paims Stat og Bas<pb ID="1819_342_1_fax068.tif"/> sctiowi Skole. Jeg misunder sandelig Ingen ben Lyksalighed, Mre og Viisdow, der er at hente og vente, jeg tr«nger ikke til noget Menneskes Bifald, thi al Verdens Bifald kan ikke gjore en falst Mening sand, al Verdens Modsigelse ligesaalidt tilintetgjort som flabe et Sands -Korn, og det er ligesaalidt n°- gen Ulykke at vcere ene om Sandheden, som det er en Lykke at vcore mange om Lsgnen, Frit vil jeg tale ester min fulde, velgrundede: paa Guds Ord vg Guds Gjerning grundede Overbevisning, hore mig hvo som vils gjendrive mig hvo som kan! rynke og troekke paa Skuldrene vg slaae Kneps i Lom- men, hvem intet Bedre vil, og intet filere kan!</p>
		<p>Ferudsat, at Mennesket er ffabt til det evige Liv, saa er ban bestemt ikke fladt til det kime, lige, men del Timelige maa tvmimod vCre fladt i og til ham for Evighedens Skyld. Nu ve ed vi, at vort jordiske Levnet er timeligt, og vort Forhold til dette Levnet kan da umuelig vcerc vort hoieste eller vigtigste; det kan ikke nccgte« at fa ave! Statens som Skolens Diemed i og for sig selv betragtede, er blot timelige, og at Kirkens ejendommelige Oiewed er blot evigt, hvoraf da nsdvendig følger, ak Kirke-Forholdet er og maae vKre det hoieste og vig<pb ID="1819_342_1_fax069.tif"/> tigste, for Enhver der troer, han er et Menneske, bestemt t i l E v i g h e d e n.</p>
		<p>Forudsat paa den anden Side, at Mennesket er i Grunden et Fcee, et tobenet Krco, som hoenger i Klokke-StrKngen, kommer og gaaer med Ti- den, avles og ædes af Chronos ; er Menneflet ikke l skabt i Guds Billede til det evige Liv, men i Fan- dens til en timelig Abekat, der efteraber hvad han aldrig saae, og eftertragter hvad han har ingen Fore- stilling om; er Mennesket et aandeligt Nul, folet til et legemligt Tal, hvem ingen Gud kan begribe, og som dog har Intet at betyde; kort sagt: er Menne- sket en virkelig Umuelighed og en enig Selv - Mods?'- gelse, da er vist nok Stats - Forholdet det vigtigste, sorsaavidt der katt vcere nogest Vigtighed ved ingen Ting; Kirke- Forholdet er i saa Fald et Blcendvoerk, og E kolen maa vcere aldeles overfledig, da Menne- flet etters stod langt under Bien og Bceveren, som danne den bedste Stat, naar man ingen Ting vil lcere dem, men lader dem kjont raade sig selv.</p>
		<p>Ten ftnste Betragtning af Mennesket vedkjen- der jeg mig, og det kan da ikke forundre Nogen, at jeg betragter Alt me'o Hensyn derpaa, stroeber at bringe hele Menneske- Livet i Sammenhoeng dermed, men forunderligt nok er det, at de Fleste som have hyldet det attende Aarhlmdredes Oplysning dog kryM<pb ID="1819_342_1_fax070.tif"/> ps sig ved at vcsre hen Grundvold bekjendt, bvorpa Templet Zr bygget, vil ikks litstaae, at Mennsflet s? i deres Dine et ubegribeligt stort Fwe, og et aandlost fornuftigt Kjsd- Hoved, som det dog bestemt maa vcsre, dersom deres Oplysning sta! vre andet end' Svoveldamp, deres Viisdom andet end Pssthuus- Snak. Soleklart er det js, at faafnart man 'ind- rsmmer Nmnestets 2l åndelighed og Bestemme!- se til et evigt L iv, og derpaa vil byge den Pas- stand, at Mennesket ifær skal have sit timelige Vel, det vom nu timelig Magt og ZEre, eller Lyst og Gammen, eller Kundskab og Vidstab for Die, Hg saa lode det Evige komme af sig selv, ubekymret / om, enten det bliver evigt Liv eller evig Dsd, det er js soleklart, siger jeg, at hvem ber bcmr sig saa- letzes ad, og det attende Aarhundrsde giver vs mange bsrsMts Exsmplex, et. enten, et stort Skarn, eller en stor Nar, eller ingen Ting, og i al Fald vist ikke dsn Mand, et Menneske stal ssge Oplysning hos om Mennestets Vilkaar:</p>
		<p>Enhver allsaa, der ikke yil vedkjsnde sig Fcehuw be- Troen, enhver som vil have Ord for at tros paa Mennestets aandelige og evige Bestemmelse, stal blive nsdt til at flaae sig paa sin Mund og tage sine Ord i sig igjen, naar han vil indbilde os, at Baass yingen og Afretningen er det Fornemste i Livet, og<pb ID="1819_342_1_fax071.tif"/> Troen en Smasting, skal blive nsdt til at inbs rsmme, at det er Kirken alene, som kan give Mennestet sit Veerd; at han kun i Kirken kan naae sin Bestemmelse. Hvad Kirken stal hedde, hvad der i den stal forkyndes, hvordan den kan og stal tee sig i Verden, kun derom kan mellem kloge Folk voere Tvist; kun i Daare- Kisten kan man kjcevles om, hvad den sande Kirke bor vcere os, naar vr bekjende et evigt Liv, kjoevles om, enten man stal scette det overst eller nederst, som man er enig om, noerme jt angaaer det Hsieste og Vigtigste vi kan toenke og attraae.</p>
		<p>Kirken alts-ia : Huset paa de evige Kjers ge, den staaer urokkelig, og trodser, alle sine Fien- der, thi Ingen kan rcekke eller rore hen uden som Ven, kun Himmel- Stormere kan indbilde sig, det er mueligt at neddrage den fra sin Hsihed, og Tiden stal nok vise, at det Arbeide man spilder paa at op- bygge et aandeligt Babels- Taarn, der kan naae til Himlen, er endnu langt mere forfængeligt og frugs teslost end Hines der strcebte at opfors det legemlige til Skyerne ! Kirken kan vi tabe af Syne, men kun, naar vi sove, og naar vi lobe gal eller gaae i Sovne med lukkede Dine, Kirken maa hvert Menneske der foler det evige Livs Lcengsel i sit Hjerte, eller , lom endog kun seer dets Billede i Aanden, Kirken<pb ID="1819_342_1_fax072.tif"/> maa ha« betragt« som der Forst« og d«: Sidst?, ftm det Eneste, det i sig selv er Umagen v«rs ur ur- deide paa og arbejde for, og en Stat eller Skole der ei vil befordre Kirkens Tarv maa han ansee for Men- neskets Fiender, som skal bskjæmpes med alle de Aaaden Kirken giver og tillader at so- . re ti l sit Forsvar!</p>
		<p>Denne Sandhed træng« ikke kil videre BeviiS, allermindst paa en Tid, da Alt bebuder dens ncerfo- restaaende almindelige Hylding, men den har altid behovet en omhyggelig Udvikling, og en nsiagtig Forklaring, og aldrig mere end nu, da det er hsilig Sk befrygte, man snart vil misbruge og forvende den kil at bygge Sætning# paa, d«r ere langt farligere, end hin aanvlose, og derfor baade kraftlsse og selv- modsigende. Nægtelse af Kirkens Ho i hed og Kirke- Gangens ubetingede Vigtighed.</p>
		<p>Bi lbve i Tider, da bet snart vil mangensteds blive kaldt formasteligt at udvikle den Sandhed, at Han, hvem ei Himlenes Himle kan rumme, boer ikke i Templer, som bygges af Menneske. Hænder, at Guds Rige er inden i os, og kommer ikke saa, at man kan pege derpaa; ak det er ikke Legems Faste, og Læbers Ord, ikke Slagt Offer eller Mad- Offer i hviikensomhelst Skikkelse, men et oprigtigt, troende, ipaa&amp;fulbs og kiærligt Hjerte Tud forlanger, og at det<pb ID="1819_342_1_fax073.tif"/> kun er t bet, Hart vil vandre og boe, ssm i cl levende Paulun til Dagenes Ende. - Snart vil sikkerlig man- gensteds den Tid komme, da man for Husene afKalk eg Steen, og for dem som bryste sig derinde med hsie Huer og med lange Kjortle, vi! fordre eg vise den ZErbodighed, som ene skyldes det Huus dce er gjort uden HKnder af Gud, evigt i Himlene, og den Prcefi som der haver hjemme, og hvis Ord er udgangen i Aandens Rost, i de hellige Skrifter til Jorderigs Ender. Med andre Ord: man vil igjen som fordum, jnedig forvexle den e n e st e / h e l l i g e, sande, usynlige Kirke/ med dens jordiske Skyg- ge, eller rettere med en Satans Synagoge, der stjoe- ler dens Navn, og udgiver sig for dens livagtige, med den selv sammensmeltede Billede. Saaledes veed man, det gik i Pave-Dommets Tid, og hvem der ikke lader sig blcende afSkin og forvilde afMunds- veir, man lettelig opdage, at hvad man ncesten over- alt hvor Chriflus ncevnedes, nu stiler efter, er kun et nyt Pave- Dom, opsminket ester hvert Folks naturlige T i l b s i s ! i g h e d.</p>
		<p>Man maa gjsrne sige, det er en Prceken jeg holder her, thi det ffulde saa veere, men gid det ikke maatte vcere Prceken sor dsve Orm, thi det var Skade, og gid man dog vilde betcenke, at det eneste Raad mod hvad man flMder paa, og stiler ester: et h i.er ars<pb ID="1819_342_1_fax074.tif"/> kisk Pavedom, er at hylde og hædre den sande usynlige Kirks, som den rette, »åndelige Moder Marie, der altid mas stase oS for Dine i Himmel- Glands over svævende Skyer, med Barnet paa Ar- men. som ved Guds Naade stal vore til en fuldkom- men Mand, kort sagt: svaledes i L i v og Aand, som Rafael i Farvespil betegnede Skyggen! Gid man dog vilde betænke, at det eneste' V«rn mod en selvgjort Christi Stakholder paa Jorden, er Troen paa den eneste sande Statholder, indsat af Christus selv: Aand en, Sandhedens Aand, hvis Ord holde Stand i de hejlige Skrifter, hvis nu foragtede Spir: Bibelens Bo g- S tav, historist har beviist sin Krast til at slaae alle Oprorere og selvgjorte Stat- holdere i hi el; ja gid man dog i Tide vilde lære at forstaae, hvad man som Poppe -Drenge skreeg sig hæse paa: at Bog -Staven ihjelflaaer, Aanden gjor levende, lære at forstaae, at Bibelens Bogstav flaaer kun Aanden s Fjender ihjel, og Bibelens Aand gjsr Ingen levende uden hvem der boier sig under dens Bog -Stav, ligesom Evangelium visselig In« gen gjsr salig, uden hvem der ydmygede sig under Loven, fljsndt vi meget godt veed at Loven kan er gjore Syndere salig, men kun fordomme og flaae dem ihjel!<pb ID="1819_342_1_fax075.tif"/></p>
		<p>Dog, man tage sig nu vare for Skade eller ei, fas er det min Skyldighed at udvikle hvad jeg fors staaer ved den sande Kirke, som ene har Ret til at herfle og raade, og i hvad Forhold den staser lit Staten og Skolen.</p>
		<p>Den sande Kirke, derom kan Ingen tvivle, er den som aabenbarer os Sandhed om O? en- neskets evige Bestemmelse, og Maaden hvorpsa samme kan opnaaes. Da nu en saadanAabenbaring er umuelig uden Ord, fordi Ordet alene kan sige os hvor Aanden er, og hvad Aauden mener, saa soloer . deraf, baade at Kirken maa aabenbare sig i Ord, og at den ikke sandselig for os kan aabenbare sig i noget Andet; ikke i Mennester, Ceremonier, Stot- ter. Skilderier eller hvad Sandseligt man ellers vil NKvne.</p>
		<p>Heraf loere vi to seare vigtige Ting: forst at i den sande Kirke maa man nodvendig have et Ord hvortil man kan holde sig, og hvorpaa man tor bygge, og derncest, at Enhver som taler og byder i Kirkens Navn, uden i et aabenbaret Ord at vise sin Fuldmagt, er, uden videre Undsrsogelse, at erklcere for en Skjelm eller en Nar, thi han udgiver sig selv for Kirkens Uand, som vi veed han ikke er eller Zan voere, siden vi som ffal voere i den, ikke kan voere i ham.<pb ID="1819_342_1_fax076.tif"/></p>
		<p>Mange vil maaskee synes, dette har kun lidt at betyde, men saameget har bet dog at betyde, at naar man ikke kan kuldkaste Erund s Seetningen om det aabenbarede Ord, som det eneste sande Kirke- Udtryk, da er ikke alens Paven i Rom dermed dsmt, mm Enhver der af sin egen Fornuft vil sige os Besteed VM Evigheden, ja Enhver, der under Skin af For- Zlaring, vi! soette andre Ord istedsnssr be aaben- barede, thi naar disse andre Ord lkke ere aabenbarede, ha indeholde de jo kun et enkelt Menneskes Mening sm det aabenbarebe Ord, og at bygge paa et Men- nestes egen Mening om hvad der angaaer Evigheden, som Ingen af os kjender, det er Over-Troe og det tt Pave-Dom, netop bet Modsatte af sand Troe Hg EhristendoM»</p>
		<p>Man seer let/ at Sporgsmaalet er ikke cher, om der virkelig gives et ved Sandheds Aand aaben- baret Ord, o: en fan d Aabenbanng, men Tingen er kun den, at gives der ingen sand Aabmbaring, da gives her heller ingen sand Kirke, at i Troen paa Ordtt bestaaer det eneste mueligc Kirke - Samfund paa Zor- den, og at altsaa Talen om en Aand i et aabenbaret Ord, som stal ud g j ser Les deraf, eller findes paa anden Maade, end ved oprigtig Troe paa Ordet, er enten en formummet og forblummet Benoegtelse af Aabmbarmgens Sandhed, eller ogsaa Frugten af <pb ID="1819_342_1_fax077.tif"/>m besynderlig Misforstand. Dette, synes mig, er soleklart, men da selv Mænd, om hvem man mindst skulde tænke det, ere endnu smittede af det attende Aarhundredes Ord- Skys, og udraabe Noget, som Schiller meget træffende betegner ved en Klapjagt efter Sandhed, med Blus og Strenger og Sværd, faa bør det være mit Dnffe at kunne gjore Sagen end mere indlysende, hvorpaa jeg da ogsaa med et Par Ord vil prøve.</p>
		<p>Bibelen, sige Mange, er ikke Guds Ord, men indeholder Guds Ord, er ikke egenlig en Aaben- baring, men indslutter en saadan. Det er nu liges frem det Samme, som at sige: Bibelen er i Grun- den en Bog ftm andre Boger, kun er der mere Sand- 1 hed til Salighed i den - end i andre Boger, hvorfor vi maa læse. den flittig, og see vi kan sinde Alt hvad den gjemmer. Med disse fgolf har jeg her Intet at tale, thi de maas jo selv indrømme, at er Bibelen en saadan Bog, da nytter det ikke, ja sr end ikke til- ladt at troe den paa Ordet om de guddommelige og evige Ting; den er oa ingen Aabenbarmg, men netop det Modsatte: en Hemmelighed, der forst ffal aabenbares, og Forklaringen derover man enten gjo- res begribelig for Fornuften, som ei kan begribe de evige Ting eller bevises at være en Aabenbanng, som man kan tro? paa Ordet.<pb ID="1819_342_1_fax078.tif"/></p>
		<p>Andre vil gaa« en Middelvei, og sige: Bibelen eller en Deel deraf er Guds Ord, men stal, for- di Talen er billedlig , lit tages, ikke i den grove, bogstavelige, men i en sinere, sandelig Mening. Skal dette kun sig-, at naar aandelige Ting bencev- - neS med Ord, der i daglig Tale weest bruges om de tilsvarende legemlige, da flal man ved Or« sene ecenke paa, hvad der tales om, da er denBemærk- ning ikke blot ligesaa gammel som Bibel - Læsnin« gen, men som det poetisie Sprog, eller Talen om aan« delig« Ting. Hvem der altsaa anseer Sligt for en Indvending mod Gyldigheden af Bibelens Bogstap, tager moerkelig Feil, da man netop, for ak vcrre sikker paa, hvad der sandelig menes, maa tage Ordet i sin hele bogstavelig- Strænghed, da man ellers griber ester Aanden i Lusten. Skal det derimod sige saa meget, at naar man synes et Ord er forunderligt, eller urimeligt, at man da kan sætte et andet Ord istiden, eller udlægge det efter eget Tyk- Se, vg da udgive det indskudte Ord eller den selvgjorte Udlæggelse for et Guds Ord: for Noget man tor troe som aabenbacet Sandhed, da er del. klart, at man herved ophæver Kirke -Samfunds, gjor Troen til en blot Privat- Sag for hvert enkelt Menneske, gz lukker Dorrene op for alt musligt Sværmerie ; thi har Nogen af os i Troes - Sager Net til at beraabe<pb ID="1819_342_1_fax079.tif"/> sig paa noget Scerdeles, det vsere nu foerdeles Aand, Fornuft, Kundffab eller hvad det vil, da maa den Ret tilkonime Alle, og saasnart man indrommer den allermindste Vilkaarlighed, da forudsoetter man stiltiende en fortsat Privat - Aabenbaring, der skal forklare den almindelige; ja der gives da i Skriften ikke en eneste Lcerdom, man kan fordre almindelig troet af Christne men maa oveeladetil Enhver, paa eget Ansvar at fslge og forfægte sin Anskuelse, hvilket igjen er det Samme som at sige : der gives ingen sand Aabenbaring, men kun sande Gaader o: M yther, hvis Betydning man maa see at gjoette sig til.</p>
		<p>Man maa da vende og dreie sig, hvordan man vil, uden Selv- Mddsigslss kan man ikke hytte sig for, enten at paastaae : der gives ingen sand Aaben- baring, intet virkeligt Kirke- Samfunds eller: man flal tage det aabenbaredeOrd bogstavelig, netop for at kunne troe det asndelig, thi Aand og tilsva- rende Bogstav ere ligesaalidt hinanden modsatte, som Indhold og sammes nedvendige Udtryk, og hvor flat man sinde Indhslden uden i Udtrykket, hvor Aanden uden i Ordet, som det lyder, da det lydende Ord er Aandens eneste muelige Aabenbaring!<pb ID="1819_342_1_fax080.tif"/></p>
		<p>Nog'L mcerkelige Exempler kan i bet Mkndste ingen Skade gjsre, eg masste dog bidrage til at l)U** dre nogen Misforstand, dem vil jeg derfor tilfoie.</p>
		<p>Man veed, at netop i den sidste Tid gives der endeel Skriftkloge, som vi! indbilde sig, be kan vcere troende Chnstne, og lade Bibelen gjcelde for en gud- dommZlig Aadenbarmg, uden dog at antage Loerdoms men om Chnsti Lidelse i vort Sted, og vor Retfoer- diggjsrelse ved Troen paa ham-</p>
		<p>Dette er nu vist nok fra alle Sider baade udi- helst og uforstandigt talt, da det er at flaae en Streg over hele Evangeliet: hele. den e g en ! i ge Christens bom, og at udelukke af Aabenbaringen hvad der net- op aabenbarer Guds Raad til vor Salighed; mm ikke desmindrs mene dsg Theolsgsrne at have sagt hpbZ Ting, ved at fottællc os, hvorlunde satisfactio vicaria er haads en urimelig og ubibelfl Loerdom, og at vi andre Stakler fars kun vild, fgrdi vi ikks har Fimhed nok i Domme - Kraften til at stjelne imellem en umiddelbar og en middelbar For- soning og Retscordiggjorelse. Var Sagen ikke saa vigtig, maatts man !ee ret hjertelig, over flige tomme Ordspil, der stal kaldes Viisdom; men nu vil jeg be- mærke, at naar der staaer i Bibelen, at Jesus udgjsd sit Blod for os til Syndernes Forladelse, at han dode /i 1 ' for-os, at vi rstfterdiggjsres uforskyldt ved Troen<pb ID="1819_342_1_fax081.tif"/> paa Han,, at Zesu Blod renser os af al Synd, og kvad Mere man ikke kan nagte staaer flrevet s den Aabenbaring,' vi her forudsatte er sand; at naar saa er, siger jeg da gives der kun Valg imellem at fcrstpde de Ord, eller indrømme den Lårdom man gruer for, thi den og Ordene ere uadskillelige. Spsrgsmaalet er nemlig ikke, om man flal kalde Noget umiddelbart, der forkyndes som flcet ved Midleren, og som bundet til Troens Middel; men Spsrgsmaalet er, om man kan antage, at hine Ord ere sande, og dog paastaae at Jesus ikke bar vore Synder, at det ikke er for hans Skyld, Gud vil benaade os, at det ikke er ved Troen paa Ham vi retfardiggiores, øg hvem seer ikke, at det er Daarekiste- Snak! hvem fluide troe at Nogen som har sund Sands, kunde tanke, at den rette Mening af et SandhedsOrd, -turde vare det Mod- satte af hvad Ordet siger, og at det horer til Bil- led- Sproget at tale tv ert imod sin Ovcrbeviis- ning! At Sligt nu vel kan hore til Fandens og Løg-' nens, men aldrig til Guds vg Sandheds Billed- Sprog, indseez let, men at det Sidste dog maalte vare Tilfaldet, om hin Paastand fluloe gialde, marker man forst ret, naar man glor sig det tydeligt, hvad Billed. Sprog saavel i Almindelighed, som her i Sårdeles-<pb ID="1819_342_1_fax082.tif"/> hib vi! sige. Savledes er Retfoerdiggjorelse et billed- ligt Udtryk, thi derved forstaaes ikke, hvad vi i dag- lig Tale ncermest derved tKnke paa: Frifindelse ved en verdslig Domstol for en Brsde, vi maae anfees uskyldige i, men derved forstaaes en mindelig Frikendelse for en virkelig Krode, som Sammenhcen- gen viser. Ligeledes er Troe etbilled!igl Udtryk, thi derved forstaaes ikke som i daglig Tale meest, en blot Lilsidesecticlse af desangaaende Tvivl, men en aan. delig og hjertelig Annammelse af Noget som levende og kraftig Sandhed. Savledes er og man hvert Ord, hvormed vi betegne det Himmelske, v«re billedligt o: ncermest peg? pø det Jordiske, der svagt afbilder det Himmelske, thi er vor Tunge Stev, waa vort Tungcmaal ogsaa vccre jvrdiff, men hvilket jammer- ligt Kunstgreb, eller hvilken grov Misforstand er det dog ikke, at giore Villed- Sproget til Skjold for sin Vantroe, eller til Bom for sin Troc ; eller, som i det Forrige, sige, at fordi Retfcerdiggiorelse og Troe er noget langt Dybere og Renere og Kraftigere i Bibelens Mund, end i vores, derfor er det ikke Bibc lens Mening at vi retfcerdiggiores uforflyldt ved Troen paa Jesum, uagtet den idelig og eftertrykkelig siger bet !</p>
		<p>Et andet Exsrnpel, som staaer hermed i noicste Forbindelse give de bekjendte, saa tit omtvistede Ord?<pb ID="1819_342_1_fax083.tif"/> hvori Jesus siger, at vi flal oede hansKjsd eg drikke hans Blod, om vi ellers vil have nogen Deel i Ham, men at naar vi gwre det, flal vi leve ved Ham, som Han lever v ed Faderen. At disse Ord ere billedlige, kan man saameget mindre tvivle om, som Jesus selv tilfsiec, at de ere Liv og Aand; vi vsed meget ve! det ikke var hans Mening, at Til- hsrerne skulde slagte og Kde ham, som han gik og stod i Verden; men derfor var det dog ligefuldt hans Mening, at vi aaMelig skulde oede hans aandelige Legeme og drikke hans aandelige Blod, at vi flulds i Hjerte og Aand ligesaa inderlig og uadskillelig sore- nes med ham, som vort Legeme forenes med Kras- len af Mad og Drikke, og lever derved; det er ligevrst hans Mening som hans Ord, at han i denne Forening sticenkec sine Troende den samme Leve- Kraft, cMsaa det evige Livs K raft, som Fa- derem evindelig fliamker ham ; og her mener jeg, man seer- ret klart, hvorledes et Billed- Sprog maa tages ret bogstaveligt, netop for at sattes og troes aande- lig i sin rette Mening. Nsar man derimod siger, hvad tit nok sagt og eftersnakket er, at Jesus ved denne Wden og Drikken kun forstod Antagelsen af hans Lcerdom og Anvendelsen veraf ti! Hjertes og Vandels Forbedring, da forklarer man Intet, men<pb ID="1819_342_1_fax084.tif"/> strcsber hin at snse sig fra Ordems klare Mening, ved at omskrive dem i ubestemte og tvetydige Udtryk. At Antagelse og Anvendelse, Hjerte og Vandel, naar man taler om aandelige Ting, ligesaavel ere billed- lige Udtryk som ZEdm og Drikken, des overseer man let, netop fordi de, isoer de to forste, ere »bestem« te og betegne i daglig Tale meest kun Tanker, men forfolge vi dem til deres Oprindelse, da sinde vi det Samme som i Jesu Ord, kun dunklere, matters og lidt skjcevt udtrykt, thi Jesu L«r- dom er jo a l den Undcrviisning som indeholdes i hans Ord, altsaa ogsaa i disse, at antage er at tage fat og holde fast, og da nu aandelige Ting kun ved Trom kan fattes og holdes, komme vi jo tilbage til, al vi stal troe hans Ord; at anvende Noget er at bruge det til hvad det duer til, og naar vi troe Jesu Lcrrdom, at hans Ord due til at sticenke os det evige Liv, saa bestaaer Lcerdommens rette Anvendelse i, at vi ved den flosse os det, ligesom det ogsaa blot er det evige Livs Krast, der kan for- bedre vort Hjerte og vor Vandel: give Hjertet en overvejende Attraa efter det Gode a: Guds evige Liv, cg fore os til vor Bestemmelse: det evige Liv i Guds Rige.</p>
		<p>Det fluide inderlig gloede mig, om Dette waatte vxkk« Nogen til,' isttdensoc blindthen at<pb ID="1819_342_1_fax085.tif"/> tersnakke en overfladelig og fjantet Exeges, at lukke Kinene op, og sammenligne vore nymodens tvungns morke og vandede Forklaringer, med Bibelens een- foldige, klare og kraftige Ord, som ere Liv og Aand. Er Dette imidlertid for meget haabet, maa jeg en- fle, at En som hylder den Exeges, jeg bryder Sta- ven over, blev saa vrced, at han ret alvorlig tog sig for at ride mig til Vands, thi den ssvnagtige Dorff- hed, hvormed man nusmstunder lader fem være lige, og venter paa at Tidens Aand skal forene Ild og Vand o: at Verden skal forgaae, er langt pinligere .for en Christen end de haardeste Angreb og de bitterste Forhaanelser; fik man en alvorlig Strid, saa vaag- nede man dog, saa blev der dog en Seier af, og at Seieren maatte blive paa Sandhedens Side, har jeg ligesaalidt nogen Frygt for, som nogen Tvivl om. Hvem der anfægtes af saadan' Frygt og Tvivl, som ventelig maa vcm Tilfældet med dem, jeg saa djærvt modsiger og udæffer, skulde dog rigtig see, han overvandt dem, da det er aabenbart, det kan ikke være Sandhed der indskyder Sligt!</p>
		<p>Det var en Parenthes, som hvem der vil kan springe over, men jeg beder Ingen derom, thi jeg onffer, den maa lægges paa Hjerte, som noget langt Vigtigere, end hvad jeg nu vender tilbage til: TankeZ Udviklingen af de jordiske Forhold.<pb ID="1819_342_1_fax086.tif"/></p>
		<p>Den sande Kirks, hmde vi, maa tme ulv- :ig, v\tt\ aabenbaret i et Ord/ som hos. alle Troende avZ ler een og samme Forestilling om Kirken og Kirke- Gangen, hvilket kun er mueligt, uaar Ordet b-e- hersker Troen, eg dog nødvendigt, naar FrrZ« stillingen pal vSrs et acmdeligt Billede af den sande Kirke og Mennsfle- Beieu dertil, som maa have Een hed, saavist som Gud er een, og Menneflet i Guds Billede eet. At der ovenfra kan siges Mennesket mangt et Ord, hvis Betydning ril visse Tider so? alle, og maaflee altid soy mange, kan vcrre dunke! og tvivlsom, det følger nødvendig deraf, at hZt gandffe Menneffe ol Mennefle - Sloegten har et eget, langt Levnets -Løb, hvis siore Afsnit vi k.ilde Aids -Alders, og hvori de enkelte Menneffers Levnets -Lob indbefattes som lutter Skridt og Overgange; men forsaavidt Ordet u dunkelt, er det ingen AabZnbnrmg men en Prophetie, s a a v i d t dets Bemærkelse er tvivlsom, tiltaler dst ikke Troen, og afbilder ikke Kirken, men psger paa Skolem Da nu imiblsrtib hvert enkelt Menneskes Levnets* Lob ikks blot er m Deel af Menneste - Slcegtens, men tilligs i sig selvet Heclt med evige Følger, eller, da den EnkZsis ikke blot Zr et Lem paa, men ogsaa et levende, bevidst Billeds af det Hels, faa maa, hyZd vi egenlig stal kalds en Aabsnbaring tiltale - 1<pb ID="1819_342_1_fax087.tif"/> hver Enkelt ligedan , tale til Det, der maa forud- soettes eens i Alle, til Det som gjsr dem til Menne- fler, til den Tro, at Mennesket er ffabt i Guds Billede. Holde vi fast herved, da opdage vi let, baade hvorledes Kirke -Samfundet er mueligt, hvorledes Eenhed er en nodvendig Fslge af dets Sand- hed, og hvorvidt denne Eenhed stroekker sig. Er vi nemlig alle flabte af Gud i Hans Billede, da er det vor unoegtelige Bestemmelse ubetinget at lyde Gud, og forklares til Hans Billede, vare vi ikke Synders, da bestod hele Kirke - Samfundet i denne Troe, men ere vi Syndere, da ere vi netop faldne ud af dette Samfund, som ej kan oprettes uden ved Troe paa et Ord, der forudsætter Faldet, og aaben- barerSen Oprejsning ved Troen, hvorfor ogsaa i Skriften, som vi veed, Aabe nb åring er det be- . stemte Udtryk for Evangeliet om Oprejsningen i Christo, ved Troen paa Ham. Har vi nu et saa- dant aabenbaret Ord, og bestaaer Kirke- Samfun- det ene i Troen derpaa, da indses v! let, at, under Troens Betingelse, maa Forestillingen ligesaa be- stemt blive eens, som Ordet er eet, og som de men- neskelige Vilkaar, og den menneskelige Bestemmelse i Henseende til Gud og Evigheden ere nsdvsndig eens. Man seer let, hvad det i Fslge heraf kan beZ tyde, naar man taler om, at i de adskillige Menig-<pb ID="1819_342_1_fax088.tif"/> hebsr kan Forestillingerne vcere meget forstislligs og Aanosn/dsg den samme, de fra hinanden afvigende ligs gods Christne. Tiest betyder Sligt det Sam- ms, som naar vore Moral- Prcskere vilde indbilde os, at man kunde vcere en meget god Christen, uden at tros paa Christus, hvilket da iglen er det Samme, som hvad man paa en Maabe ogsaa vilde bilde Bsrn ind, at man kan vom st meget gudfrygtigt Menneske, uden just at tros paa Gud. Hertil sr da intet Vidsrs at svare, end at alle de, der mene det, upaa- Lvivlelig e?e ligs gode o: lige lidt Christne , men hin Tale kan ogsaa betyde, hvad den bekstz i vore Foedres Mund. at man kan have temmelig afvigende Forestillinger om det virkelig Dunkle i Skriften, og SM hvad der, foruden det Skriften befaler, kan tjene til Opbyggelse, og dog hore til den ens og sande, usynlige Kirke, naar man er snig i G r u n d - S a n d- hederne, enig om at Skriften er Guds rene Ord. scm man skal solge, og Jesus Christus, som han der beskrives, vor Frelser og Herre, Hvis For- tjeneste vi har at takke for Guds Naade og Sa- lighedens sikkre Haab, ved hvis Krast vi ene kan fatte det svigs Livl!</p>
		<p>Slutningen bliver da : den sande, usynlige Kirke er overalt, hvor den Mige Sandheds Aaud findes, og giver sig tilkjmde, hvor samme Aand taler<pb ID="1819_342_1_fax089.tif"/> faa F cedrene havde sikkerlig Ret naar de sagde, at den sande Kirke var, hvor Guds Ord loerdes reent og puurt, stisndt det vilde voere meget overilet, om man deraf fluttede, at Taleren og Tilhorerne befandt sig i den sande Kirke, thi det var jo mueligt at kun Talerens Tunge befandt sig i den, og i alt Fald maatte dens Udstroekning if fe bedsmmes efter Horelsen, men ester Troen.</p>
		<p>Rense vi saaledes vore Begreber om Kirken, da jlaae.m hperken Fare for at tilraads eller bifalds noget Pavedom eller Klerkedom, thi er Kirken kun ti! i Aan-den, da kan der heller aldrig tilkomme den nogen anden Magt, end den det fribaarne Aandens Ord har, hvor det sinder Troe og Gienlyd.</p>
		<p>Snarere kunde man herved fristes til at tcZnke sig Kirken aldeles udenfor Sammenhoeng med Sta- Len; men at ogsaa dette vilde vcere en stor Vildsa- relse, indsie vi let, ved at betoenke Kirkens Virksom- hed, og Statens Vilkaar.</p>
		<p>Ligesom nemlig den sande Kirke paa Jorden maa vcere et Samsund i Troen paa et Orh, som aabenbarer Menneskets evige Bestemmelse, og Beien dertil; saaledes maa nsdvendig den sande Stat vcere en forenet Strceben efter at opfylde Menneskets kimelige Bestemmelse, og da denne nodvendig maa vcers stadige Fremskridt ad Wmn til den evige, saa<pb ID="1819_342_1_fax090.tif"/> it l ut indlysende, at den sande Stak er en Skab- mug af den sands Kirke. At det ogsaa er en nod- ven di g Skabning, mdsees let, thi man kan ikke voere i hm sande Kirke, uden at ville folge Banen der i dsn foreskrives, og da Kirks - Samfundet er en / Eenhsd, mase Kirke - Gicengerne nedvendig fslges ad. Med andre .Ord : den smide Tros er nsdvendig levende, Hjertet er Livets Kilds, Troens Liv er 5Uesrlighsd, Kioerlighed er Fuldkommenheds Baand, Kirke- Samfundet maa altsaa vcere hiertelig sam? menknyttet, og udgjsr altfaa en Stat, thi det er umueligt, at havs eens Aand, og vwre Eet i Hjers tet, uden tilligs at gisre Eet i Verden.</p>
		<p>Uagtet nu imidlertid dette. Vink om Kirkens sg Statens sande Forhold,' her turde være paa sit rette Sted, vilde det dog noppe befordre -Klarheden Gg Tydeligheden at forfslgs det, og der ere mange Grunds, hvorfor man i en Underssgelft om Staten nuomstunder helst skal begynde saa laklgt fra Kirken som musligt. Hoved- Grunden er. at de Fleste som tale om /Star forstaae derved 'snarere enhver anden Tmg, end en K i r k e - S t g t , og at de der tale om en Kirke - Stat, som den rette, forstaae noget ganske Andst derved end jeg.</p>
		<p>Vi vil derfor begynde msd hvad vi alle maa yKrs enige om, at en Stat viser sig i et Selskab,<pb ID="1819_342_1_fax091.tif"/> der med forenede Kroefter striber at forsvare sig i en frie Stilling, eg at ivoe rkscette hvad det anta- ger for gavnligst o: tienligst ti! sin Velfoerd. At denne Beffrivelse omtrent passer lGsaa godt paa en dyrifl som paa en menneffelig S.tat, er ingenlunde nogen Fe il, thi vare alle Folkene enige om at danne menneskelige Stater da kunde man spare Umagen med at vise, i hvad Forhold Staten bor staae til Kirken, eg Sporgsmaalet vilde kun vKre, bvorledes Staten bedst kunde svare til sin Bestemmes?, og befordre Menneskets Udvikling efter Kirkens Aabenbaring. Det er nu imidlertid langt anderledes, i det attende Aarhundrede, har man saa ivrig paatalt den Men- neste- Rettighed at vcere saa meget Dyr, som man vil, man har kiKkt paastaaet, at hele Historien om Kirkens Indflydelse paa Staten, kun er en stor Tragoedie der visir: qvantum religio potuit s vadere mal o rum, og- bet er ba nodvendigt at begynde med Staten in puris nat ur alibus, L</p>
		<p>Velmagt og Ve lfoe r d bet er da, hvad vi, uden at mode nogen Modsigelse, kan angive fer alle Staters nodvendige Diemed/ og kun derom kan Ivan tvistes, hvad et Folk ister bor cmsie for Vel-Magt og V el. Ftv r samt paa' hvad Maade de kan og stal opnaaes.<pb ID="1819_342_1_fax092.tif"/></p>
		<p>Betragter man nu Mennesket som st fornuftigt Fæe o: et selvbevidst Dyr, der i Følge sin Natur kun seer paa sin egen Nytte; saa fslger heraf at Natur- Standen er en Tilstand hvori alle Enkelt?, naar de Zomme til Skiels Alder staae naturlig, som hinan- dens Fiender og Misundere, der kun af gjensidig Frygt kan lade hinanden uanfægtet være i Besiddelse as Noget, der behager e( fornuftigt Fæe, kun af Snakke -Syge og Kisns- Drist Un fole Trang til Selskab, og kun af Frygt eller Rov -Lyst siaae sig sammen til en Stats- Bande undsr et Slags Over- Hoved. Hængde nu Tingen virkelig saaledes sam- men, da havde Rousseau unægtelig Ret i den Paa- stand, at Staten er et unaturligt Hospftal og Tugt- huus hvor Medicinen er blevet værre end Sygdom- men; et Seminarium for fiste Gavtyve, et Driv- hus for unaturlige Laster, og et Gravsted for den mennesksltge Frihed. Klart er det jo, at det enkelte Menneffe var i Natur. Standen langt sikkrere paa sit Liv, end i en Stat, hvor dsr, naar Over-Ho- vedet byder, ere. hundrede og tusinde Hænder om at Kierøve ham det, klart er det, at uden Stater, vare hine ødelæggende Krige der paa een Dag kan koste mange Tusinde Liv, Førlighed og Ejendom umue- lige, af. uden Stater gaves der ikke tusinde Delen af de Tvistens -ZEbler, der nu opreise Mmneffene imod<pb ID="1819_342_1_fax093.tif"/> hinanden, ikke tusinde Delen af de Midler hvormed de nu kan gjore Skade, kort sagt: uden Stater vilde det fornuftige Fcee tusinde Gange bedre kunde befordre og opnaae hvad et saadant naturlig maatte kalde sin Velmagt og Velfcerd, ligesom paa den an- den Side Enhver, der i nogen Henseende var begun- stiget af Lykken, langt bedre kunde gjore sine Fortrin Zmldende, drage Ferdee.l af sin Skionhed, Styrke, Snuhed, eller hvad andet Udmoerket han besad.</p>
		<p>Imod Enhver som angiver enten Sikkerhed eller Nydelse eller hvilkensom helst legem- lig F o r d e e l , for en Vinding, det lonnebe UwK- gen at gaae i Stat for, tor jeg paatage mig at forsvare den Rousseauffe Soetning i hele sin Strcenghed, ja vel endog betydelig udvidet, tor paatage mig at for- svare den saaledcs baade af Fornuften og Historien, at der ikke ffal veere et fornuftigt Ord at indvende, men man ffal nodes til at indrømme, at sa a ledes betragtet, er en frivillig Stats- Forbindelse, Noget, kun et snildt Hwved kunde narre Tosser til, og at dersom ikke den StcerkerZs Ret og den Snil- deres Overvcegt gjorde det umueligt, burde man af fornuftig Menneske-Kicerli ah eb o: E g e ns Kioerlighed, strKbe, snarest mueligt, mens røétt selv kunde vente nogen Fordee! deraf, at faae alle Stater oploste og Natur- Standen bragt tilbage.<pb ID="1819_342_1_fax094.tif"/></p>
		<p>At nu ogsaa virkelig hin i det attende Aarhun- diede forgudede, og endnu meget sædvanlige Betragt- nmg af Staten som sn Sammenrottelse Li! foelleds Sikkerhed og andre .legemlige Fordele, at den'Be- tragtning virkelig avlede st Kicdmpe - Forsog paa at oplZse alle Stater, og bringe Natur- Standen Lil- bage, HZrpaa er den Franske Revolution, og Alt ¦ hvad dertil horer, et hoirostet og {firmende Beviis, som det er forunderligt nok, men i al Fald magelos ufornuftigt, af mange kloge Folk aldeles at oversee.</p>
		<p>Mands Villis' sr ikke Lands Lov, Wr Ordsproget, og det burde staae prcentet ikke ' i alens over alle Raad- Stuer, men i alle Under- Saatters Hjerte, thi det er Statens uforanderlige . - ' s Valgsprog. Folkets Almeen- Villie bsr ene t?ccre Lov, det var Stats- Philvsophernes Losen'i det au tends Aarhundrede, ja Zr derfor det Meste endnu, og det er netop det Modsatte af hint Ordsprog, er et Krigs - Manifest imod alle Stater. Det er jo saaledes dog aabenbart, at i et Land, hvor Folkets Almcen- Villie yndede Alles Rettigheder og begunsti- geds deres Buffer, der behsvedes ingen Lov, ligesom det ee klart, at m Lov, der blot var Almeen- Vllli- ens Udtryk ei kunde sige Andst, end hvad Enhver sagde selv, og det kunde umuelig vcers Almeen -Vil- lien, for et saadant overflodigt Udsagns Skpld, at<pb ID="1819_342_1_fax095.tif"/> bestride de Bekostninger en lovgivende Forsamling, og enhver Slags Nærighed dsg immer medforer. Ja, ikke nok hermed, men det var daarekistegalt at betroe Een eller Flere som Lovens Håndhævere en Magt, der ikke behsvedes, men satte denmod Magt- havernes Egennytte i Strid md Folkets, ophKvede i dem den Almeen - Billie, de sattes til at udfore og vaage over.</p>
		<p>Meget vel veed jeg, hvilken Mcengde Jndven- tinger Stats - Optoserne her have i Beredffab, saa- som: at jeg spiller medOrdet Almeen- Villie, glem- mer at et Folk ogsaa trKnger til udvortes Sikkerheds og glemmer endelig, med saameget Andet, at Men- nestet er en moralsk Skabning, der hverken blot følger sin Egen - Nyttes Drist, eller kan noies med Tilstedstillelsen af sin dyriffe Tvang.</p>
		<p>Skulde imidlertid slige Indvendinger kunne giores giceldende imod mig? jeg mener Nei, og stal vise hvorfor.</p>
		<p>Det er ikke mig der spiller med Ordet Al m e en - V i l lie, men det er derimod Stats- Op!oserne thi de mene noget ganske Andst med dette opskruede og pralende Ord, end det i sig selv kan be- tyde, de mene derved, sige de, Resultatet af de Bed- stes og Klogsstes Drostning og indbyrdes Raadstrftl, altsaa ikke Alles men tvertimod nogle Enkel-<pb ID="1819_342_1_fax096.tif"/> les Villie, som man forud sætter at ?[r;t maatte bifalde, naar de dert:? vare gode og kloge nok» Men enten m HZ jo gode og kloge tuf dertil , og da er Staten overflsdig, eller de ers det ikke, og da maa de jo lade en Lov dr misbillige, raade for deres Velmagt og Velfærd, hvilket var det Værste, der i Natur- Standen kunde times dem, men som de i dm kunde langt snarere vente at und- gaae. Dette maa nu nødvendig blive Tilfældet med Mængden as Folket, thi de maae alle beherstes af Egennytte, det maae da Repræsentanterne ogsaa, de Enkelte, hvis Villie gaaer igiennem, maae forst og sidst have ti! Hensigt at mele deres egen Kage, og hvad der gaaer ti! den det gaaer fra alle de Andre» Men, raaber man mig i Dret, horer du dog ikke, at Repræsentanterne skal ikke alene være de Klogeste, men ogsaa de Bedste! Zo vist horer jeg det, for- udsætter ogsaa virkelig, at det er de allerbedste for- nuftige Fæe i hele Verden, det vil sige: forstaae sig bedre end alls de Andre paa deres egen Fordeel! Men, mi, sige vi, de stal være fulde af republikanZ ste Dyder, besidde Retskaffenhed Fædrenelands-Kiær- lighed eg Uegennyttighed i hoieste Grad !</p>
		<p>Za saa! siger jeg, det sr en anden Sag, og jeg vil her flet ikke fpsrge: Hersom i Staten Menneskets Sikkerhed eg timelige Velfærd beroer paa nogle<pb ID="1819_342_1_fax097.tif"/> S ? n d e l a g , og Hiint dog ffa! txm StaZ ung Dikmed, mon da ikke een Fugl i Haanden var bedre end li i Luften? mon det var Umagen voerd at bortgive den visse Frihed, for en aldeles uvis Erstats ning? Først og Sidst vil jeg spørge: er det mueligk at der kan voere noget Hsiere og Stcerkere § Menneffet end hans Ggen- Nytte, uden at han dog Mr en meer end timelig o: en evig Bestemmelse; ellee er det mueligt, man af den Forudsætning: Msnnes sket har en evig Bestemmelse, kan udlede den Slutning: Menneskets Diglen og Tragten stal blot gaae ud paa det Timelige, eller behøver i det Mindste ingenlunde at underordnes og rette sig efter hans evige Bestemmelse?</p>
		<p>Dette, mener jeg , . kan vcere nok til at vise, hvorledes man stal nødes til, enten at fordømme at Stats - Indretning paa Grund af, at Menneffet er et fornuftigt Fcee, som taber derved, eller ogsaa indrømme, at Staten bør have Aabendaringen om Menneskets evige Bestemmelse for Die, og danne sig i tjenligst Overensstemmelse dermed ; jeg siger, man stal nodes, til en af Delens, naar man ikke vil gisre sig latterlig ved. Slag i Slag at modsige sig selv!</p>
		<p>Imidlertid, for at faae Leilighed tjl at betragte Sagen fra flere Sider, vil jeg for et Dieblik lade, som om det var uafgjort, enten Menneffet har m<pb ID="1819_342_1_fax098.tif"/> evig Bestemmelse, eller ikke, lade det staae ved sit Voerd om Staten er noget Godt eller noget Ondt for Mennesket, holds mig tit hvad Ingen neegter, at vi har Stater, og kan nu engang ikke undvcere dem, om det ogsaa var mueligt at undgaae dem. Jeg vil lade, som om det eneste uncegtelige Diemed for Sta- tm, var dens Vedligeholdelse og, saavidt muelig. Befordring af almindelig Sikkerhed og legemlig Vesscerd, kort sagt, jeg vil stille mig paa det attende Aarhundr-edes Standpunkt for Staten og da sporge: kan Staten selv saaledes betragtet, staae paa sine egne Veen; kan den undvcere en h e r ske n de Kirke, kan det voere den ligegyldigt em denne er sand etter falff?</p>
		<p>Vilde man nu, under Besvarelsen af bisse Sporgsmaal tillige lade det staae uafgjort, om der er en Gud til, da maatte man begynde med at un- derssge, om Statens Vedligeholdelse grunder sig paa deres Villie som udgjore den, eller ikke; og da det Forsts vilde sees at vcere uncrgtelWt, bevise hvor- ledes de Enkeltes herskende Egen - Nytte nodvendig undergraver, og maa efterhaanden op 'ose Staten, hvoraf da igjen maatte følge, som Voltaire sagde, at var der ingen Gud, maatte Staten see til at stabe en. Let var det nu ogsaa at. bevise, at den Gud eller Aabenbaring som Staten stulde have nogen<pb ID="1819_342_1_fax099.tif"/> Nytte af, msatte den, om den ogsas var dens eget Værk, dog udgive for noget Hsiere, og sætte over sig, da dst ellers kun blev i detHsieste en theatralsk Folke - Forlystelse, der et Oiebllk kunde adsprede Tankerne, men aldrig forene Villierne, eller bois Hzerterne til Lydighed, og Opgffrelfe for Staten. Denne Vei vil jeg imidlertid ikke gaae, da det er altfor stor ett Foielighed imod Dyret at kalde Guds Tilvcmlse i Tvivl, og selv den hoieste Strenghed i Undersogelsen kræver her ingenlunde, at man skal lade saa, thi man kan, uden det, begynde lavt nok endda, begynde med, hvad Ingen lettelig kalder i Tvivl, at der i det Usynlige er en frygtelig Overmagt, der giver sig tilkiende, .deels i Natu« ren ved Oversvommelser , Zocdfficelv, Misvæxt og Sligt, deels i Historien ved Alt hvad man kalder ulykkelige Tilfælde, og af hvilke et eneste tit er' nok ti! at vende op og ned paa hele Staten, og for lang- s.ommelig Tid forstyrre den almindelige Sikkerhed og legemlige Velfærd.</p>
		<p>Forborgne ere mig vist nok ikke de Raatz, isoer det altende Aarhundredes kloge Hoveder med en vigtig Mine i denne Henseende gav Staten, men sandt at sige, synes mig virkelig de vare for dumme, til at fortjene en alvorlig Undersøgelse. Man mistyde<pb ID="1819_342_1_fax100.tif"/> Sus ikke mine Ord', thi det er langt fra, at jeg an« seer alle de Mænd, der gav flige Raad for Dum- mer- Hoveder, da jeg tvertimod anseer ham, der gav Staten de mest fortvivlede Raad- Firhte, for en af Verdens ypperste Tankere, men naar Fornuften vil raade sig selv, er den i Historien nodvendig aldeles r aa dv i l d, og maa netop give des dummere Raad, jo klarere den begriber Forlegenheden, . og jo mere den stræber at blive sig selv troe.</p>
		<p>Ivrig Dyrkelse af Phpstken og Oekonomien og Politiken, en talrig staaende, og en hartad ligesaa talrig siddende Hær , med stærke Fortrav af lette Tropper og gode Stavere, see, det var hvad man raadle Staten at sætte imod den ubegribelige Over- magt i det Usynlige, og ved blot en Smule betænk- som at sammenligne Midlerne med Oiemedet, vil man let opdage, at wan bogstavelig lrostede Folk' i 1 Havsnsd med, al om de ogsaa forgik, hsrde dog, Sejladsen derfor ikke op. og tilstdst lærde man nok at blæse b.iade ad Vind og Strsm, og trygt, kanfl.e paa et af deres Veen , som Uller, at stile Verden rundt.</p>
		<p>Dog, wan tænker vel, jeg vi! snakke mig fra Sagen, og jeg maa da bestemtere sige hvad jeg mc- net: forudsat, hvad eHtyn nægtes, at Staten, saa- ve! som det enkelt« Men nest- fiaasc hvert Diebl-ik Fa-<pb ID="1819_342_1_fax101.tif"/> re for at lemloestes, kuldkastes og oplofts ved en usynlig Haand, da er dek vist, at den ikke, uden stor Letsindighed, kan agte sig betrygget ved sandselige Vaaben. Er det en blind Skiebncs Haand som frygtelig sveever over alt Timeligt, da kan vist nok Staten ligesaalidt som den Enkelte giors noget Bedre end stroebe at efterligne de Umcelende, tage Bie- Kuben til Monster, og lads Skiebnen raade for, om Muus eller Misvext eller Svovel-Damp, ffal ende densDage; men, uden her at gientage hvad sagt er om Slatens Veerd i saa Fald, er det ganske vist, at man, ved at nccvm en blind Skiebne, som raader over Mennesket, modsiger sig selv, og ncevner en be- stemt Umuelighed, thi man siger derved baade at en fornuftig Skabning o; en skabt Fornuft, er udsprun- get af Ufornuft, og tillige, at den hoieste Villie og Bevidsthed kan beherskes af Noget der sattes begge Dele, hvilket aabenbar er umueligt. Forudftetter altsaa Overmagten en overlegen Villie, hvor den saa end findes, da er det klart, at. Staten saavelsom den Enkelte kun sorger flet for sin Sikkerhed, ved at udoe- ske og bekicempe Overmagten, og at det eneste kloge Raad er at fogedens Venskab, flrcebe at faae Overmagten paa sin Side. Udtrykker nu Kirken netop Menneskets Forhold til Overmagten i det Usynlige, saa solger nodvendig, at Staten endog blot for sin<pb ID="1819_342_1_fax102.tif"/> Vedligeholdelses Skyld maa tye til Kirken ja maa voere saare bekymret sor at sinde den sande Kir- k e, da det aabenbar kun er den der kan beskytte, da kun den sande Aabenbacing om det Usynlige eg Menneskets Forhold til Samm? kan lKre at søge Overmagten hvor ben e r, og at søge dens Ievaagm- hed paa den rette Maade.</p>
		<p>Er dette nu TilMdZt blot med Hensyn paa Statens Vedligeholdelse, da ses vi let, det er et mindre saa med-Hensyn paa Statens Maal, det vcere saa sor Resten hvilket det vil, thi Lykke ho- rer der dog i al Fald til at naae det, eg Lykken maa nødvendig deres paa den afgjorte Overmagt.</p>
		<p>Endelig, naax vi kig? lidt dybere, da opdage vi, hvad ingenlunde ir vanskeligt, at om vgsaa en Stat/ , her havde Folkets Villie imod sig, kunde i Lceng- den udvortes bestaae, saa var dog en saadan indvortes opløst, og udgjorde kun et stort Tugthuus hvori der maaffee kunde arbeides endes!, men bestemt Intet trives eller udvikles,, som Mennesket kunde kalde vKrd at komme i Tugthuset for. Z det vi end- nu bemKrks, at selv Varigheden af -et saadant Stats - Fangenffab maatts hvert Disblik staas Fars for at naae sine GrEndser, da ethvert saadant Tugt- huus maa spaae sig samme Endeligt som det paa Eyclstianshavn, kan vi ikke bølge for os selv/ ar<pb ID="1819_342_1_fax103.tif"/> Staten nsdvendig et et faadant Tugthuus i hvert enkelt Mennestes Dine, hos hvem Egennytten her- sker, og kan ikke vinde hans Gunst, med mindre han finder stn Fordeel ved at vsere Stutter, eller dog ved at voere gode Venner med en af Slutterne, saa han har fuldt op, uden at arbeide. Skal altsaa Staten have Mcengdens Villie paa sin Side, skat den vcere, ikke et Tugthuus, men et Legeme, hvis Sele betragte hinanden som M e d - L e m m e r , og vil at Hovedet skal raade, da maa det st'ee derved, at Folket horer til en Kirke, som Staten har paa sin Side, og hvis Anviisning den folger. Ogsaa fra dette Stade var det nemt at vise, hvorledes det kun er den sande Kjrke med hvis Tilhorer? Staten i Grunden er tjent, da kun den Villie der udspringer af Kicerliahed er kraftig og bestandig, og det er umueligt, at Andet end Sandhed kan avle den ue- gen nyttige Kioerlighed, som ene er Moder til den Villie Staten hos sine Medlemmer behover. Nemt var det, men er jo her vverflodigt, thi er det forst afgjort, at Staten trKnger til en herskende Kirke, da folger det af sig selv, at den sande ikks alene er den bedste, men ogsaa den eneste der menes, thi kun Sandhed maa Mennesket i det Hele som i det Enkelte hylde og solge, og dersom Staten virkelig stod sig bedst ved den salffe Kirke, da var det kun<pb ID="1819_342_1_fax104.tif"/> Beviis paa, at Stat var m ugudelig og umenneffe- lig Indretning.</p>
		<p>Nu tsr jeg da troe, det er ikke for tidlig al op- kaste det Cpsrgmaal: hv o r led es Stalcn , c U'er her bestemtere Dvrigheden, kan og bsr hylde og solgs den sonde Aabenbaring, rette sig efter den sande Kirke? Dette., saavelsom ethvert nyltigtSpsrgs- maal, viidZ vcere saare nemt at besvare, dersom Menneflen? vare, hvad de skulde vlere, thi da bchs- vede man kun at sige: Ovrigheden sta! vaage over, at alle Statens Medlemmer sinde Lejlighed, ul at Advikle sig i deres ejendommelige Retning, efter Kir- kens Forskrift, og bruge de forenede Kroeftcr saavel heriil, som til at afvcerge alle forekommende Hin- bringer.</p>
		<p>Dette Svar er nu vist nok under alle Omstændigheder uforanderligt, men man fter let, at det under de ncervoerende, er aldeles u t i l f t r cv k k e- ligt, thi om ogsaa Dvrighedsn var fuldkommen, . . ,'W ') . . ' kan den dog ikke omskabe sine Undsrsaatter, og da de nu overalt ere en Blanding af Gode og Onde, og i allerbedste Fald, dog faldne, flwbelige Mennesker, Lr Statens Opgave ngdvendigviis simre indviklet, eg vanflelig at lsscu Den kan ikke give sine Med- lemmer den Kraftde fattes den kan ikte forandre deres Villie, ja kun meget ufuldkommen og<pb ID="1819_342_1_fax105.tif"/> ufuldstændig kie nde den, cg Folgen heraf er pas den ene Side en uuudgaaelig indvendig Strid: Striden mellem Loven og dens Overtrædere, og paa den' anden Side en Lempning efter Omstoendighe- dcrne, baade i Straffe- Lovene, og i alle Jndretnin- ger, som gjor et tilstroekkeligt Svar, der kunde passe for alle Stater og Tider umueligt, ja endog et saadant med Hensyn paa en- vis Stat i et bestemt Tidsrum yderst vanskeligt. Egenlig kan da dette Sporgsmaa! kun for hver enkelt Stat besvares af dens Historie, som viser Folkets aandelige og hjertelige Vitkaar, samt det Udviklings - Trin hvor- paa det staaer, thi forst ved at sammenligne denne Undervusmng med den sande Kirkes Aaabenbanug ' - - * om Menneskets Bestemmelse, og hans jordiffe Lobe- Bane, kan man, uden at seile stort, angive eg vise, . hvad der er at gisre. (</p>
		<p>I det vi nu da henskyde Alt hvad der berocr paa Omstændighederne, til en historisk Betragtning af disse, bor vi dog ikke glemme at noget Almindeligt om hvad Staten med Hensyn paa Kirken bor giore, og endnu mere cm hvad den ikke bor giore lader sig ikke desmindre med al Sikkerhed bestemme.</p>
		<p>Det er saaledes ligefrem, at Ovn'gheden br sorge- for, at Undnsatterne have a! den Lejlighed, der efter Omstcendlgyederne behoves og kan gives, ti!<pb ID="1819_342_1_fax106.tif"/> at udvikle sig efter Formue , i den Retning , den sande Kirke byder; samt af al Magt værne em de. dertil sigtende Indretninger.</p>
		<p>Det er pas dsn anden Side vist, at Staten aldrig bsr blande sig i sine Medlemmers Forhold til Kirken, da det v irke l i ge er noget Indvortes, Sta- ten ei tor paastaae at kunde og endnu mindre kan forandre, og da Tvang til en Bekjendelse, der ei er Udtrykket af indvortes Troe, er en Umfcerbighed, som endog i alle Maaber fordærvelig for Staten, da den derved stoder sine Medlemmers Hjerte fra sig, vg forblinder sig selv.</p>
		<p>Her see vi en mærkelig Forsti-el mellem Kirken og Staten, som man vlst ti! Menneskehedens Vel, maatte onste stod lyslevende for alle deres Dine, her t Kirken dg Staten have Noget at sige. Kirken maa NSdvmdig være, hvad man med et stemt Tvetulle -Ord nu sædvanlig kalder int ol lerant, det vil sige, den maa være en uforsonlig Fiende af Alt hvad der afviger fra dens Zlabenbarmg, det maa og flat den sande Kirke være, thi af evig Sandhed er Intet at bortgive, og ikke et Ord som strider deri- mod, kanden taals i sig, uden derved at anfægte og modsige sig selv; dg da nu nsdvendig enhver Kirke- udgiver sig for den sande, maa det være Tilfældet med dem alle uagtet kun een er berettiget dertil.<pb ID="1819_342_1_fax107.tif"/></p>
		<p>Staten derimod stal vcere, ikke hvad wan ' kalder tolerant, thi det er ligegyldig, mm langmodig og vaabenlss i hsieste Grad overalt hvor Syørgsmaalet er om dens Medlemmers Troe. Den kan, naar den hylder den sande Kirke, umuelig billige hvad der strider mod sammes Aabenbaring, mm at ville nøde Nogen tit at antage den, eller straffe Nogen for Modsigelse deraf, er Noget hvormed baade den sande Kirke eg den rette Stat er ligeilde ljent, da derved kun fremtvinges st Hyklerie og fremkaldes en hemmelig Gioering, der vel aldrig kan stade den sande Kirke, men vel forjage den as Landet, og nm dergrave Staten. </p>
		<p>Heraf følge? da, at saa uncegtelig som den sande Kirke er ikke alene bersttbget, men uundgaaelig nodt til at afsondre Enhver fra sig, som med Ord eller Handling selv udelukker sig af dens Samfund saa aldeles uforsvarligt er det, naar en Kirke forlan« ger af Staten, at den stal forbinde verdslig Straf med en saadan Afsondring, ja det er uforsvarligt af Kirken, ikke, saavidt Ord formaae det, at hindre Staren i en saadan Adfærd.</p>
		<p>Kitfen har for sig-selv Intet at begjoere af Staten, uden Frihed for sit Ord, hvad Hensyn Staten vil tage til Ordet i sine Indretninger, stal Kirken aldeles overlade til den selv/ og kun frabede<pb ID="1819_342_1_fax108.tif"/> sig al verdslig Skyts, da Sandheds Otd maa kunne forsvare sig selv, og kan ikke forsvares af noget Andet«.</p>
		<p>At dette var Morten Luthers bestandige Tale med man, at det maa vom alle Præsters, søm holde sig stroengt til Vibelen, kan man see, at det er grun- det i Sagen selv, i den sands Kirkes og den rette Stats nsdveudige Forhold under urvoerende Omstændigheder, vil man ved ncermere Eftertanks let kunne opdage, og hvorvidt man har cendset denne vigtige Sandhed, herom giver Historien, vel ingen meget trostelig, men dog meget lærerig Underretning.</p>
		<p>Uden nu at bryde os om den Indvending, at med alt dette er der orø Staten givet liden eller in- gen Oplysning vil vi kaste et Blik paa Skolen, for at opdags dens Forhold til Kirken og Staten, der . udentvivl maa kaste Lys tilbage paa det Fore- gaaende.</p>
		<p>Skole betyder hos os i daglig Tale Alt hvad der bidrager til at udvikle og danne et Menneske, sg da fornemmelig den dertil ene sigtende Indretning i Statey.</p>
		<p>Hvad bor nu Skolens Aiemed vcrre, eller: hvortil bor man i Skolm strcebe nt udvikle og danne Mennesket? „</p>
		<p>Alle maa forsaavidt være enige om Svaret hers pas, at de mdwmme og paastaae, Skolen skal {træ*<pb ID="1819_342_1_fax109.tif"/> k,z at udvikle Mentuflet til Fuldkommenhed, og følgelig strcebe af alle de Enkelte st danne saa duelige Med-Arbeidere til delte Maal som mueligt.</p>
		<p>Hermed var vgsaa i Korthed Skolens Virksom- hed bestemt, dersom man var enig om Vegrebet af menneskelig Fuldkommenhed, enig em hvad Mennesket er kommet af og bestemt til z nu derimod maae vi boere os ad med Skolen, som med Kirken og Staten: skarpt adskille de tvende stridige Synsmaa- der for M-nneffel og betragte Skolen fra begge mod- satte Sider.</p>
		<p>Er Mennesket et fornuftigt F°c o: har .han in- gen evig Bestemmelse, da so! ger heraf ligefrem, at Skolen ingen egenlig Betydning har i Menneske- Livet, thi da er Menneskets hele Levnet ingen Skole, ingen Forberedelse og Udvikling til Noget, da har Menneske - Sloeglen intet scelleds Maal, hvortil de Enkelte kan og skal arbejde med forenede Krcefter, da har kun hver Enkelt den Opgave at flaae sig paa bedst mueligeMaade igienncm Verden, og saavist som hver Enkelt maaite en ske sig den fuldkomneste UnderviiSning om Midlerne hertil, saavist maaite han onfle, at alle andre manglede denne UnderviiS- ning; thi jo bedre de Andre kiende deres Fvrdeel, des vanskeligere bliver del for ham, at saaesFordilen<pb ID="1819_342_1_fax110.tif"/> paa sin S ids, som bog maa vcere bet fornuftige Foees hsieste Dnfle, og dag-ige Bestrcebelse.</p>
		<p>Jeg veed meget vel, at de Fleste- vil ansee det, ym ikke for crkedumt, saa dog for Holst urZtferdigt, Aaar jeg paastaaet,' at det attende Aarhundrede i sin hidsige Skele- Feber, netop strcebde at bygge Skolen paa en Gynge, der inden kort Lid maatte briste, og begrave Skolen i et bundlost Morads, eller med am drs Ord, at det ravgals Aarhundrede, der udncevnetze sig til evig Skole-Patron byggede paa en Grund- fcetning om Mennesket og Skolen, der fratog Sko- len sin hele menneskelige o: historiffe Betydning, og indviede den til Undergang, ved at sKtte den i siendt? lig Stilling baade til Kirken og Staten.</p>
		<p>Jmiblettib stal M/m vel, nsax man betoenket sig, nodes til at indrsmme, at jeg heri har fuldelig Ret, og har jeg det, er det unægtelig min Skyldighed, at fremsiettt og udvikle hin Paastand i sin hele Strcenghed, baade fordft man i Skolen endnu finder saamangt et sorgeligt Spor af det aftends Aarhundredes Galffab, og end mere fordi man i det nittende Aarhundre staaer megen Fare for, enten at lade Skolen unbgivelde, hvad kun dens Forkvaklere have forbrudt, eller, under Fordsrnrøelfs af FstgZr- ne, at bygge paa hen samme ravgale Grundscetning.<pb ID="1819_342_1_fax111.tif"/></p>
		<p>Naar jeg da her mdstcoenker mig til at giore Paastanden, er det kun for at' giemme Udviklingen til denne Betragtnings Historiske Deel, hvor den har hjemme, og fordi man aldrig, uden forst at tiende det Sande og Rette har Die for det Skiceve og Falske.</p>
		<p>Betragte di nu Mennestet som en fornuftlK Skabning i Guds Billede, bestemt ti! det evige Liy da indsee vi let, at Menneskets hele jordiske Levnet med al Fsie kan kaldes, og er bestemt ikke Andet end en Skole o: en Udvikling. s om skal fore til ] Forklaring, og der kan d a ingen Tvivl voere om, at Alt hvad der med Nette skal kaldes Skole for Mennesker, maa gaae i den sande Kirkes Lede- baand, da det jo ene er Kirken som kan aabenbare hvad der i Skolen stal efterhaanden udvikles, fattes og begribes. Ligesaa klart er det imidlertid ogfaa at Skolen nsdvendig maa have to store Afdelinger, hvoraf den ene beffioeftiger sig med de Enkeltes vel fcelleds men dog soeregne, den anden med hele Men- neskets o: Menneske Sloegtens Undervisning. Dette folger ligefrem af den hos alle Enkelte unægtelige Dobbelthed, i bet vi hver udgiore en Heelhed der stal svare for sig selv, og ere dog tillige Dele af Menneskes Sloeglen der stal indlemmes deri, og sammcnvirke til dens Maal. Den fslste Skole et uadskillelig fra<pb ID="1819_342_1_fax112.tif"/> ben sands Kirkes Aabenbarelse, og stisnbt vi ikke ?an sige detSamms om den anden, er det dog sikkert nok, at hm maa udvikle sig deraf, thi den sande Aabenbarmg maa omfatte det hele timeligs Mennes ske, og opfylde Menneskets hele Bestemmelse i sine Troende i</p>
		<p>Web nu at tcenke lidt efter, opdage vi snart, at hvad der i Verden bcerer Kirkens og Statens Ravn n i Grunden kun de Lo store Hoved- Afdelm- ger af Skolen, vort hele Levnet udgisr, og stal svare til hinanden som Aabenbarmg og Erfaring. Ikke blot deUndervusnmg om de evige Ting, som med- heles os i Barndommen, men hele Udsvelsen af det proestelige Loere- Embede, horer jo aabenbsr til Kirkes Skolen, ligesom al videnskabelig Underretning, den Krifttige, saavelsom den mundtlige, uhgwr Statens, sllsr ben historiske Skole, og hvem vi! noegte at Or- dets Forkyndelse stal vKre Hovedsagen i vore Kirker, Oplysningen i vore Stater!</p>
		<p>Ret forstaaet er da unoegtelig Skolen den ) højeste Gienstand foe Menneskets forenede Bestrcsbels ser, thi den sastde Stat er ligesaav/l som den sands Kirke usynlig, og sandselig have vi k-un deres Billes der znervcereNde i den Sbole, hvor vi fla! lere at Aende, elffe og mdgaas i dem til et evigt Liv.<pb ID="1819_342_1_fax113.tif"/></p>
		<p>Paa dette Stade, mener jeg. fte vi klarlig, Saade at Stilen er en, under alle Omstændigheder, ned- vendig Forbindelse, og at dens store, herlige Diemed er at udgjere og sikkre Menneske - Slcogtens Hei- Skole. Ar mellem ufaldne Menneffer den gerfflige og verdslige, indvortes og udvortes Stat vilde sammensmeltet, at der kun vilde vceret een Kirke og een Stat paa hele Jorden, og at al udvortes Tvang og Straf da vilde vceret overflødigt, det er indlysende nok, saavelsom, at det under ncervoerende Olnstoen- digheder maa voere gansse anderledes, men derfor bar ingen Stat Lov til at scette sig et andet o .avecs Diemed, ligefaalidt som det enkelte Menneske Lov til at tabe sin evige Bestemmelse af Sigte, eller underordne den, fordi den efter Faldet er langt van* ffeligere at naae.</p>
		<p>Skolens Blomstring og Sikkerhed, det skal da voere Statens Hoved-Diemed, og at det dertil er aldeles skikket, see vi lettelig, ved at betragte ethvert andet Diemed Staten kan vcere bekiendt, thi vi see da, at det indeholdes i hint, som underordnet og betinget, som Noget, der deels kun langt ufuldkomnere, og deels kun ved Hjelp af hint kan opnaaes.</p>
		<p>Herom mener jeg at Ingen, som gisnnemtoenker Sagen, kan tvivle, thi at Staten maa vedligeholde<pb ID="1819_342_1_fax114.tif"/> sig for at kunne arbejde Li! noget Biemeb, er lige- frem, at den maa stribe, saavidt mueligt, at befor- dre alle sine Medlemmers Sikkerhed og Velstand, samt lade dem saa frie H sender som de med Ret kan snfle, det stlger alksammen nodvendlg af et stadigt Hensyn paa Skolen og Betingelserne for dens Vel- magt, ligesom man skal nodes til at mdromme, at den menneskelige Stat ligesaavel var forpligtet til hellerat lade sig op lo se, end opgive Skolen, som det er uncegte- ligt, at den, for sin Vedligeholdelse skal, naar det beZ hoves, opssfre de Enkeltes Sikkerhed og Velstand.</p>
		<p>Fra dette Stade er det vist ogsaa, vi forst ret see i hvilke Tilfoelde Krig ikke alene er tilladt, men er ueftergivelig Pligt for den rette Stat, da nemlig, naar den selv, eller Menneskeslægtens Skoles angribes. Ikke tor jeg derfor flge, at enhver Krig, som Staten forer, uden at Noget inden dens Groend- ser er udvortes angrebet, er uretfoerdig, men ligesom jeg klarlig seer, at de fleste saadanne Krige have vK- ret det, er det mig indlysende, at de alle ere det, med mindre de stres for Skolens Skyld: for at hjel- pe en anden Stat der arbeider til samme Maal, eller for at afvKbne en aabenbar Fjende af Menm- floegtsn, der strKbsr at nedbryde Kirke-Skolen, at udrive Tungen af den sande Asbenbaring; thi som et Lem paa dm store Menneffe- Stat, maa m-<pb ID="1819_342_1_fax115.tif"/> hver Stal ansee a!le Mennesse- Slcegkens Fiender for sine.</p>
		<p>At denne Tale maa klinge fremmed eg besyn derlig i mange Uren, kan jeg sagtens vide, da matt nu saalomge har vieret vant til at betragte Sta- ten og Skolen snarere sta hvert andet Sted end fra Kirke -Svalsn, men det er ligesaalidt min Sag, som min Sky. Finder man det tvungent at kalde, hvad sædvanlig noevnes Kirke og Stat: Skolerne for dem, da betcenke man, at den sande Kirke umue- lig fan vcere paa Jorden uden usynlig ved Troen, den rette Stat ligeledes kun usynlig i Kærligheden, og at man da neppe kan kalde den udvortes Kreds hvori de yttre sig gimnem Ord og Handling til Menneskets Underviisning og OpdrZg' lse, Ander end en Skole, naar man vil tale bestemt! Mst nok basde kan og ffal vi i daglig Tale vedblive at kalde dem Kirke og Stat, men naar vi vil gisre os det Lydeligt hvad derved med Fsie kan forstaaes, da maae vi vel kalde dem Skoler, og derved baade sikkre os for den sarlige Indbildning, at Kirke og Stat i Grunden er noget Sandseligt og Timeligt, og tillige scette oS xaaden eneste rigtige Synspunkter hvad der i strcen- gere, mere indstrcenket Forstand- kaldes Skolen.</p>
		<p>At vi nu, ved at sige: Skolen stal vcere Sta? tens Hoved - Diemsed, vist nok mene, at Statens<pb ID="1819_342_1_fax116.tif"/> hoiesie Anffe Ml vsre dens Medlemmers indvortes hjertelige Dannelse og Wext til Himmel« Borgere og Lemmer paa det fuldkomne Mennejfe, er ligefrem, thi det skal jo vcere hvert enkelt Menneffes hsieste Dnfle for sig selv og sine Medmennesker, og en men- neskelig Skat maa nsdvendig besjoeles og oplives af det hsieste menneskelige Anske. Men uagtet dette nodvendig er saa, kan vi dog aldrig mene, at Men- neskcts Hjerte skal vcrre Eicnstanden for den verds- lige Arms Virksomhed, thi paa Hjertet kan man ikke anvende udvortes Midler, og dog ere kun disse i Statens Haand, og den kan da ei virke nærmere til Menneskehedens store Bestemmelse, end ved at beskytte og paa alle Maader fremhjelpe Virksomheden af Sandheds Ord, som det eneste fandselige Redffab baade for Sandheds og Kicer« ligheds Aand. I det Mindste en Vildfarelse er det da altid, naar Staten ved andre Midler end Ordet vil virke til sine Medlemmers Forbedring, og dette Ord maa den overlade Kirken at fore, da den ved at ville bemoegtige sig det, gier det til sit, og be« tager det derved, saavidt mueligt. Myndigheden og Virksomheden som et Guds - Ord. Et Tugthuus maa Staten desvcrrre have, men den flal nsdig kalde det et Forbedringshuus, thi ved at ansee Forbs- dring for Diemedet af fine Straffe -Anstalter, fer-<pb ID="1819_342_1_fax117.tif"/> vexler den sig med Kirken, stroeber med sine Straffe- Love til et aldeles usikkert Maal udenfor sin Virke- kreds, og forfejler derved lettelig hvad den med sam- me kunde og burde udrette. Vel er dette Noget, Iu- risterne sagtens mene, man skulde overlade dem at afgiore, og som i al Fald trcengde til meer end at berores, men hvad det Forste angaaer, da mase Juristerne forst lære at kiende og forstaae Historien i det Hele, og Stats -Historien i Scerdeleshed, ganffe anderledes end nu, da de for det Meste ere heri hsist ukyndige, for de kan hjemle stg Ret til at afgjore pige Sporgsmaal; og hvad det Andet angaaer, da er man nodt til at berore, hvad man ei maa gaae uden om, uagtet man ikke har Stunder til at op- holde stg lcenge derved. Kun een Bemcerkning vil jeg da tilfoie for at minde om Forstiellen mellem Kirke -Tugt og Tugthuus - Straf. Naar Kirken udelukker Nogen for en Overtrædelse, eg efter en Tids Forlob optager ham icjien, i det Haab at han har forbedret sig, da kan der vcere Grund til det Haab, fordi den Udelukkede kunde, om han havde villet, gientage Overtrædelsen, og der er ingen Fare ved Optagelsen, da den ikke unddrager fra Opsigt, men tvertimod fiioerper samme. Naar Staten deri- mod indelukker en Forbryder, da straber den netop at giore Gientagelsen as hans Forbrydelse<pb ID="1819_342_1_fax118.tif"/> umuelig for ham, og naar det nu en Tidlang er lyk- kedes, da beviser det ikke paa mindste Maade, han ikke endnu har Villien, og det er et stort Sporgs- maal, om den almindelige Sikkerhed vinder meer ved mangen Forbryders Fængsling, end den taber ved hans Losladel.se, naar Staten forudsætter at han er forbedret.</p>
		<p>Maaffee skriver jeg engang en Betragtning over Straffe - Lovene, isår med Hensyn paa Fædrenelan- tzet og dets Lov, Historie, og i saa Fald, stal jeg Asiers udvikle jDette, men inderlig kiært flal det være mig, om en Jurist, som det jo ligger nærmest, vilde forekomme mig, og ret chcistelig historist be- handle en Opgave, der selv for Statens Vedkigehol- delse er af Vigtighed.</p>
		<p>Her moder da nu Skolen os iglen af sig selv, den histociffe nemlig; thi at det er af Historien Sta- ten stal lære baade ret at sorge for fin Velmagt og Velfærd, og i fin Lovgivning at ramme hvad som til Tid og Sted er det Bedste, vil man dog neppe turde nægte. Er det imidlertid saa, og er det ikke alene det historiske Studium, der stal forsyne Staten med ' he nodvendige Kunoflaber, men det samme des flal forsyne den med Hoveder, som kan fatte og anvende Historiens Oplysninger, da er det jo soleklart, ak den Weriffe Skole maatte være den fornuftige<pb ID="1819_342_1_fax119.tif"/> Stats Biesteen, om den san aldrig havde andet Die- meed end sin egen Varighed og Velmagt, men er - det nu dens Pligt imod Menneske- Sloegten at op- elske og omvcerne den ved Siden af Kirke -Skolen, da skal den dog ikke Andet sige, end at Udovclsen af ' denne Pligt betaler sig godt.</p>
		<p>Efter Alt hvad i de forrige Betragtninger, er talt om Historiens Omfang, Sammenhoeng, og rette Dyrkning, tor jeg vel ikke befrygte den Indvending, at jeg bygger Eenheden af den Skole Staten selv hsilig behover. med den jeg angav det for dens Hoved- Niemeed at opelske og beskytte, paa et tomt Ordspil, men ikke desmindre, kan det dog aldrig skade at giers Sagen lidt tydeligere, isoer da vi derved faae Leilig- hed tit at see, hvorledes Skolen forbinder Kirken og Staten.</p>
		<p>Historien omfatter upaatvivlelig hele det rims* lige Menneske - Liv, og uagtet den nedvendig har de samme tre store Afdelinger som Dette, uagtet man baade kan og maa skielne mellem Kirke -Historie, StatS -Historie og Skole -Historie, faa er det dog lige umuUigt at forstaae de to sidste uden at kunde den forste, da Staten bestandig har stage? i Vexel- Virkning med Kirken, og Skolen er avlet og opfostret af dem begge. Ligesaalidt kan Kirke-Historien sorkla- res uden as Ordets Virkninger s Staten og Skolen,<pb ID="1819_342_1_fax120.tif"/> og dog er denne Forklaring den sande Kirke nsdven- dig magtpåliggende, da det er derved Sandheden af dens Aabenbarmg stal losgges historist for Dagen.</p>
		<p>Betsenks vi saaledes, at den histociste Skole, uden at gi øre mindste Vold paa sig selv, nerop ved ar følge sin egen foreskrevne Bane, gtør baade Kirken og Staten de storste Tienester, der af vexelvirkend? Gienstande kan ydes dem: stadfcest'r Kirken og op- lyser Staten, og lcegge vi Mcerke til at den, ved at opklare Kirkens og Statens historiske Forhold, ikke blot maa bilcegge a! Tvist mellem dem eller ret- tere deres Tienere, men udtorrer selv Kilden til Tvist imellem dem, naar de ellers vil veers de sande Tings Tienere; da maae vi vel ftge : Vee den Kirke, hvem den historisteSkole ei er inderlig ki«r, thi den breendes mcecker sig derved selv som etOpspind afLsgn ! Vee den Stat. med hvilken det ei er Titfoeldet, thi den stempler sig derved som et Fangetaarn, bygget afList og Vold, opmuret i Blod med Pande -Skaller af Dodninge- Hoveder! Trefold vee den Stat som bekioempec Sko- len, thi det er en Bande med Satan i Spidsen, som stroeber at gisre Jorden til et? Plante -Skole for Helvede i V V'm</p>
		<p>Meget kunde der tilvisse endnu veer? at fpsrge om, mege: Mere end jeg formaaec at svars paa, og- faa en Deel, som jeg mener at kunne besvare i men<pb ID="1819_342_1_fax121.tif"/> deels var det kun min Hensigt, her at levere et Om- rids af Kirken, Staten og Skolen i deres indbyrdes Forhold, og deels maa jeg, for at undgaae unyttig Gientagelse, giemme Meget til den historist? Udsigt over Forholder, som det hidkildags ha? vceret. Denne Udsigt, der, vil Gud, stal følge i noesie Heste, haa- der jeg skal bedre kunne baabe oplyse og stadsteste min Betragtning, end den nsiagtigsie Udvikling, som, naar den ogsaa lykkes bedst, dog i Lcengden trcettec, og fattes det Liv eg den Kraft Historien ene besidder.</p>
		<p>To Sporgsmaal kunde vel synes at burde veeret forelsbk besvarede, det Ene nemlig om Ko n stens Forbindelse med Staten; og det Andet om den historiske Skoles Forpligtelse til at lade sig styre og raade af den sande Kirke. Det fsrste Spsrgsmaal har jeg imidlertid ikke her villet indlade mig paa, fordi det er af et temmelig indviklet Slags, uden at dets Besvarelse dog synderlig kan baade enten Kirken eller Staten; det Nødvendigste haaber jeg i den historists Udsigt at finde god Leilighed tit at anbringe, og hvis jeg engang skriver den Betragtning af Digte- Konsten som jeg lsenge har havt i Sinde, vil der vcere det rette Sted (il udforligets at omtals et Spsrgsmaal, der horer ti! Skolen i strcengeste Fox- stand.<pb ID="1819_342_1_fax122.tif"/></p>
		<p>Det andet Spsrgsmaa! har jsg hverken forbis gaaet, fordi jeg fandt det indviklet eller uvigtigt, thi det er i mine Tanker ingen af Delene; men fordi alle Betragtningerne i Dannevirke gnae ud paa at besvare det, og hvem de ikke samlede kan overbevise om, at Skolen er gal, naar den indbilder sig at kunne blive klog. uden ved den sande Aabenbaring, ham vilde sikkert en kort Udvikling, saadan som jeg kan give den, endnu mindre omvende. Desuden maa den historists Udsigt paa hvert Ptad besvare Spmgsmaalet af Erfaringen, som dog udentvivl er en agtvardig Skole- Mester. .Hvorledes deri- mod den historists Skole nu bsr arbeide til sitMaal, det er vist nok et Sporgsmaa! som trcenger til et udforligt Svar, og uagtet det fsrst ved en Prsve kan blive tilfredsstillende, maa det dog gives, for det kan prsves. Man feer imidlertid let, at stal Svaret due, maa det 'udvikle sig af Skolens egen Historie med bestemt Hensyn til de narvarende Omstandig- heder, og hvad jeg i denne Henseende sormaaer, stal jeg med en god Vtllie give, efter den historiske Ud- sigt, enten som en egen Betragtning, eller Slutning paa den narvarende.</p>
		<p>(Fortsattes )<pb ID="1819_342_1_fax123.tif"/></p>
		<head><p>Om Kirke, Stat og Skole. (Slutning).</p></head>
		<p>I sammentrcenZt Korthed og dog noiagtig, lyst og klart at stildre Kirkens, Statens og Skolens histo- /ri ffe Forhold, det mener jeg, vil alle Kyndige er- kjende for en Opgave, hvis Losning det vist nok /r Umagen vcLrd at prove paa, men vilde vcereDaarffab at troe sig vexen, thi den voxen er kun den sidste Historiker, om han kan opstaae, som, ved Banens Ende, kan klart gjennemskue Menneske-Livet. Naar jeg da her vover et Forjog. og det endog uden at have tilbagelagt mange Skridt paa min egen lnsto- riske Bane, da skeer det kun, fordi jeg sinder det nod- vendigt ab begynde Losningen fra en anden Side end man pleier, og kan, hvis jeg kun deri har Ret, og begynder fra den rette Side, regne paa alle billige Laseres Medhold, naar jeg heller leverer Noget me- get ufuldkomment, men dog, indtil videre, brugbart, end fler Intet. At det er Historien, der ens Un<pb ID="1819_342_1_fax124.tif"/> forklare Menneske-Livet, som kun den udtryk- ker, at Begreberne: Kirke, Stat og Skole om- satte Menneskets historiske Forhold, og at kun Histo- rim, hvori de ere opkomne, og udviklede, kan fcette dem i deres rette Lys, alt dette forudsætter jeg som afgjort, ti! man med Grunde kan gjsre det tvivlsomt, 'og Vigtigheden af den historiske Oversigt jeg vil ar- beide paa, er da indlysende. Gid, selv naar mit Ar- beide lykkes -allerbedst, det snart maa vidt overtræffes, det er Alt hvad jeg, uden falsk Beskedenhed, eg uden Storagtighed, som er alud dum, kan sige mine Lce- sere kil Paamindelse om, at jeg hverken anseer mig for uskikket til at begynde, eller skikket til at fuld- ende hvad jeg her foretager mig.</p>
		<p>Hvad man ved enhver historist Oversigt isoer y ¦ skulde have for Dine, og som man dog, de fleste Gange, har tt&amp;stm aldeles tabt af Syne, det er, at kun paa det S ikkre maa man bygge, kun med det Klare kan man o pl y se; det Dunkle og Tvivlsomme fla! man lade staae ved sit Værd, taus forbigase, eller mærke med et Spergsmaals-Tegn. I denne G rund- Lov for historist Vidstab ligger, som man let seer, tillige dm saa tit overtraadte Forskrift, 'intet Sikkert og Klart at ude- lukke, og netop fordi de saakaldle historiske Philo- sopher og philosophiffe Historikere, næsten altid,-<pb ID="1819_342_1_fax125.tif"/> naar Talen var om det aandelige MennessesLiv, have taget sig den utilbsrlige Frihed at sammsns blande Sikkert og Tvivlsomt til Stadfæstelse af deres For - Dom, (Hyoothes) samt den ligesaa utilladelige, ar udelukke, eller omdanne hvad der ei vilde rrme sig med dm,, netop derfor har man med Skm af Ret . kunnet bringe den eneste sunde og sikkre Phi- losopdering o: den historiffe i Vanrygte, som ' om' man ved den kunde bevise, hvad det skulde være. Bayle og Voltaire, Hume og Kant, Herder og Natur- Philosopherne er det unægtelig, som, bv-r paa sin Maade, især have bidraget til at rokke Troen paa historists Bevisers Gyldighed, men det er den almindelige Ligegyldigheds, Letsindigheds og S ovns agtigheds Skyld, at man ikke har værdige: saa vigs »tigt et Spsrgsmaal en grundig Undsrssgelse, som snart mantte have viist, ar kan alle de forrige Slægs ters Historie intet Sikkert lære os om Menneffet i det Hele, da kan en enkelt Mands T a n k e - H i s r os ' ris, og mm. er jo dog den storste Philosophs Strif- ter ikke, det endnu meget mindre, og at man aktsaa maatte opgive alt Haab em at komme til Menncffe- Forstand. Noget Lignende sagde jo rigtig nok, iblandt Andre, baade Kant og Hume, hver paa sin Vei, at bevise, og bar derfor dyrkes som Helgene af<pb ID="1819_342_1_fax126.tif"/> »lle d-m , der holde sig til det Haandgribelige, og, med en mlrrkvcerdig Kulsvier, Troe, trods Historien, antag-, at Aandens Rige er, som Vindens, kun til i Luften, og at, jfjsndt vi leve baade i og af Luf- ten, har vi i vort Liv dog intet videre dermed at gjore. Men, jeg tor ei kalde Undersegelsen hine Mcend anstillede, grundig, og det, iblandt Andet, af den Grund, at de over deres egne Tanker glem« de sig selv; glemde at regne sig selv med til de Philosopher der vilde lære Andre at vurdere, hvad, efter deres Paastand, Ingen kj-ndte, glemde at regne deres eget Liv og alle deres Voerker med til de hist o- ri ske Fa eta, som, efter dereS Paastand, ingen Ting beviiste om det Usynlige, Dog, havde jeg in- gen stcerkere Grund imod deres Underls-gelses Grundighed, da stdd denne endnu til Redning, paa deres Weerkers Bekostning, thi man kunde sige : det var kun Historie, som de bestreed, der hevnede sig paa dem, ved at (luffe dem med et af sine mange Vlcend-Bcer- ker: med det Skin de selv havde af noget Virkeligt og Bevisende, saa at naar man kun fraregnede denne, hos saa kloge Mernd -latterlige, Selv - Undtagelse, havde Resten sin Rigtighed. Men Sagen er, at Hverken denne,, eller nogen anden Klik kan man scette paa Historien, uden at indvikle sig i en latterlig Selv -Modsigelse, saasnart man lukker Munden o?<pb ID="1819_342_1_fax127.tif"/> derom; thi beviser alt Historist Intet, hvorledes vil man da kunne bevise at det intet bevissr, uden at Historien netop derved kommer til at bevise Noget, og saaledes afbevise den Scetning at den Intet beviser, netop ved at ville bevise den.</p>
		<p>Dette : at Un ce g t el i g h ed er S a n dh e d ens ufeilbaro Kjende-Moerke, at det er et ligesaa ufejlbart Kjende- Mcerke paa Lsgnen at ville nsegte, hvad den, vid at noegte, maa bekrcefte; at Sandheds virkelige Guddom, og det virkelige Djoevelstab i Log- nen, laber sig herved uimodsigelig bevise, og at Hi storien unægtelig aabenbarer en virkelig Strid mel- lem Sandhed og Logn, som maa ende sig med Sand- hedens fuldkomne Seier og Logn ens evige Ad sto- ydelse, det har jeg, nu i fem Aar, sg fornemmelig i Dannevirke fra flere Sider strcebt at gjore klart, og da Alt hvad man har sat dirimod, kun er et for- nemt Skulder - Troek, hvoraf jeg maa flutte, at Vedkommende mene: den legemlige Historie beviser endnu mere end jeg troer; saa vil jeg, indtil Mdere, ansee det for afgjort, og i Fornemheden kun fte et Tegn paa, at hvad jeg om hine Ting hae sagt, er Noget, Vedkommende har vidst, for jeg blev fodt, men gider ikke talt om, for jeg er dsd og borte.</p>
		<p>Vi gaae altsaa ganffe roelig ud fra den Aor- udsoetning, at Historien beviser Alt, hvad der Zjen-<pb ID="1819_342_1_fax128.tif"/> nem Mennesker kan bevises, sg at altfaa ben forbigangne Tids Historie beviser, hvorvidt Mennesket hidtildags er kominet i Forstand, og fslgelia Alt hvad der i vore Dage kan devlses. Fortsættelsen nodes vi vel til at overlade Efter - Slcegten, da det ikke blot VUde voere syndigt, men fast umuligt, treer jeg, at stjKle Forstanden fra de statkels ufsdte Sloegter, som da fik ingen Ting at bestille, ja fra den Tid, vi ikke har oplevet.</p>
		<p>Fremdeles, saa flutte vi, med Logikens Tilla- dklss, fornuftelig, at enhver sikker Virkning har havt sin Aarsag, og det ikke bft)t en lillebitte, som den kan putte i sin Lowme, men i det Muidste en der kan maale sig med den i Stsrretse, og som den, naar man seer vist, maa ligne paa et Haa.?» Hvem der tvivler lidt om disse Slutningers ur ok- * felt g c Gyldighed, vil, ved at tcenke en Smule alvorlig ester, og, om Behov gjores, ved opmoerk- somt at qjennemloese Dannevirke, sikkert faae Troen t H senderne; thi det vilde vcm en stor Skam, synes mig, om man ei kunde begribe, at Betragtningerne i Dannevirke maa have havt en Forfatter, der kunde have dem i sit Hoved, og at den Tanke -Gang de udtrykke maa paa et Haar ligne den Toenke- Krast ' der udtrpkde sig i dem.<pb ID="1819_342_1_fax129.tif"/></p>
		<p>Hine Grundsætninger, som man nok har kaldt ZsacsagerneS og den tilstrækkelige Grunds, men som jeq heller vilde kalde, hvad de unagtelig er, al Virk- somheds eller Birke -Lighedens nodvendige Beiingel. ser, ligesom den saakaidt« Modsigelsens Grundsat- ning er Tankningens uforanderlige Grund- lov, hine Grundsalningcr. siger jeg, have en rem god at staae paa, hvor let det saa for Resten kan vare at bl« se omkuld hvad der i Dannevirke hviler paa dem.</p>
		<p>Paa Grund heraf waae vi nsdvendig tage os den Frihed at trve, det er umucligt andet, end at man maa have en Slags Forestilling om hvad ø man skal kunne tros, ligesom vgsaa , at man nok ikke godt kan enten elske eller udgrunds hvad man ikke engang troer er virkelig til ; samt at vi endelig vist maa have meget ondt ved at udgrunds hvad der gaaer over vor Fornuft, og ved at forene med den hvad der nodvendig og uophsrlig strider imod den.</p>
		<p>' Kan vi nu ikke nagle, ak der i Menneflet gives - en Forestilling om noget heiere Usynligt, som har i Historien virket fast utroelige Ting, og langt meer end vi kan begribe,- saa bare vi os nok ogsaa for at nagte, at der til disse Virkninger udfordredes en usynlig Aarsag , der lignede dem, og havde Krast til at virke dem, og jeg veed ikke hvorfor vi skulde<pb ID="1819_342_1_fax130.tif"/> fcægrt os ved at kalde dm Airsag Aa n d, da vi »mop derved forstaae noget Usynligt, som vi ikke begride, men som dog bar Krast til at virke paa og igiennem os. At nu Order er det forunderlige Middel, hvorigjennem Aand virker stoerkest paa os og vKkker den tydeligste Forestilling vi har, saavel em den som om Kraften, det fristes vl knap til ak modsige, is«c naar vi betoenke, at vi derved maatie tillig? modsig? os selv og bele Historien,</p>
		<p>Er del nu ganske sikkert, at Mennesket i Histo« rien har havt »åndige Forestillinger som han troede, og strcebde at udtiykke baade i Ord og Bedrift, som ogsaa virkelig har beviist Aandens Kraft, saa indseer man let, at Historien flaaer os paa Mun- den, naar vi sige, at Fornuften, som ikte kan begr i b? Aan de n, er det Ypperste ved Mennesket, og altsaa noget Skorre end hvad den ikke kan begribe.</p>
		<p>At der endelig har vcrret Menneffer. som troede eller gav sig i det Mindste ud for at troe Eet og det' Samme om Guddommen eller O v e r M a g t « n i det Usynlige, og Menneflet« Forhold dertil, del er ve! en afgjort Sag, i del Mindste for alle dem, iblandt os, der huffe deres Borne - Lærdom, og derved op« 'staser, som af sig selv, Begrebet om T r o e s- S a m- fund, som det jo aldrig kan flade at kalde Kirker da dct er et kort, og om Sligt endnu brugeligt Ord,<pb ID="1819_342_1_fax131.tif"/></p>
		<p>Uagtet vi nu veed, at der baads har vseret sg er forffjelstge Kirker til, saa kan vi dog godt begribe, at kun e en kan havevceret den sande, og at den maa Sandhed, som den sande Guddom nodven- dig er, ligesas nsdvendig altid have holdt med, og opholdt, ligesom den igjen maa have fort det storsts L)cd, dannet Menneffet bedst, og udviklet ham mest til Sandheds Erkjendelse, altsammen Ting , Historien maa vise, og derved bevise, hvilken Kirks der er dm sande. Tyge Rothe har i den Anledning skrevet et kosteligt Voerk, og det er da ikke hans Skyld, hvis man i Dannemark enten ikke har læ(l det, eller desuagtet drager i Tvivl: om den chustetige Kirke, * Historien saa klarlig giver Vidnesbyrd, er den sande. * -y. Ogsaa jeg har rigtig nok ffrevet et Par Bogsr I samme Anledning, men dem nytter det vel ikke stort Lt tale om, siden den forste staaer i den Danske (?) Literatur- Tidendes Catalogus librorum pro- liibitorum, og den anden nok for storste Delen lig- ger pra Hr. Seidelins Lost, eller med andre Ord: ~ siden den fyrste nok hardtad er glemt og den anden formodenlig ubekjendt i Dannemark. Nu! for min Perlon er Skaden deraf vist nok ikke ncer saa stor, som den vilde voere, hvis de Boger gjorde Opsigt, fornemmelig i Tydskland, men. Sandhed til AZre, maa jeg dog sige, man havde gjort vel i at hugge *<pb ID="1819_342_1_fax132.tif"/> Hovedet af de Beger, ssc man bsgrov dem, thi nu kan det msget Ut dcende sig, de staae op igjen paa en Ttv, da det ikke lader sig gjore, eg da vil de gzore Nutidens Boglesrbe m forfærdelig stor Skam, enten det saa er Sand: eller Lsgn de fore i Munden.</p>
		<p>Dog, dette kun i Forblgaaende, Hoved - Sagen er her, at holde fast paa hvad der et lader sig rokke, og det' er da, mener jeg, ester Foranfsrte, blandt Andet Det, at Menneskets Forhold til Kraften i det Usynlige, eller hans aandige Forhold, er det h s i e s t e Historien kjender, baade fordi et hsiere er utænkeligt, og fordi det aabenbar har behersket alle andre Menneffe - Forhold. Heraf fslger da udentvivl nod- vendig, hvad man i den saakaldte oplyste Tid omsonst har forsvoret, at Kirk-e-Historien, selv blot timelig betragtet, bliver for Mennesket baade den vigtigste og meest lærerige, saa det kun er D u m h e d st nedsætte den, og kun fornuftigt med al Flid at underfsge, hvilken Kirke: den hedenske, israelitifle, christelige, mahomedanske, eller om der er nogen an- den. Historien erklærer for den sande, hvilken da maa tilkjendes Ret til, ved sit Ord, at beherske de menneskelige Forhold.</p>
		<p>Foruden den besynderlige Evne til at have kras- tige Forestillinger om det Usynlige over os, en Evne jeg ikke veed andet Navn til paa Danfl end aandelig<pb ID="1819_342_1_fax133.tif"/> Indbildnings-Kraft, stjondt jeg vel veed, det er Skik' at regne Indbildnings: Kraften i det Hele, som har avlet de hsieste og kraftigste Forestil- Zmgsr, til de lavere Sjoele- Evner; foruden den, siger jeg, har Msnmstet havt, og har vel tildeels endnu Noget man kalder Hjerte, og delte Hjerte har havt den besynderlige Egsnffab, at kunne for- binde, hvad der synes strcengest odffilt: levende, og, som det synes, selvstcendige Personer, forbinde Hem, endogsaa Li! hvad der var fjendtligt mod Personligheden. Heraf tor man ve! slutte, at der hos Menneffet ikke blot er noget Hsiere end Personligheden, men ogsaa Noget, som kan elske ;; dette Hoiere over Personlighsden , og derved blive mcegtigt til al overvinds og opofre den. Dette Noget som kan slfls ds hsiere, aandelige ForestiULn- ger meer end' st'n Personiighed o: sig selv, Zr hvad vi' i hsieste Forstand kalde -Hjerte, og ElstningZn kalde vi, ligeledes i hsieste Forstand, Kjrlighsd. Ligesom nu Aands- Kraft er det Hsiests vi ian ' forestille os: under Billede af Kraftens Ord, saaledes maa vel ogsaa Kjarlighed vcere baade det Stoerkeste og Skjsnnssts vi kan fsle, den Kjoerligl)ed nemlig, som bringer Per- sonligheden i os til at opoffre sig, som Christendoms men kalder Guds Kjeerligbed og dm dertil svarende<pb ID="1819_342_1_fax134.tif"/> Kærlighed tit Ham. Om en saaban Kjerligheb maa bet naturligviis fatde os vansteligt at have nogen klar Forestilling, da den ophaver vor Person- lighed, men en Forestilling maa der dog ligge til Grund for Fsldftn, og i Ord et maae vi soge den, hvor den skjsndt dunkel: ogsaa virkelig sindes, i et Ord nemlig, der tyder som Guds igjennem et Men- neste som et frivilligt Redstab, og koster ham sin Personlighed, altsaa i det sande Martyr -Ord. At Christen -Dommen, at Evangelium paa Jesu Lceber er et saadant K j ce c l i g h ed s -O r d, maa vel enhver, som har Hjerte, fole, naar han horer det, og det lader sig i al Fald ulgjendrivelig bevise; at hel« Historien udtrykker et ligedant, tilsvarende Ord af den selvstendige Sandhed, der opoffrer sin Personlighed af Kjerlighed til Kjerlighed o: Gud, som gjenlyder fra alle hans Troendes Mund/- det er vist nok meget svarere at forstaae, men naar det fø*tjl t Christentzommen er os aabenbaret, kan vi dog ved alvorlig Efter - Tanke opdage, at det nodvendig maa vere saa, stjendt det overgaaer vort Begreb.</p>
		<p>Dog, ligesom de Ehcistnes Aabenbaring lerer os, at den aandelige Kjerlighed kan have tre Ret- ninger: til Gud, til Resten og til os selv, samt at den i de to sidste bor nerop holde Skridt og Lige- Beg tf saatedes opdage vi vgsaa i Menneffe - Livet <pb ID="1819_342_1_fax135.tif"/>mærkelige Virkninger af Kjærligheden i alle tre Ret- vinger.</p>
		<p>Kjærligheden til End, see vi let, maa soges t Kirken, og der, som selv en Virkning af Kraftens Ord, sammenfsie fine Virkninger til dels Fvrherli« gel se.</p>
		<p>Kjcerligheden til Næsten har sine Rodder i det Kgkeffabelige Forhold, hvorfra den opstyder sig til en Tvilling -Stamme i det ren- gjensidige Forhold mel. lem Forældre og Born, hvilken Stamme da igjen udbreder sine Grene i alle muelige Retninger, som Slægtskab og Svogerflab.</p>
		<p>Egen -Kjcerligheden har sin Rod i den person- * 'lige Tilværelse, og da enhver er sig selv nærmest, kan det aldrig f-ilc, at den jo vil blande sig i alle vore Hjerte -Forhold, men derfor er det ikke mindre sandt, at Kjærlighed til Gud fordrer den indputtet i sig, ved at tage al muelig Kjærlighed ubetinget i Beflag, samt at Kjærlighed til Næsten forudsætter dens Indskrænkning. Vi vil heraf let kunne slutte, at de Philosopher, som lov hele Menneske - Livet udspringe af Egen- Kjærlighed, har tænkt og sagt noget meget Fornuftigt, forlaavidt vor For« nusl ei kan være Andet end en forstandig Opfatning as vor p/r son li g e Tilværelse, og vore deraf ud- springepde Forhold; men man maa tillige indkomme,-<pb ID="1819_342_1_fax136.tif"/> fif de derved have brudt Staven sver hele Men- neste- Slægten, der unægtelig var forbundet baade til en uindskrænket, udelukkende Sans- he d s-Kj « r ti g h e d, og til en Slægr- Kjærlighed som i de timelige Forhold holdt Egen - Kjærlighed Stangen. Har bemeldte Philosopher nu ovenikjobet Uret, da har de begaact en Majestæts - Forbrydelse mod Menneffe - Slægten, og om de har Ret eller Uret, maa Historien kunne vise.</p>
		<p>Kan det saaledes historist bevises, endog kun blot, al der har været et eneste Menmfle til, som of Kjærlighed til en hoiere Forestilling, den være nu sand eller falst, eller til en fta hans Person adskilt Ejenstand, det være saa hvilken det vil, har vxoffret sin personlige Tilværelse, da har hine Phi. losopher unægtelig tabt deres Sag, og alle deres Indvendinger mod Mueligheden af hvad der virkelig, i Følge det nødvendige Forhold mellem Aarsag og Birkning, maa have fundet Sted- bevise i det Hoie« ste, at de selv, og mange med dem, ei lade sig v i t- terlig bestemme af nogen hsiere Drivesser end Egen -Kjærligheden, men kan ikke i mindste Maade komme Mennesket i sin Menneskelighed til nogen Forklejnelse. Derfor sagde Rousseau ganste kloge- lig: Mennesket er godt, kun Menneskene ere vndr, stjøndt jeg rigtig nok ikke indseer, hvorledes<pb ID="1819_342_1_fax137.tif"/> den Sætning lob sig historisk forsvare, uden at for- udsEtts et Syndefald, og ste det sande Menneske i Mennesksns Søn, og ligesaalidt kan jeg bks gribe, at hin Scetning rimer sig med Ncegtelsen af Menneskets Bestemmelse til at udgjsre en Stat, hyorimod jeg godt kan begribe, at o n d e Menmff-er ei kan udgjsrs nogen godGtat.</p>
		<p>Det er nemlig min Mening , at ligesom dZL msnnefleligs Legeme viser oZ en Sammsnscetning, der vinder levende Enighed vsd Ziga-VEgren Mellem Lemmernes Drist til at vedligeholde sig selv, og deres Drist til at understøtte hinanden, saaledes maatte en Ligevoeg; mellem EgenKjcerligheden vg SlcZgt- Kærligheden nodvendig frembringe et aandeligt 8c* gerne af Menneskes Sloegtens Lemmer, Da nu. sn- hver Stat, etter Rllrb Tilstaaelse, er mere eller min- dre fuldkommen, eftersom den i stmre eller mindre Grad udgjsr et saadant Legeme, saa skulde jeg mene, at Sloegtens Bestemmelse til at udgjsre en Stat, - maa anftes for afgjort« Holde vi nu kun saft herZ ved, da vil det vmre nemt at opdage, baade hvad det rette Stats-Biemeed maa vcere, og hvorle- des man, Faldet fra Sandhed forudsat, kunde blive uenig derom. Kjoerlighed vil Kærlighed, og kan ikke have noget andet HovZd-Diemed, uden at ops heeve sig selv, det mener jeg er fsrstaaeligt nok, og<pb ID="1819_342_1_fax138.tif"/> rn Forbindelse, som udspringer afKjeerlig- hed, maa da nsdvendig have en Forening i Kærlighed til sit egenlige Grund - Dlemed.</p>
		<p>Z Fslge heraf kan nemlig den rette ©tots, Forbindelse, som udspringer af aandelig Kjoerlighed, aldrig finde ftt Maal, men vel sin Betingelse ; ve! et NSdvendigt Middel til, men ingen Opfyldelse af sin Hensigt i det sa n d s e l i g e Samkvem og Sam- men hold, der udvortes betegner Staten! Dieme, det, Hensigten og Maalet maa nodvendig vVre en hjertelig Forklaring af de dunkle, humitdtn opveiende Følelser, og denne Forvaring kan umuelig sindes uden i en hoire Felelse, hvori begge forenede gaae op, alrsaa i S a u d h e d s- Kj ce r l i g b e d en , eller hvad der for Renneffet er det samme: Kjoer lighed til Gud. Denne Opgang indsee vi nu let igjen er ' kun muelig under den Betingelse, at Sandheds- Kjoerligheden er stedse o verve i ende tiistcede Menneske-Hjertet, og styrer Udviklingen til sit Maal, men da nu atter Sandheds - Ajoerligheden forudsoet- i ter Sandheds - Troe, og denne Troe igjen sande Fos restillmger om Guddommen og Mennestets gudelige Evlhold, saa er det en klar Sag, at Staten, som vil naae sit Maal, maa ordne sig unser Kirken: kn sande, usynlige i Sandheds Ord aabenba- rede Kirks« Ligesom nu det menneskelige Legeme ex<pb ID="1819_342_1_fax139.tif"/> Etatens naturlig e Forbillede, saalebes Msa bett j en hoiere Orden finde sit historiske, ellee maaffee tydeligere: ligesom Legemet betegner Statens * Udseende, saaledes maa en hoiere Forening betegne dens Bese roe bel se o: hvad den arbeider paa, og da nu Ordet i Resten er det eneste Legem-Lig e,hos os, som overgaaec vort Legeme, maae vi ogsaa der sinde, hvad vi ssgs : et Billcds fl j. m af hvad den rette Stat straber efter. Hvem vil nu heller ncegte, at o v e r e e n s ft e m m i g Sang : for- fljellige Menneske - Stemmer, som, uden at ophcevs hinanden, sammensmelte i kjoertig Forening, at den skaber det hsiere Billede, som svarer til vort Legeme, og sorg maa syceve den rette Stat for Dine ; ja, naar man vi! udtrykke sig med fremmede Ord, hvem tvivler da om, at Symphonie og Har mos n i e er det Ho i e r e , som svarer til Symmetris og Synergis! Her bortfalder, tykkes mig, af sig selv, Sporgsmaalet : om Staten er en Naturs .Ting eller en Konst-Sag, thi den er bestemt det Første i sit Udspring, og stal voere det Andet lige ; fta Begyndelsen til Enden, thi den udspringer, som vi har seet, af Menneske - Naturen, og stal, med stanvig h i s to r i sk K o nst , dannes til at faae sin rette Skikkelse. I Felge heraf maa den rette S t a<pb ID="1819_342_1_fax140.tif"/> Konst v«re: at holde Skridt med Historien, og, , aldrig rådende Maatet afSigte, fcette alle de Midler i Virksomhed, som ers forhaanden, og hvis Forhold til Oiemcdet er blevet klart, men derimod lade Alt . hvad der endnu ikke har opklaret fig, staae ved stt W«rd, og virke i Over-Konstnerens Haand hvad det stal«</p>
		<p>N ' ' W Dette vil der nu vist nok en gad Forstand til, men man kan vgsaa for Dieblikket hjelpe sig med mindre, naar man vil tage Skyggen fyr Lege- met, og Skinnet for Virkeligheden, og del har saa mange Stater gjort, og gjort saa klogt, at er end dereS Legemer virkelig vplsste, saa skinne dog endnu . deres Skygger, isår. naar det er morkt i Historien, saa glimrende, at man meget let' kan faae Ondt i Ninene ved at stirre paa dem. Man kan jo saaiedes j i indbilde sig, at den yderligere Forening der stal vcere Statens Diemed, udkroever, at Folket, paa Een, eller et Par Stykker ncer, maae vcere sammensmeddede Slaver, men dermed kommer man rigtig nok ikke ' Bidt i Historien, og maa nsies med den Roes at have holdt Staten in statu qvo Man kan og- saa tcenke, at den videre Forening Staten stal stile -efter, er : med Jern - Loenker at binde , om mueligt, hele Verden i\l sit Navn, og har derr en Jern-<pb ID="1819_342_1_fax141.tif"/> Natur, vil bet Fsrssg sikkerl-g gjore Opsigt f HistsZ rien. Fremdeles kan man forestille sig, at den inder- tigere Forening mas kunne bringes i Stands 'ved af al Magt at leegge sig efter en eller ander? Ting, som betaler sig godt i den Mynt man natur- lig scetter mest Priis paa, og -den Ting maa nu vcere hvad den vil, sqa, naar Staten er i Stand til at drive den enstund med Eftertryk, var det saa end- 1 vgsaa kun Efter-T ry k, da vil dens S kygge, naae den er færdig, altid sinde en Plet i Historien, hvor den kan ffinne i dertil svarende Dine. Endelig kan man ogsaa paa en meget for n u ft i g Maade soettK I W -X - fe l / sig i Hovedet, at den omspurgts O v e r een s - S t e ln el se. mellem hver Mands Krav og det Heles Tarv, ene kan tilvejebringes derved, at hver Mand' giver sin Stemme, og det Hele gaaer efter de fleste Stems mer. Dette vilde uncegtelig gaae meget godt, hvis det Heles Tarv bar hver Mands Krav, og det rette Forhold indlysende for Alle, men saa var Stats- Opgaven netop lost, og har derimod hver Mand et Krav, som strider mod det Heles Tarv, og det maa han vel, naar han følger sin Frrnuft, da vil k det Udentvivl altid falde vanskeligt, selv for dm storste Spille - Mand at faae saamange, Lvert imod hinanden stemte, Stroenge til at stemme overeens, und-<pb ID="1819_342_1_fax142.tif"/> Lagen naturligviis ved at overstemme dem, til de springe i en vis Samklang.</p>
		<p>Dog, hvilken Stats p Konst man end dyrker, nogen Forstand vil der immer til, og nogin Kund- skab maa man altid fee at erhverve sig, for at kunne bruge endogsaa ravgale Midler i et daarligtBiemeed, eg hertil maa vi da vende Tanken, for at fte hvad Skolen har med Staten at gjore.</p>
		<p>Jeg har i den foregaaende Betragtning sagt, at Skolen : dm tsistorifle Skole, fluids voere Statens hoieste Biemeed, stjsndt dens hoiee Bnske maatte vcere dens Medlemmers inderlige, fuldkomne Forening, og dertil angivet den Grund, at Staten er umiddelbar, men kun ved at bessyue og understøtte Skolen, kan arbeide paa den inderlige Forenings Det Sidste er vel ganske rigtigt, men derfor er det Fsrste ikke . desmindre flscovt udtrykt, thi den inderlige Enighed maa ikke blot vcere Statens Dnffe, som en O Fordring til Mennesket af den sande Kirke; men er, som jeg selv har viist, Betingelsen fer Statens kraftige Liv, og altsaa maa nsdvendig fuldkommen Enig- hed vcere Statens ejendommelige Diemeed, ligesom ' J ' ' ' . 'iT ) ' - Een hed med Gud er Kirkens. Ar Staten aldrig, i Tidens Lob, kan o p n a a e fif sidste Diemeed, beviser ganske rigtig, at jeg tog feil, da jeg noegttde den et evigt Diemeed, men ingenlunde, at den mangler et<pb ID="1819_342_1_fax143.tif"/> saadant ; og at den kun ved at bortrydde de udvors tes Hindringsr for den sande Kirkes og den rette Skoles Virksomhed , kan virke til dette Biemeds * Opnaaelse, viser kun desklarere, hvor uundvKrligs he ers den. Nu fsrst opgaaer der nemlig et gjen nemskinnenbe Lys over Forholdet/ thi at sand mm* nefkelig v: a andelig og hjertelig Enighed ene udstromme fra Kirken, som er Aandens Ord - Farer, fslger afsig selv; og at kun i Skolen den Forstands* Udvikling, hvorved hin Enighed ene kan forklares o: nKrme sig Klarhed og Fuldkommenhed, kan finde Sted, er unoegteligt, naar Skole netop u vt r y kk e e Forstands Udviklingen o: betegner den Stræbsomhed hvorved Forstanden udvikles. / * . . </p>
		<p>Grunden til min Fejltagelse er nu ogfaa nem at sinde, thi den laae aabenbar deri, at jeg ikke havde fundet Konsten i Staten,' eller Staten i Kon- sten, uagtet j5g saae, de maatte findes og flyde i hinanden. Saalcenge jeg ei havde gjort denne Op- dagelse, som jeg i Smigt flet ikke vi! paastaae er nye uden for mig, saaloenge kunde jeg ikke tillcegge Sta- len noget evigt Diemeed, uden at paa tvinge den Noget af Kirkens, som jeg indfaae var galt; tmen . saaloenge kunde jeg heller aldrig fee Skolens Diemsed Zaae op i Statens, eller Statens opnaaet i Kirbens nsdvend-M Skabning, aitfaa ej heller tydelig bestkim<pb ID="1819_342_1_fax144.tif"/> Forholdet mellem den Kirke-Stat Christendoms men nodvendig danner af sine sande Troende, Dg berf ©fole* ©t at, om jeg saa maa sige, der historisk-fcit flat danne sig til en Forklaring af hm, - '</p>
		<p>Saavel Fejltagelsen, som Opdagelsen hoenger i Bvrigt, som andensteds skal viftes, paa det Noteste sammen med mit indvortes Levnets -Lob i med mit Hjertes og mit Hoveds historists Fordanskning, Noget jeg troer det vKrdt at gjore opmcerksom paa, for, om mueligt, at vsekke Opmcerkfomhed paa den ligefremme, men aldrig noksom indskærpede Sand- hed, at at vor Philosophering, naar den flat vcere andet end Efter - Snakken ellep spidsfindige Haars Klsverie, maa voere en troe Afbildning af vort inds vortes Liv, saatedes som vi, uvitterlig, og tit imod vor Willie udtrykke det i al vor Skrift, og stcer- Hest i det mest Poetiske vi frembringe.</p>
		<p>Dog, for at man ei flat med Fole kunne regne mig blandt de ikke faae Philosopher, som glemde Skoten over sr g selv, vi! jeg flpndelig vende til- bage ti! den, og sporge: hvoraf man tor slutte at {'¦ i '¦ V /* ' v Skolens Biemeed er i Kirkens og Statens Forening? For at besvare dette Sporgsmaak grundigt, maa man nodvendig begynde med Ege n-Kjoerlighe- hen og Egen-Nptten,. thi her maae vi sikkert<pb ID="1819_342_1_fax145.tif"/> sinde Skolens naturlige Oprindelse og Oiemeed, ligt, som vi fandt Kirkens i Guds, og Statens i gjensidig Kjirrlighed. Det er nemlig et dybere Ordsprog, end man strap mcerker : at Ly sten L riv er V « lit, det er Udtrykket for en Erfarings- Sandhed, her har sin Grund i det dybeste af alle Ord, i Ordet! Gud er Aj«r lighed. Et Liv og en Virksom, hed der ikke udsprang af Kjoerlighed, horer til de be. stemte Uwueligheder, man vel kan tccnke paa, men aldrig tale om som noget Virkeligt, uden at modsige sig selv, thi selv Atlraaen efter et saadant Liv maatte jo Lave sin Gruud i en Kj-erlighed, i Ajcerligheden nemlig til det Liv. Kjoerligheden er Aande- Livets Cirkel, det Eneste, som er i Kraft afsig selv, d-t evige Kraft -Liv, som har hverken Begyndelse eller Ende, men hvorfra alt Liv og al Kraft nodvcn« dig udstrommer. Bort hjertedybe Moders - Maal forbinder da ei omsonst L i,v og Lyst, naar det vil betegne den hoieste og stoerkeste Stroebsomhed, lige«, som det forbinder Liv o g S j oe l, naar det vil betegne ~ den fuldeste Hengivenhed o: den udeelte Kjoerlighed 5 og al det maa voere Kjoerlighed til noget Evigt, hvoraf, hvad der stal have et ev igt Diemeed, maa oprinde og udspringe, fokger af sig selv. At nu Egen - Kjurligheden kan have en evig Gj-nstand, indromme ve! de Fleste heller end gjerne, men : har <pb ID="1819_342_1_fax146.tif"/>man fsrst ret Httet Sandheden om Gud, og om vort eget Intet, fristes man let til at ncegte det, hvorfor jeg ogsaa har meent, at Skolens Diemeed var time, ligt. Ur imidlertid denne Mening er bagvendt, seer wan ret ved at betænke. at hel- Mennsflets historiske Liv unægtelig er en Skole, og maa dog nodvendig have et evigt Diemeed, hvis Gud ei har fladt Men- neflens Bern for Intet, thi kun for saa vidt Ti. , meligheden har et evigt Diemeed, kan den vcere Noget for Gud. Herom har jeg vel ikke heller tviv, let, men dog forvexlet to Ting der bor adflilles: Guds Diemeed nemlig med Billedet deraf i Kirken, i hint maa nodvendig ethvert menneffeligt Diemeed sinde sin Evighed, men herfor maa det ligefuldt af- brlde sig trefoldigt i Mennefle - Livet, l under Ti- dens Lob I i a r e f t i Kirken, dunk des t i Sko- len, men dog virkelig i begge. Nu kan imidlertid Egen -Kjærlighed aldrig have noget andet Diev meed end Egen - Nytte, og en evig Nytte for hvad der lyster at leve, kan ikke være andet end et evigt La t s Nydelse, som vi med et bekjendt Ord Za?de: Salighed. Klart nok maa det nu uden- tvivl staae foros, at er Salighed Skolens Diemeed, da can den »muelig naae sit Diemeed, uden ved at underordne sig Kirken, og knytte sig til Staten, thi Fo.estiuingey om et evigt Liv, hvoraf dens evige i ' . yw ¦ ' v<pb ID="1819_342_1_fax147.tif"/> Siemeed farst kan udspringe, har ben ikke af sig selv, MSN af Kirken, og det evige Menneske- Liv som er Statens Diemeed, maa man vre forbundet med, . for at kunne smage og nyd det; kun synes det svart at forstaae, hvorledes Kirken kan optage Skolens KiemeZd i sit, uden at billigs hvad den maa fordom- me: uden at modsige sig selv. Her staae m ved den store M e n n e ske-K n ude, som vi nsdig vil have løst, stjsndt vi maa indsee, at vor Lykken: Pps uaaUsen af vort eiendommelig evige Diemeed er bogstavelig bundet til dens Losning, og denne Goedifls Knude er vor Personlighed. Her er bestemt intet andet Raad end det, Alexander paa en Maade greed tit: . med Sværdet at overhugge Knu- den til Person-Lighed, eller tydeligere sagt: for den sande Fuld- St KN dig h eds Skyld at opgive den tits yneladende ©,e ! v - S tee n d i gs h ed , undertrykke det formastelige Dnffs at vorde V- * . I ¦ ' : . ' \ \ . ' \ *¦ ' S 6 l v- E i e r af Guds evig? Liv, for at kunne nyde det som Faster paa evig L i v s - T i d. Umuelighe- den af p e r s o n l i g o: f c I v f t æ n dig at tage Deel i bet ebige Liv falder strax i Dinene, naar vi forestille es 'Personer i Million - Biis, som hver Fulde kunne - . tilegne sig en Deel/af Saligheden n: Guds evige Liv, eller blive salige o: nyde et evigt Liv, der ikke ' ~ - var Guds; m?n den Modbxdclighcd selv ftswme<pb ID="1819_342_1_fax148.tif"/> Mennesker har felt for Tanken om destrcenge Person- ligheds o: Individualitetens Ophor, reiser stg blot af en Uklarhed i Begreberne, som de frem- mede Ord begunstige, da man nemlig antager Per- sonlighed, Selvstændighed og Bevidsthed enten for eenstpdigeOrd, eller dsg for Udtryk af noget Uadskilleligt, og med sit Tilsvarende i Andre Uforeneligt. At dette imidlertid maa være en Feil, indsees allerede deraf, at ellers Egen- Kjærlighed maatte vcere det Samme som udeluk- 1 * kende S e t v - K j ce r l i g h e d , og altsaa uforenelig med Kjærlighed til Næsten, end sige da med Kjærlig. hed til Gud, som maa være uindskrænket. Dunkelheden opklarer sig, saasnart vi betænke, hvad det vil sige, at vi skal elskes Næsten som os selv, T ' ' ~ ' T.7- ) altsaa os selv som Næsten: forsaavidt nemlig, som vi tilsammen ere a s G u d , fodte af Gud, som Skttften siger. Forsaavidt mac Kjærligheden til Gud nodvendig indbefatte baade ' Kjærlighed til os selv og til Næsten, thi vi maa med Ham elske hvad der er fodt af Ham, som os fodte*; men forsaavidt kan vi ikke være selvstæn. dige, thi da stod vr i Modsætning til Gud, ligesom vi umuelig kan elske Næsten s om se lvst æn d i go: som staamde i Modsætning bj*ade til Gud og os.<pb ID="1819_342_1_fax149.tif"/></p>
		<p>Hvad Erfaringen loerer: at vor Egsn-KjKxs Ug hed saare let kan gaae for vidt, mener jeg, maa her blive os ret klart, da vi see, hvor let den kan gjsre det ummligt for os enten at elske Gud eller Neesten, og derved netop bedrage os, for hvad den attraaer: det evige Liv. Hvad der gjsr Forvirring gen muelig, er naturligviis vor legemlige SelvZ stoendighed, thi den kan vi i Tankerne overfore paa Sjoelen, men hvad der gjsr Forverlingen virkelig, maa nsdvendig voere en syndig Attraae ester Selv- stoendighed hos Sjoelen, thi af Gud kan den umuelig have faaet Attraaen efter en Umuelighed, som end- ogfaa eiettsynlig er en ugudelig Attraae, da det erAttraqe efter en egen Salighed udenfor, altsaa i Modscetning til Gud. Imidlertid kan vi godt for- staae, at har Sjoelen forst fattet en saadan Attraae, maa dsn voere saare vanskelig at undertrykke, uover- Bindelig. for -os selv, ha- vi selv, i Kamp med v§ selv, kun ere et levende Udtryk fvr en fortvivjet Selvs- ' Modsigelft, og en uendelig Dsds-Kamp os dsn svige Lsd. Men, ffulde det nu enten vcere ¦ , j. 1 . i eller klogt, for hun Umueligheds Skyld, som maR stedse har fslt, og i ben senere Tid forstaaet, enten at negte Forpligtelsen, eller opgive Haabet ? Er tzse mere klogt end ret: enten med Trods at gaae dm evige Dsd imsde, elser fortvivlet kaste sig i dens <pb ID="1819_342_1_fax150.tif"/> Arme? Er det lysteligere at nyde ben svige Dsd, som Noget man ingen Anden har at takke forsend sig selv og sin. egen Fortjeneste; end uforskyldt, af blot Naade, at vcere Gjcrst ved det evige Livs Bord? Eller, er det blot i Kirken vi maa knoele, naar vi I . ¦ vil gaae til Herrens Bord, er det mueligt, at vi i Skolen kan tiltrodse os et mageligt Scede derved, 'komme saavidt, at vi med Sandhed kan sige: vi sidde til Bords i Guds Rige, men vi sidde i Paa vo rt Eg et? Skulde det ikke meget mere voere klart, at selv om vk vare for stolte til at boie Hjer- tet i Kirken, i Skolen maatte vi dog ligefuldt boie Nakken, hvis vi vil lserd Noget af Viisdoms-Bogsn om det Evige; hvis vi med noget Skin vil kunne indbilde os, at vi der fatte det evige Liv, hvilket kun - \ - ( \ er mueligt, naar vi i det Mindste have dets rette, virkelige S k y g g e for Die ! ,</p>
		<p>Ja visselig ogsaa i Skolen staae vi nu paa Kors - Vel en, og vil vi liere noget Grundigt, nodes vi til at bukke fo.r Korset, om vi end j ikke vil krybe til det, som nok var den eneste rme Skole - Gang, thi man maa krybe i Skovet, fyr man m s d Sandhed kan gaae i Aanden, vi nodes til at bukke os for Korset, om vi saa end spotte det i Grunden, og nandre trodsig frem, boe- rende dets lette Skygge paa Hovedet, sstedenfoe dets<pb ID="1819_342_1_fax151.tif"/> tunge Steen paa Hjertet. At Mennesket, ved et hals- brakkende Spring i Egen- Kjærlighedm, har tabt Lige-Vægten, og er faldet ud af det levende, kzærlige Samfund med Gud, og kan kun ved en ubegribelig Oprejsning , cg underfuld Kraft, igjen optages deri, det er Noget, som man, endogsaa blot for at faae Forstand paa de menneskelige Vilkaar, mim forudsætte 5 ja Noget, man ei uden Selv- Modsigelse kan nægte,' saasnart det strængt udvikles. Attraae efter evig Selvstændighed er, naar man for« staaer sig selv, en Rasendes Attraae efter evig Af- sondring fra Gud, hvad Skriften med Rette kal- der : Bortkastelse fra hans Ansigt i den evige Dsd, og Skolens fornuftige Oieweed kan da kun være en evig, salig Bevidsth ed: en vitterlig Ny. delse af det evige Liv i Gud.</p>
		<p>Holde vi fast herved, da vvrder det let at sinde Rede i der ellers temmelig indviklede Forhold vi stase i til os selv, thi ssulde det vel være tungt at satte, at hvad der gjælder om vor Egen - Kjærlighed, Selv- Skændighed og Person -Lighed, maa ogsaa omtrent gjælde om hvad vi kalde. vor Fornuft! Vistnok har den sener« Tids tydske Philosopher bragt det saavidt, at harbtad Ingen ret veed, hvad han flal tanke sig ved Fo rnuft, men turde man ikke haabe herom at vorde enig, da vilde det for Skolen vær«<pb ID="1819_342_1_fax152.tif"/> «i ubodelig Skod«, thi Ordet kan vi næsten lig, sag. lidt undvære i Skolen, som Tingen i vor Tilværelse, og mener nu Hver Sit med Ordet, da er Tvisten om ringens Værd vg Rang uendelig. Een Vei maae vi ottfna ud af dette Vilderede : enken maae vi enes øm hint Ords Bemærkelse. eller udelukke det af Sko. len, eller lukke Skolen, ligesaa godt forst som sidst; thi hvad nytter det at kj-evles om en Lyd uden fast Betydning, som Skolens Liv og Sjæl!</p>
		<p>Er det nu imidlertid et fortvivlet og tildeels umueligt Arbeid, at lukke Skolen, a, denstund den egenlig er inden i os, og er. det Gatstab, som d-t vist nok er, af Skolen at udelukke et Ord, som ikke blot i Bogerne, meniFolkeneSMund betegner noget Indvortes i Mennesket, ja Noget, som stiller Mennesket fra de ufornuftige Dyr; saa maae vi »udvendig stræbe at enes om hvad det er. som næsten til alleTider har været et Tvistens ZEble Mkilem Kirken vg Skolen.</p>
		<p>Her, som overalt, ere vi hjulpne, naar vi, blot indtil Videre, flaae en Streg over den sidst« ' Tids tvetydige og vaklende Skol- -Sprog, thi raad. fore vi os med b- ældre Boger, og med det levende Modersø Maal, blive vi strax stkkre paa , at ved Fornuft forstaae« noget Indvortes, som vi i Be- sJnderligyed kalde vort Eg et, og Det af vort<pb ID="1819_342_1_fax153.tif"/> g g et som veed af sig selv at sige, alisaa vor menneskelige Selv - Bevidsthed: vor øjcel, forsaavidt den veed af sig selv, eller: Sjælen sorsaavidt den har Begreb.</p>
		<p>Komme vi kun forst saavidt, da har vi Spillet gaaende, tfji. da indset vi let, baade at Fornuften, som del indvortes Baand, hvori vi bcere Alt hvad vi kan kalde vort Eget, er uundværlig i Alt, hvad vi som Mennesker stal kunne foretage os, og dog tillige, at saasandt der 'er noget Slocre og Hoiere end vi, saasandt vi «i ere Gud, kan vor Fornuft nmuelig være det Hoieste i os, »ned mindre den er et Samfund med Gud, hvilket den umuelig kan være, sorsaavidt den besinder og sattersig uden« for Gud.</p>
		<p>Ru veed vi historist, at Fornuften, lige indtil i den sidste Tid, er baade af sine Ophoiere og Ned« sættere almindelig, betragtet, som det Selv- Teen- kende i os, der ei kunde begribe Tilværelsen af Noget hoiere end sig selv, og maatte derfor, naar den fik Lov til at raade sig selv, nægte enten Tilværelsen af alt Hoiere, eller dog Alt derom, hvad den ei begreeb N odvendigheden af, og jeg tor mene, man kun forvirrer Begreberne, ved at ville forklare det anderledes.<pb ID="1819_342_1_fax154.tif"/></p>
		<p>3fi der nu ci bloc hos forfljellige Folk, mer. og- faa hos det Samme til forffjellige Tider, kan v«r« Nor Fsrffjel paa h v s ? m e g e t Fornuften kan be- gribe, deels fem Noget den kalder sit Eget, og dcelz som Noget, hvis Nsbvendighed den 'begiider, det fristes vi saameget mindre til at tvivle om, som vi daglig kan lem at fjende Fo.stjel baade xaa Andr-z Begreb, og paa vort eget til forffjellige Tider, saa d-t dyr siet ikke undre os, at sinde Menneskene uenige om: hvormeget man med Fornuften kan begribe, da bet her er ganste naturligt at maale Mennesket m-d sin egen Alen / Det maatte desaarsag synes ufor- klarligt, at vor Tids vise Mestere med Bifald kunde beraabe sig paa Det som neget Almindeligt, h v o rp a a vi netop klarest kjende Forstjel mellem Mennefl-ns Born ; dersom man ikke vidste, at indtil m vis Grader Fornuften eens hos all« fornuftige Men- nester, forsaavidt de nemlig alle ere sig hevidste, som legemlig tilvoerend« og afsondrede fra alt An- d-t, hvorfor ogsaa Alt hvad der klarlig kan forbindes med denne legemlige Selv - Bevidsthed, kan begribes af ethvert fornuftigt Mennefle. Gaae vi derimod b!ot eb Skridt videre, til den Fornuft nemlig der er sig selv bevidst som noget Rlegemligt , da mode vi skrax Fvrstjellighed, og hvem der et heraf kan se«, hvor ravgalt det er, i sand« lige Ting-ak berasbe<pb ID="1819_342_1_fax155.tif"/> sig paa Enhvers egen Fornuft, Har sikkert Skabs paa Kinene. Hvad der falder i Eandserns, disse fem Fingre paa Fornuftens Haand, det kan den hos Kilt fom tre komne til Skjels Alder, og har Samlingen med alle ftm, tage sg føle paa, men hvad som gaaee derover, kan vcere Millioner aldeles ubegribeligt uagtet Enkelte med større Gaver , meer Udvikling, eller flere Kundffaber lettelig begribe det.</p>
		<p>Her mode vi Begrebet sm Skolen, baabs som noget Indvortes, forsaavidt Fornuften der udvikler si'g, og som noget Udvortes, forsaavidt Kundffab meddeles og Fornuften opfordres til Eftertanke som sin ejendommelige Virksomhed. Hvorvidt vor For- nuft i det Hoieste kan bringe et, er let sagt, thi den kan umuelig bringe det videre, Md til at begribe, hvad der naturlig er i Mennestet, thi den er Menneffets naturlige Begreb, og til at begribe Nødvendighed den af, hvad det Menneskelige, der salder i Sand- strne, nødvendig forudsætter eller nsder til at Lnhs remme. </p>
		<p>Hvem der kjsnder Noget .til den nyere Philoso- pheriyg, vil sikkert her toenke paa Kants Inddeling - af Fornuften i den theoretiske og ractijke, og klart ste Grunden til samme, da Fornuften ei kan Legribtz de overscmdftlige Ting selv, saalidt som den kan bw <pb ID="1819_342_1_fax156.tif"/> Znbe sig selv overssndselig, men kun Nedvenbig- heden af dem. Noget, Kant havde udtrykt meget rigtigt, naar han/ isteden for at bruge de her aldeles unødvendige fremmede Ord: postulere og Postulat, havde sagt, at Fornuften fordrede indrsmmet, hvad det den begreb forudsatte.</p>
		<p>Man peed at den celdgawle Samvittighed stulde omtrent 'betyde det Samme, som Kants nye practiffe Fornuft, at sige, forsaavidt en Felelse turde sammenligne sig med et Begreb, men For- holdet mellem dem, synes mig man sædvanlig ikke har fremsat saa klart, som det sig burde, uagtet det ueppe er vanskeligt. At Samvittighed nemlig er evig Sandheds Fuldmægtig i os, mener jeg er sikkert nok, og da NU Alt hvad der. er i Mennesket ester- haanden klarer sig, maatte Samvittigheden det nod- vendig ogsaa, men saasnart en Folelse bliver os klar, da er den Forstand o: la forstaaes den af Fornuften, da seer Fornuften hvad den indholder/ og kan ved Eftertanke opdage hvad den forudsætter. u lærer imidlertid Erfaringen, at Samvittigheden er langt fra at være ljge (lærf hos Alle, og j© svagere den er som Fslelse, des mattere; bliver den som Tanke, des dunklere som Begreb, og deraf kommer det, at ffjsndt jeg mener, Samvittigheden forudsætter langt Mere,<pb ID="1819_342_1_fax157.tif"/> end Kant udviklede, vare der bog Mange, som n kunde begribe, at den forudsatte nær saa meget.</p>
		<p>At nu den prsctiske Fornuft o: den klarede Sam- vittighed, skuldes uaar det gjaldt om oversaudselige Ting , raade yver den theoretiffe Fornuft o : v s r Fornufts og styre vor Tanks-Gang, dst vub man var Kants Paastand, og vi indses let, at bet kun 1 I I W i . ¦ ( var ved et Selv -Bedrag, at man indbildte stg,. vor Fornuft dog i Grundfn, gjennem Samvittigheden kunds faae Lov til at raads sig selv, thi Samvittigs, heden, man kalde den faa snd hvad man vist kan dog umuslig baade vcere vor Fornufts egen Skabning, og dens bydende Herre, ja straffende Dommen Paa dm anden Side er det vist nok unægteligt, at den - klarede Samvittighed er en Straale eller dog et Glimt af den evige Sandheds Lys og den' rene Fornuft, men just derfor er det vist, at forsag- vidt vor Fornuft paastaaer Selv - Stoendighed og Selv-Raadighsd o : Auto-Nomis, og fotfaa« vidt den vil maale det Oversaudselige med sin Alen, ' -forsaavidt ligger den i Strid med den rene gud- dommelige Fornuft, og kundgjsr sit Fald: sit Af- fald fra Samvittigheden, hvori den fluids troende blevet, og ladet sig udvikle ti! hvad Ordet betegner : vitterligt Samfund m s d G u d<pb ID="1819_342_1_fax158.tif"/></p>
		<p>Denne uncegtelige Skilsmisse mellem Fornuft Gg Samvittighed er det, som gjsr Skole Gangen saa seen og besvoerlig, og paa Graden hvori Fornuft Len har lssrevet sig , heroer det, hvorvidt den kan komme i Sandheds Vidflab; ja, ret forstaaet, maa i n god Samvittig hed vcZre Skolens Diemeed, thi det ex en vitterlig Deelagtighed i Guds Liv, lige« som en o n d @oi mvittighed er et vitterligt Savn deraf, V '</p>
		<p>Nu er Mennefle- Slugten, som vi veed, histos rifl deelt i mange Stammer og Folksfoerd, og lige- som hvert enkelt Menneffe har sin Fornuft, kan vi ogsaa sige, at hvert Folk har si n, som under dets Levnets-Lob har udviklet sig i stsrre eller mintze Grad, hss de Fleste ei videre end til at begribe Tin- gene i deres sandselige Forhold, hos enkelte ti! at begribe Noget af det Aandelige i sin Nodvendig- hed, men hos ingen til at begribe det i sin S a m- w en h een g. Grunden tit al Forffjellighed i denne Henseende maa nodvendig ligge i den Fslelses Dybde og Reenhed, hvoraf Folke- Livet udsprang, ogci den Grad af ulovlig Selvstændighed- Folke - Hjertet har anmasset sig, og attsaa i: hvorvidt Egen-Kjoerlighe- den, da den flilbke sig fra Guds Kjserlighed, tillige fZildes sig fra Horstens, eller med andre Ord: hvor- vidt Faldet var mere et blot Fald som af Svaghed,<pb ID="1819_342_1_fax159.tif"/> eller mm et Brud b som af Egensindighed. Kun i fmste Tilfgelde kan man tcZnke sig en Slags siges vcegt mellem Egen- KjcerliZheden og den almindelige Mennefle-Kjcerlighed, saa Fornuften hverken i Fol- ket eller soedvanlig i dets Lemmer, anmassede sig nos gen Selvstændighed, men udvikledes i Lon til rem historist d: menneskelig Fornuft, eller, saa at sige, til en god timelig Samvittighed ; Nydelse af Menneske- Livet i sin Fylde; en Samvittighed, der vel aldrig kunde hoeve sig til den evige, men lod sig inderlig Zjetne af Naade optage deri. At nu en saadan Fors nust vilde vcere den eneste menneskelig sunde, i Hen- seende til aandelige Ting, folger ligeftem deraf, at kun den kunde kemstre til at begribe hvad der vat hos Mennesket idet Hele,, og altssa hvad det h e le Menneste nsdvendig forudsatte. Kun hvs et saadant Folk vilde Skolen endnu kunne have nogm sceregen Betydning, thi kun der kunde den blive et levende Billede af den sande timelige Skole, som Menneskets historiffe Levnets - Lob udtrykker; kun der kunde den blive et vel ufuldkomment, men dog levende, kjcerligt Baand mellem den sande Kirke, som et saadant Folk nsdvendig maatte elffe, og dm cegte Stat, som det nsdvendig maatte strcebs at danne» , Andensteds kan Skoten vel, i Kirkens eller Statens eller i Begges Tjeneste, gjore megen Nytte, sg er<pb ID="1819_342_1_fax160.tif"/> altid unndvcerlig , men vil stedse stase som noget Fremmed, der lrceder i Medscelning til begge, sag. i ' snart den vil forfølge et eget Dremeed, thi da maa denisdvendig strcebe at omffabe dem efter sit Begreb: at forvandle Kirken ti! sin For- St ue, og Staten til sin Bold-Gade, eller, om man vil have et smukkere Ord: til sit Gymnasium.</p>
		<p>Langt vidtløftigere end jeg havde toenkt, blev .denne Indledning, men da jeg gjerne vilde, man ret skulde forstaae det Følgende, og -jeg dog ei tutbe haabe, man enten puffede eller vilde gjentage det Fore- gaaende, syndes mig det var nødvendigt at famle det Vigtigste, og gjords det faameget heller, som mig syndes, Adskilligt stod nu klarere for mig end nogech- sinde før; Vel stoler jeg ikke meget paa hvad jeg ¦ synes om mit Eget, men for at faae Andres Mening - om sin at vide, maa man jo sige dem</p>
		<p>Mine Loesere vil vel tyve mig, naar jeg siger, at jeg ikke er aldeles ubekjendr, enten med hvad man i seners Hider har strevet om Kirkens og Statens Oprindelse, eller med de Gjoetningec man har frem« sak, eg tildeels ret artig udsmykket, snarr om Indien, snart vm ZEgppten og Wthiopien, syr ti at tale om Chma eller Brabant, som al Oplysnings Kilde-<pb ID="1819_342_1_fax161.tif"/> Spring; men, cm jeg ogsaa fandt Sligt ligesaa op- hyggeligt, som jeg for det Meste finder det stj-Zvt og latterligt, vilde jeg dog undsee mig ved at byde mine L«sere en historist Udsigt, som kun var synlig fra «x selvgjort Stade paa G!«cu- Bakken. Treer man end at kunne, uden Daarffab, flutu.fr« Zrokeser og Cannibalcr, som gjennem Aartusinder ere blevne hvad de vare, til de Folkefærds Oldtid, som under Tidens Lob have viist os, hvad hine mangle for sandelig at voere Fvlkefccrd. maa man dog vel nodes til at indramme, at denne Slutning er saa langt sra at forklare, at den hoilig fordunkler de dannede Fol- kcfcerds Historie, Man voere ligeledes saa indtaget som man vil af den Indbildning, at alle Historiens Soersyn udspringe af Perler og Guldkorn, man for Syndfloden, eller maaskee, ester chinsstst Tidsregning, ( sar Verdens Skabelse; opfiskede i Ganges eller Ri- le«, for ei at tale om den p-rflstc og arabiske Bugt, saa nodes man dog til at indromme, ak del erhvad man kalder en individuel, og oerfor netop ikke Historisk Anstuelse,, hvoipaa wan umuelig kan hygge Historien, uden at construcre den a priori Noget, Gud vel engang has gjort, men som man maatte v«re meer end Han, for at gjsre Ham ester, thi man maatte da kunne tilintetgjsre Han V«rk, vaa sig selv n«r, og dcrpaa omgjore del efter sil eget<pb ID="1819_342_1_fax162.tif"/> Hoveb. Jnoenlunde fristes jeg til sk neegte, at fags »el de gamle Efterretninger om Indien-og ZEgyptcn, som Mindes - Moerkerne om et uddsdt Liv i disse Egne, danne besynderlige historist« G men just derfor paastaaer jeg, de trcenge selv ti! megen Op, lysning , fsr de kan give nogen. Historikeren maa, indtil Videre, i sin Udsigt over Mennefle - Livet, lade dem siaae ved deres, ham ubekjendte, Vcerd, og trosser sig med, al stor kan deres Indflydelse xaa den bekjendte Historie ei have «»ret, da den store Zndfly- - delse xaa MenneffeMU andc.Liv altid maa efter- kåde sig tydeljge Spor ; ja, da et Folk, der oprindelig .par ophoiet over de bekjendteffe Folk, nvcndig maatte blevet det bekjendteste, som Eta- den xaa Bjerget, der ei kan skjules.</p>
		<p>Dog, havde jeg end ikke den siisss, paa Hista« tien grundede, Overbeviisning. at et Folks mcerkv-rr- dige Indflydelse paa Mennefle -Historien, begynder med dels aabenbare Jndtroedelse i Historien, og ai bet b?- for kurt er vore Efter - Kommere , som kan beskrive Virkningen af hvad der nys har -begyndt at virke, s a maatte jeg alligevel i denne Udsigt fte bort fra Indzen, og kW flotte til Wgypten, da de fl-ste j- - tzistoriffe Esterretninger, om disse Landes gamle. For- fatning, cre meget for tvi.lsomme, dunkle og nfriid- .st«ncigs til at man berus kan danne sig nogen yK<pb ID="1819_342_1_fax163.tif"/> Hg hjemlet Forestilling om Forholdet der i Oldtiden mellem Kirks, Seat og Skole.</p>
		<p>Ikke desmindre maae vi dog begynde med et Sideblik paa ZEgypten, da den i al Fald paalidelig- sie og fuldstcendigste Folke - Historie vi har fra celd- gammel Tid: den Ed ra i ske, viser os der den forsis navnkundige Stat, 09 da det er ganfle sikkert, at en, i dst Ringeste der forefundet, Kirke og Skole har havt Indflydelse paa Gråkernes.</p>
		<p>Med et S ide-B li k, siger jeg, maae vi begynde, ingenlunde fordi det er nemt at udtyde Hieroglyphen, som betegner den oegyptiffe Kirke, Stat eg Skole under Eet, men netop fordi den er en H e m m e- lighed, og kun bet Aabenba rs tilhorer Hi- florien. Et Folk der, legemlig tilbeds, og aandeliL, saavidt mueligt, afsondrer sig fra den ovrige Menneffes Sloegt, og skjuler sig i sig selv, til det endelig glem- mer sig selv, og taber sig i Glemselen, som vi mcerke, var Tilfoeldet med Wgypterne, et saadant Folk kan umuelig enten elske den sande Aabenbarmg, der vil kjendes og troes af Alle, eller danne den cegte Stat, som ene almindelig Menneske -- Kjcerlighed kan ffabe, eller udvikle den rette Skole, der nsdven- dig stroeber ester at tilegne sig al menneffelig Knuds stab, -og lade sit Lys ffmne over den ganske Verden. Tvmimod maa det vcere et umaadelig egenkjcerligt<pb ID="1819_342_1_fax164.tif"/> Folk, som, om bet vgsaa attraaer de evige Ting, vi! betragte dem som sin Eiendom og beholde dem alene; saa at den aldeles utvivlsomme Underret- ning, vi har om ZEgypterne, er Nok tit at forsikkre os om: det var et Folk, som gik avet om, og ar- beidede snarere paa at afbryde, end at fortsoette Menneskets Historie, afbildede i sit Levnet ingenlunde Sandhedens, men snarere, i vitterlig Modsætning, . Lognens timelige Digten og Tragten. En ffarpsin- dig Histvrikey i vore Dage: den med Rette navnkun- dige Hee ren, har strcebt at fremstille den cegypti- ske Kirke blot som et Agerdyrknings /Seminarium, stiftet af et præjtcflcebt Landhuusholdnings-Selskab, foc at Ploven med et Himmelsk Oxe - Spand kund gaae desbedre, og, uagtet denne Forklaring turde vcere lidt vel n?m og utilstrcekkelig, er den dog sikkert for- , i i. . ' saavidt tressende, at den cegyptiffe Stat forudsætter ?n sort Skole, som troede i Dyrene at have fundet en Forbindelse mellem Himlen og Jorden, ved hvis Hjelp man kunde sikkre en tilsvarende Stat et evigt Jord-Liv, og ftg selv, under afvexlends Skikkel- ser. Nyde lsen deraf. I en saadan Skole,- hvor Vestrcebelsen gaaer ud paa at gjsre Menneffet i 06 dyrisk, istedenfor at gjere Dyret menneskeligt, kan Wetermoer- Videnssaben og Natur - Philosophien vel opdage Allchaande, som Historien bliver nodt til<pb ID="1819_342_1_fax165.tif"/> at cendse, men den ne kan ligesaalidt gaae tzerigjen- Mw til sin Vidflab, som Mennesket ved at gsen- nemvandre Dyre-Kredsen kan hinde Morgen - Roden, og deri erobre det evige Liv.</p>
		<p>FraWgypten gaaer der i Historien, som i Na- turen, en besynderlig Vei li! Palæstina, og vist er det, at udgik Ebrceerns hisset fra som Mgypter, da maa det have lysnet underligt om dem illDrken, thi hexes hele Forfatning siden danner en bestemt Mod- scetning ti! den cegyptifle. ' I ZEgypten var Kirken mork. Staten lukket, Skolen hemmelig; i Palæstina derimod er Kirken lys. Staten aaben, Skolen offen- lig, og da saaledes de styreside Grundscetninger vats hinanden bestemt modsatte, fluide man mindst so c- modet, at de Boglcerde engang vilde prsve paa at , udlede ben Ebraiffe Forfatning af ben Wgyptifle. Umueligt kunde man i det Mindste for. Alvor faae det fortvivlede Indfald, , uden paa en Tid, naar man o?n Aand havde hverken nogen levende Forestilling, sller noget tydelig; Begreb, og derfob kunde agtZ ilanden i et Vcvrk for det blot TilMdige, de en- telte Stykker derimod i deres udvortes Skikkelse for det Bassenlige. . Derfor maa nsdvendig enhver GienZ drivelse af saadant Hjernespind vcere ftugteslos, med mindre den .-er et Gjenffin'af Aand, som kan oplyse i j. Dinkue, ihi udm aandigt Syn tr man nsdvendiz<pb ID="1819_342_1_fax166.tif"/> blind for al aandelig Sammenhang og Skilsmisse, og blot med et Gran deraf, opdager man flux, at den Ebraiffe Forfatning, hvorfra den saa end stam- mer, er dm Wgyptiffe modsat, og væsenlig sorfljel- lig fra hvad vi finde hos de andre bekjendte Arilds- Folk. - Viser nu Betragtningen oS dernæst, at den Ebraiffe Forfatning ei blot er anderledes, end de ellers bekjendte, men overtræsser dem tillige vidt i Hsihed og Dybde, Stilen og Hensyn, da fljonner jeg ei rettere, end at man nodes til: deri at finde Menneske-Udviklingens hoieste historiske For- billede, hvad enten det saa vaa naturlig eller paa overnaturlig Maade er fremkommet i Verden; ja, enten det er naturlig opstaaet, eller ved cm Guddoms -Haand L n dskud t i Historien og Menneske -Livet.</p>
		<p>At det kun er herimellem man har Valget, naar man har historist Kundskab og mindste Syn for aan- delige Ting, det har jeg ofte stræbt at pise,xsaavel- som ogsaa, at StrFden mellem Ebræernes For- fatning og derZs Sindelag , noder oS til at vælge det Sidste, som Noget den sikkre Historie no dv en- di g krævea?. Dertil maa jeg henvise dem af mine Læsere, som tvivle, men som fiionne paa Sagens Vigtighed, og snffe atfroe al Sandhed; Hee maa jeg, som Historiker, lade Valget indtil Videre<pb ID="1819_342_1_fax167.tif"/> stase aabent, og Spsrgsmsslet uafgjort; thi vel Un ingeit Christen kalde hvad dsr nodvendig flyder af christelig Trse en tvivlsom Gjcetning, men naar Hi« storien flat aflcegge sit Vidnesbyrds mas den ligesaa- lidt som noget andet fremkaldt Vidne, henvise Dom- meren til dm Overbeviisning, han, uden Vidnes« bprdst, kunde forudsattes at burde have</p>
		<p>Jeg forudsætter her da ikke nogen Troe paa de Ebraiffe Skrifter som et besynderligt Guds Ord, jeg lader det staae som uafgjort, hvad Troevcerdighed de som Hee! Folke-Historie kan hjemle sig. samt hvor-, mang eAattusmder den mosaists Forfatning er gammel. Jeg forudsætter blot, hvad der er aldeles sikkert: at hvad vi kalde det Gamle Testamentes Bs- ger afgive et uforkasteligt og gyldigt Vidnesbyrd om en Ebraifl Forfatning i Oldtiden o: for Christens Dommen indlraadte i Historien ; herfor veed mmP at det end m serverende Jsdiske Folk stiller deR hoieste historiske 2: ubedragelig Sikkerhed, saa man kan og maa bygge deryaa, som paa en uro k- „ I flig Grundvold!</p>
		<p>At K irken hos EbrKerne var Hoved-Sagen, seer man flux, thi Staten forestilles' som stiftet fsr Kirkens Skyld, og var bestemt indrettet ister dens , Tarv, som ester en aabmbaret, guddommelig For- skrift: Kirkens Vedligeholdelse var gjort ti! Statens<pb ID="1819_342_1_fax168.tif"/> OieWeed, og at Kirks - Samfundet ogfaa var naturligs B a a n d , der sammenknyttede Ebrs. erne. har Tiden viist, thi i Aauufinder har Staten tæret oplast, og Skolen med Folket sprængt m°d alle Verdens Kanter, i Tidens Lob gik Skolen saa nær kil Grunde, ak Folket i den kun lærde sit Mg- ders-Maal som et fremmed Sp.og, og trods alt Dette har Kirke- Samfundet hidkildags mægtet at sammenknytte de Adspredte.</p>
		<p>Kirken har ikke alene sit aandelige Kjende- Manke i et Ord der agtes for Guds. men har havl del op- skrevet, enten fra umindelige Tider, eller fra den Tid af, Folkets egen Historie angiver, og da i sidste Fald, forend Groekerne forestillede sig Begyn- , belfen af deres historiske TidS - Alder.</p>
		<p>Aandeligt Samfund med den usynlige Gud i Troen, erklærer Kirken for en Selvfslge afTreen paa dens Ord, og 'et fuldkomment Samfund med Gpd angiver den for.Mk Diemeed/ og fpaaer om dets Op- na ae I se, saa fra denne Side har vi Kirken i sin rette Skikkelse. Den erklærer sig for almindelig, ved at lære Guds Eenhcd, og byder alle Folk, til alle Tider, knæle med Troe pa« Jehovah og Ordet i sig, den fasisætter uindskrænket Ksiarlighed til Gud, og L i g - - B ce g t nrellem Men neske- Kj«r lighed og E g e n - K j oe r i i g h § d som Be-<pb ID="1819_342_1_fax169.tif"/> tingslserne for Hans Velbehag, alisaa for dm hjertelige Enighed web Ham, og spaaer, hvem der opfylder dem, Liv i Hans MLffundhed, Lys under Hans Vinger, Drik af Hans Saligheds Bcsk, i Hvem Livets Kilde er; altsaa : ' N y d e lse tt af det evige Liv; thi Livets Kilde maa nsds vendig vem evig, og Guds evige L i v lcerer den Ebraiffe Kirke paa bet VestemtestZ. Er nu deT evige Livs Pydelss i Guds Samfund Menneskets mmgtelige Diemeed, da kan der ingen Tvivl vKre om? at i Palcestina befandt sig den sande Kirke, om ikke i noget Hjerte, saa bog bestemt i O.rhet som det ligger end for' vore Dine. Hvorvidt EbrKerne troede, fulgde og forstode Ordet, vedkommer os her chdeles ikke, thi det bliver kun deres Sag, Men at Ordet fød for deres Dren, det er hele Menneffehe- dens Sag, og udentvivl nodes Historikeren fil at underskrive, hvad skrevet stager: Han haver kunds gjort Jakob sine Ord, Han haver ikke sas gjort ved noget andet Folk ! nødes til at unders rive Dette, hvad enten han saa troer at kunne fors klare det naturlig eller ikke.</p>
		<p>Werst lcererigt maa det nu vcore at see, i hvils ket Forhold den sandeKirke satte Staten oZ. Skolen til sig, thi uagtet bdte, Forhold maa eftenW hvert Folks og hver Tids -Alders Vilkaar, uhtrpkke<pb ID="1819_342_1_fax170.tif"/> Sg vift ssZ anderledes, kan jo dog ingen tvivle pas, at jo den sande Kirke maa altid og overalt streebe at danne den Kgte Stat og avle den rette Skole. Tit Dette nu ogsaa her var Tilfaldet, har vi i Erun- den allerede ftet, hvis det er sandt, hvad vi for be- mwrkede, at af Menneffe- Kjoerlighed i Lige-Voegt med Egen- Kærligheden udspringer den oegte Stat, og af Egen-Kjierligheden i Lige - Woegt med hiin, den rette Skolt, thi denne Ligevcegt var jo Kirkens andet Bud, der svarede til det fsrste om uindskrænket og ubeelt Kjcerlighed til Gud.</p>
		<p>Indtil Videre: indtil den store Prephet kom, stulde Staten ogsaa udvortes gjere Eet med Kirken, skulde Folket ogsaa borgerlig boere Kirs kens Praeg, og ffikke sig eften dens Bud, hvorimod 'Kirken paatog sig Omsorgen for Statens Velmagt og Velfcrrd saalcenge; men det var ikke Kirkens al- mindelige Bud til hvem der vilde opnaae Menne- fkets evige Diemeed, det fremstilles som en besynder- lig Pagt-- Kirken, til et timeligt Dumeds Opnaa- elft, stuttede med det Ebraifle Folk; det var en gjsn- stdig FvrpttNtelse Kirke og Stat indgik, der fremstil- les som frivillig paa begge Sider, og saasnart Fol- ketvar sat iBesibdelfe af sine faste Boliger: saasnart Staten var bsesar, skulde Folket ei ved nogen bor- zerlig Tvang tilholdes at opfylde Forpligtelsen, <pb ID="1819_342_1_fax171.tif"/> rn.'N fu'ttbe bryde den, saaftmrL 'bet vilbe udsEttK . f r siz for, at Kirken da tog sine Lofter tilbags, eg ops- fylbce sine . Trudslev. Keysor, endffjsndt en egen Stamme beskikkedes til Prceste» Dsmmet, og ingen verdslig Avrighed indsattes, beklædtes dog Vppersts- Ortesien ei med mindste verdslig Magt, men al hans Indflydelse skulde beroe paa, hvorvidt han teede sig stm det Ords Tjener- han var sat til at. holde iHoevd, og hvorvidt Folket dilds hsre hans Rost. Folket stalds tjene Gud og ingen 'Anden, og ei havs noget ' ¦'' ' H*« i ' ' - y ? sandseligt Over hoved, uden L o v-B o g e n, hvorunder Prcesterne stods ligesaa fuldt som. Menig * Mand, hvorved Borger - L lighed en var hz?mlee, og saavidt mueligt .b etrp ggst, tthi naar Loven Hvile- Aar og Jubsl-Aar blev fulgt, kunde hverken Armod eller Rigdom ophavs dem 1 .</p>
		<p>Plt itu en saadan Kgts folkefris sg kun l ov b u n d e t Stilling danner en foranderlig' Mods foetntng til hvad vi i Oldtidens andre Stater fores finde, det see vi flux, Men vi maae tillige let opdage, at netop denne Stilling stilede i alle Maader paa at Folket flulde stedse inderligere sammenknytte' sig gjennem Troen, med det naturlige Stats - Baand, r i , som sr indbyrdes Kjoerliahed, og da Folket soresiilles som endeel Hyrde? Stammer, der. dog bar as sals<pb ID="1819_342_1_fax172.tif"/>leds Herkomsts maae vi tilstaae, at hvad deres Kirke - Pagt forbandt dem til, samw nsmelter web / - 'i-u hvad der var en Msdvendi hed for t m , hvis de stulde vorde et inderlig forenet Fo k, men tillige en Ubehagelighed/ be vist et, uden Potens Fordele vilde nogensinde underkastet sig. '</p>
		<p>Men, gaae vi endnu med Tanken et Skridt videre, da vil vi nok sinde, at Statens udvortes Skikkelse, som ben findes bestemt i Lov- Bogen, giver os etBittedeas, hvadenSmt, som havde gaaet Skolen omtrent igjenmm, og stroebds da mev Nsdvendighed at rette sigt alleMsaher efter - sin Forstand paa den sande Kirke, hvad dm, siger jeg, frivillig maatte kaare, og forst, naar vi gjore denn Opdagdse straaler Palæstinas Kirke i sin fulde Glands, thi da see vi, at den, selv til OpNaa- elsen af sit timelige Di em ed, Zi brugde noget Middel, der gav Statenen fremmed Retning, men strbde kun, som om det havde voeret dens eneste Diemeed, i er F o r b i l l e d e $aa den fuldendte Stat, at op- drage Ebrerste li! et 'Folk, dsr kunde danne og, saaviht mueligt, fuldende dsn cegts Stat. Ebreesr- nes Stat stod attsaa, efter Lov -Bogen, i et', vel, om vi skal tros deres Histone, for dem unaturligt, men dog kun i S a n d hed o ve r n a t u r l i g t, og, efter deres egne DmstKndigheder, rigtigi og øn»<pb ID="1819_342_1_fax173.tif"/> ske ligt Forhold ti! dm sande Kirke; men FslgM heraf bliver ligefuldt, at vi ikke hos Ebræerne kaR !sre at kjende det Forhold, der, som af sig selv, ops siaaer mellem den sande Kirke og- den Kgts Stat, hvilket Spsrgsmaal der da maa et audst Folks, eller i det Mindste enianden Tids Historie ti! at besvare. Forudsat, at det Ebralffe Folks Historie er paa, lidelig, hvad man rigtig nok ikke kan nægte, uden at nægte bi andre FolksOld- Historie al Troværdighed, lader vist nok Meget om hiim Forhold sig opdager Kongernes vg H r wBE Jh D . V __ fornemmelig i Makkabceernes Sil, roen det et dog immer klogest, ei at bygge mere paa et Folks Historie,, i .» ¦ hvori Somme vil finde Alt, og Somme Intet, end hvad den oienspnlig har baaret, Dg .svarer paa det Strengeste til, </p>
		<p>Naar vi derfor endnu kaste et Vlik paa Skolen i Palæstina, da er det ei for at soge den der i sin naturlige Skikkelse, thi vi vseo jo forud, den der' maa voere Kirken underlagt; men kun for at see, i hvad Forhold' demsande Kirke, der ei kan have - glemt Skolen, satte ben ti! sig.</p>
		<p>Bar Stats - Forholdet blot fsrewbigt vg forbils ledligt, med Hensyn paa den store Prephst, der f\U dres, blandt Andet, som en Konge, der skulde give Staten sin varige Skikkelse; da maatts Skolen,<pb ID="1819_342_1_fax174.tif"/> hvori samme store Prophet rst egenlig skulde opflaae sin Lære- Stol og forklare Skrifterne, nødvendig endnu mere voere det; thi dsels var det ovZrnarm- lig- historists Forhold, Pagten frembragde mellem Stat dg Kirke, for svart (il paa naturlig Maade at udgrundes for det klarede sig selv, og deels vilde Kirken et fordre Meer af Folket i Skolen end i Sta- ten, Kltsaa kun hvad der ril Pagtens Opfyldelse var Nødvendigt. Kun af sine særdeles Tjenere: Præster sgLeviter, samt af Kongen, hvis Folket tog \i{ en saadan, krævede Kirken Bog-LKsning. af alls Andre fordrede hm blot, at . de skulde høre Kogens Ord, og mundtlig forplante fra Slægt til Slægt* Sandsagn om de besynderlige Føresser, der .havde fundet og fandt Sted med' Folket. / Wi ses let, at Hint var nedvsa- digt for at opholds Pagtens Ihukommelse, og Dette for at styrke Troen paa Kirkens Sandscerdighed; men. har vi mdseet, at det er Historien, som, beskin- net af Kirke - Lyset, ens kan' opklare Menneskets Vil- ,..Zaar, da maae vi sinde, at ogsaa Skolen stod i et rigtigt, stjondt overnaturligt' Forhold Kirken. Skolen begyndte nemlig 'med Historien om be-IerZ tegn, hvormed K irken paastod at have stillet Sikkerhed for fin Sandhed, Kirken spaaede .om de tilkommende Tider, eg naar nu SksIen optog Historien om disse, og sandt deri Spaadommme opfyldte, maatts herved<pb ID="1819_342_1_fax175.tif"/> i alen« Troen styrkes, Men tillige en besynderlig KirkeKistorist Vidstad avles. der opklarede Menneflet i fis Grund-Forhold: Forholdet til Gud, det' indbefatter alt smigt i sig. Indses vi nu, at Kirke- Historien, naar den engang bliverkfoistaael. nsdven- dig waa, som Menneske -Aandens Historie, erkjen- dxs ak have bestandig forud spaael, og gjennem do Troende' scewbragt, Stakens og Skolens t i l varende Begivenheder, da maa vi \ Ebc«-rneS Skole som i dms Stat finde et Forbillede paa Fuldendelsen, som tillige var besynderlig flikket kil at forberede den naturlige. Mole. Gayg, »aar det historist« L?S Verdens Lys, aabenbaredeS, og Folier med For- standens Modenhed vant ?yst ti! sand Vidflab.</p>
		<p>Dog. saa kort udlrokt, wga Talen cm Skolen endnu falde dunklere end den om Staten i Pal«- stina, og den si., aer kun som et Vink, man gjerne rana or-crsce, naar man kun gjemmer den sikkre , i ' Mcerkvcecdighed. at, uagtet Staten og Skolen stods . ganffe. i Kirkens Tjeneste, .hcnpegede dog hiin paa det, frieste Forfatning Mennesket med S a NS hev. .kan o:, ske, og denne paa den dybeste Vidflab M«nnestet er i Stand til at naae. -</p>
		<p>I det vi da. nu vende Diet til E r cr k e n l a n d , kan Historikeun ei Andet end ihukomme, hvad flrevet staaer: jeg haver opreist dine Bvrn, o Iion,. over<pb ID="1819_342_1_fax176.tif"/> s din« Bsr«. o Grækenland! thi man trse nu disse £tb eller i-ke, faa opfordre de bog unægtelig sti n ©amm nlfgning</p>
		<p>Det Fsrste vi nu opfordres lik at sammenligne. Sikkerheden og Fuldstændigheden af de tvende Folks Histone. og her er det vel eiensynligt, akEbrce- trne vinde Prisen, men i al Fald er det sikkert nok. at den hellenistiffe Mund- Art sindes ikke mellem .dem, Homers Guder beljcnde sig af, hvorfor han« Forgud-re ogsaa lade haant om den, eller, ligefrem sagt, ac Old- Grækerne hverken have oversatbræ. erneS Bibel, eller havt Magen dertil, og Rang, Striden maa da være nem at afzjore. hvis Ebræer. nes Bibel er den rette Kirke-Bog, thi Konsten stiger dognok aldrig sag hsit, at ben overflyver den sande Kirke. At Grækerne engang i deres unge Dage kan have bildt, sig det ind, er nok mueligt, W-n Zcarus med sine Konst-Vinger, floi saa tast op mod Solen, men at de, i saa Fald, dog maa haveUært, det gik ikke an, maae vi flutte af Faldet, som te selv fortælle blev Frugten af hans Forvoven- hed, Saare onfleligt vilde det være, om vore ny- Groecister .»ilde ret indproente sig denne ægte helle- mffe Mpthe, men desværre tooe de vel at kunne lee d«ad, fordi de ikke flyve, men gaae, scm dem sxneS,<pb ID="1819_342_1_fax177.tif"/> „jfb mandige Skridt, xaa den Classifle Jord- Bund, Solen vz Kirren s or b N</p>
		<p>Da Nu Grækerne, uden at have den sande Kirke for Die, uden at gjennemglodes as dens dellig« Jio. og oplyses af dens straalende Lampe, umueilg, selv M-d de hsieste Anlæg, og den ivrigste Stræbsomhed, kunde fore enken Staten eller Skolen ad den rette gjei til Maalet, saa kunde vi med Fsie her lade deres Virksomhed staae ved sit Værd. og vandre videre; - »,en da det udentvivl vilde ansees for en utilgivelig Brsde, og virkelig var et lille Vrudd paa des h'.sto riste Orden, vil jeg i Korthed sige, hvad jeg, uden «t rare enten vild fremmed, eller ret hiemme i det historist« Gralen-Land, synes horer nærmest hid.</p>
		<p>K onsten, det vover ftg nuvmtide nrppe Noget ved ak sige, Konsten var upaatvlvlclig d e l Aande- lige. Ler laae Grækerne, som Folk betragtet, mcest paa Hjerte, thi del er »iensynlig hvad de gjorde mest for, talds bedst om, og brev det videst i; ja var der nogen Sammenhæng i Grækernes Kirke, nogen Enig- hed i deres Stat, og noget Sammenhold i deres .kole, maa man vel prise deres Konst derfor.</p>
		<p>At nu Konsten i sin naturlige Skikkelse ligger Staten næst, ved at staae Tonen an, som den jkal stemme i. bemærkede vi nys, men at den dog ei hel- ler er enken Kirken eller Skolen fremmed, viser<pb ID="1819_342_1_fax178.tif"/> blandt Andet Grækernes Historie, og det er gayffz fcrstaa-ligt/ naar vi beteenke, ok der, i sin Høide rcm Menneske - Konst baade forudsætter et evigt Liv og stræber at fatte det, hvad enten den saa sletter der P.ia Jorden eller i Himlen. hvad der saaledes har et evigt Biemeed , kan ftette sig i Spidsen for all? timelige Forhold, og i en vis Grad ftrbinde dem, eg Koresten paa sir Hsicste som Digte- Konst. kgn det, næst Kirken, med meest Virkning, i del den fordinder Kirkens Udtryk med Statens Dnffs, og Afstikker* en lystelig Bane fyr Skolen, ved at give den ba'ade Kv.*eg - Sslv og Spille -Rum. er tffe her at udvikle., hvorledes Digte - Konsten indbefatter al anden Konst i sig,' men at det er saa, mærke vi i Grækenland, hvor alle Konster, vel in- gen undtagen, udmylrede af Ven,/ lige indtil den sidste: at aflokke selv Slave - Lcenken Velklang.</p>
		<p>At der har vlvret en Tid, da Ercekerens Konst- Følelse var, fliondt svoermeriff, underlig dyb, derom mindes vi ved Mytherne om Amphion og Orpheus, hvis Streenge - L-eg ej blot opbygde Mure men aflokkede selv Graven sir Rov; thi hvem feer -i, at siige Soner forudsætte baade Længsel efter det evige Liv, og Følelse af hvad Konsten er i Gud do mm e n s Haand. Ja, ligesom vi i Digternes. Værker sinde enkelte Gjenlxde af den sande Kirkes Hsisang, s?.a-<pb ID="1819_342_1_fax179.tif"/> kedes vidner i! o lift* Beviset for feen usynlige C ud s Tilvoerelse, som udviklede sig i GrcekerneS Ske-le, sandfoerdig om, a.t Gcoeker- Hjertet engang, em end flygtig, dog havde levende felt Skclberens Aande i Skabningens Glsnfes. </p>
		<p>Men, ben Kemstj (f c m ei smelter Hjertet i det . J svige Livs sande Kjceklighsd, er dog. meget for overZ fladelig, '-til at udtrykke dsn sande Kirkes Aand, og den forbinds -det Jordiske tiU varig Sammenstem«' 1 ' n/ng, med cegts Glands, Og til en himMZlfk Vext, og derfor maatte det skes, at den usynlige Kirkes Toner tidlig hendede i det efter alskens. Strengelesg lyttende . Mre, at Billedet af de Saliges Ser forsvandt i en Jjm I- M,;' « 1 0 fW 7';'v Ekyggehoer for Siet, som saae sig blindt paa legems lig Skjsnhed, og at Ordet om Deelagtighed i Guds evige Liv dode poa Talersus Tunge: tabbe sig som en tom Lyd i dst klogtige OrdgydericZ sorforiffs Kling -Klang.</p>
		<p>Var- her Rum tilSligt, da var 'her Lejlighed ' ilt at bsrsrs mangen WKrrvcerdighed, som viser, at a.l.le GrKksnlands Beboers, ffjondi, i Bvrigt, faars forffjellige, maa havs vcetet.snigs om, at Livets Ny- ) delle var Livets Diemsed, men at. der, hsrde Konst til at nyds Livet rst». Saave! de .Guddommelige' som Menneskeligs Ting, Begivenheder faavelsom Indretninger, vare derfor i de Udmærkedes Mine<pb ID="1819_342_1_fax180.tif"/> msest lun til, for 6t man skulde svs sin Ksnst og Kraft derpaa, sg derved forhsie.Livs - Nydelsen, Noget, der er et saa gjsnnemgribende Tecek i den græske Tænkemaade, at Guderne forestilles som lut- ter vripne, lunefulde-Tusind c Konstnere, der kun node Livet i en bestandig Vædde -Kamp: i en evig olympisk Leeg, hvis Udartning til en pelopennesij? Krig kun hindredes, deels af Frygt for barbarifle / Titaner, og deels af fælleds Kjækcltghed tilden alle Kenster og Konstyere forbindende Ord-Konst, samt til den al Ulighed ophævende Nectar»</p>
		<p>Nu maae vi derimod indffrcenke os til ViMet, og flutte med den Bemærkning, at har vi forst op- haget det rette Forhold mellem Kirke, Stat og Skole, dg sinde vi Meget i det groeffe Folke- Liv, som Hem tyder derpaa, fljsndt Gråkerne 'selv ikke vwste det, fordi ds aldrig kom saavidt, at de forstod sig selv»</p>
		<p>Galt var det jo upsarvivlelig af Grcekerne, at ansee Staten stoo noget aldeles Selvraadigt, der ei behsvede at tage andets Hensyn paa Kirken, 'end i ;[i ¦ - 1. ' ; - , tvivlsomme Tilfælde dt lægge Mærke ti! dens S p a a- d o M , og da prsve, om den ei, uden derfor-at op- glvZ sine Planer, kunde ved Konse undgaae tru- ende Ubehageligheder; og hvem veed ikke, at Sligt var Grækernes Vane, at S p a a d o m s - K o u st e n s Gud var den eneste de i Staten toge alvoNig-.Heus<pb ID="1819_342_1_fax181.tif"/> føn paa, og at enhver Fore -Spsrgsel hos OrakleZ var egenlig talt en Fristelse, en Prov? man salts paa dets Diesyn, ssm det igjen stxeebde ved Konft at bestaae!</p>
		<p>Men, det bliver desuagtet Zigesandt, at den EgtZ Stat, dybt folende, sk dsn sands Kirke hverken be- hover eller kan yoere tjsnt med Stakens Beskyttelse, dybt solende, at den har et egst Maal søm hm kun ah en egm Vej kan naas, dybt folende, at der er en Guddoms -Konst, som dm Zi man fyffe paa, og ,som i betimelig Tid vi! fuldkommen forene Kirke og Stat ; at Staten, siger jeg, dybt folende Dette, 'bor ind- skrcenke sig ti! at holde Kirks -Dorren aaben, det ev: handthKve Ordets Frihsd, og, under farlige Omstændigheder, vel sporge Kirken til Raads, men, selv n ved den stkkreste Forudsigelse af timeligt Uheld, lade sig bevcegZ tib Andet, end til, med des! o mere Forsigtighed ar gjore hvad de ottblikligs OmstKK- . digheder fordre.</p>
		<p>Det Gals laas altsaa kun ben,, ak Grcekerne ei - fogde, _vg med levende Tros knyttede sig til dsn s a n b « Kirke , ikks i Statens t i l sy n s l a d e n d e Lunkenhed for Kttken, som i det Mindste Chx-rstns veed, rekfoerdiggjordes af den sande Kilkes Dpperste- Prcest efter -Melchisedeks Orden, ' da Han sWde: P M V- Jk-, :v„ ; \ . -y ; M mit Rige er ikke af denne' VZr den, men jeg<pb ID="1819_342_1_fax182.tif"/> et dertil fsdt og kommet til Verden, at jeg ffal vidne om Sandhed, hvo som er af E andhed, horer min Rost! Denne Rost som vidner - om S a n d h e h mm ,den ægt? Stat nodvendig af alMagt hindre fra at undertrykkes, thi den er uund- ri - - ws? uærlig baads for Statens timelige og evige Velfærd, . men det er ogsaa Alt hvad dm maa, thi det er Alt hvad den kan gjsre til Kirkens sande Gavn.</p>
		<p>Galt var det ligeledes, at Skolen hævede sig i Modsætning baade til Kirken og Staten, hvoras det ogsaa blev Folgen/ at den, estfrat have vældig bi- draget til beggesMndergang , sank selv Graven, den grov; men det Gale laae hverken deri, at Sko Un teede sig, som hvad dey Maatte være for at nage sit Maal: en Fris @b le, der paaftob : at S tal en - med samL si n K i r ke - F o r fat n L n g , skulde lads sig bedSWme og rette af Sandhed; men Feilen las WWW deri, at Skolen, ds,r langt fra ikke udelukkende i Sandheds - Tros havde udviklet sig til Sandheds Ercjendelse, foer i mange Henseender .vild, og simbde mangen Gang at gjsre sine Vildfarelser gjæl- dende med det især før Græker farligste VaabeM: V e l t a le n h s b , Zt Vaahen , d?p erid engang uden Skade kan bruges til i Stats-For f a k n i ns I ' ¦ - * ¦ ¦ - * x' I zen ak gisre f a n &amp; Vidflab' gjaldende; thi Staten maa aldrig felge umodne Raad, oz naar et Stals-<pb ID="1819_342_1_fax183.tif"/> Aggh trcsuger til at anbefales af Vslkalenbed, er deL - Altid umodent, kun hvad' Staten er moden til at indses, er den mddsn til at modtags og håndter?, alt Andet stal, den indtil Bihers lade staae ved sit Og ves den Skole, som misbruger Ordets Wagt til at forforZ dfn! At denne Sandhed ei var. Gr«kern,e fremmed, ses vi noksom af Solon's med al Ret berømte Avar pas Spsrgsmaalet, hvi han ei havde givet Achenen fplvkomnere Lovs, men det beviser kun desklarere, at det ei var Forstand mm- u e g e n N y t t i g Sandheds KzKrlighed, netop ilcex henne grsts S) o v s b W Stads Fol te » Overtalere og Stats -Bdelceggere manglede! </p>
		<p>Vist nok er det selv i den med Sandhed farende Skole, ligesom for den i Sandhed bestaaende Kirke, en stor Fristelse at have, som det synes. Staten i sin Magt, og dog lade den gaae- fln egen skjceve Gang; men vi kan dog godt forstems, baade at Fristelsen stal og at ben kan overvindes: i Kirken af Had til alt Hyklerie, i Skolen af Modbydelighed -for alt GlVnd-Kcerk'og Falsthed. Selv under de misligste Omstændigheder, maa Begge kunne trssts sig ved, at deres Siemeed er evigt, og kan i GrunZ den umuelig forfeiles, og da den sande Skole nsds vendig maa vccrs historist, ml -'den baade af Hists- rien 'lads sig advare for Overilelse, »Og ved Sammes<pb ID="1819_342_1_fax184.tif"/> Betragtning fsls sig forstkkrst om, /tf hvor gclfus Tænke -Maade er Statens Uddannelse gunstig, kan den ikke udeblive, og hvor det ei er Tilfceldet, fan ben aldrig lykkes. Betænke vi imidlertidHvorlebeS Skolen i de sidste Tider, i Lande, hvor 'den sande Kirkes Ly§ har skinnet, stræb de at omskabe Staten, snart ganfle og snart stykkeviis, uden at have engang noie proved sine Begrebers Sandhed, end sige om- hyZg'lig underssgt hvad Staten var moden til; da kan vi Pistnok-stkke undres over, at Old. Grækerne i Hedenfiabets Dage svre vild; men mane snarere Me at de have beffjæmmec os ved den langt mere histo- tiske Retning vi sinde, om ei i deres Skole, saa dog i deres Konst og Stat. Vel blev Herodots histo- riff« Værk aldrig fortsat eller videre forarbejdet, end stge forklaret, men hvem kan nægte, at ene dette store ukvnstlede Konst - Wcerk var nok til at sikkrejfdm i gtæ,ffe Vand alle dannede Folkefærds Taknemmelig- hed vg Beundring Hvem seer ikke, at Staks Hi. storien i hiinr Værk aadnedc sin Bane med et Kæmpe. Skridt, som- vilde vcsre uforklarligt, hvis vi ei af de Homeriske Digte kjenvie oenAand, der gjorde det ; sg lad eud saa være, at den episke Tone ei har hjemme i Slatens men kun i Kirkens Historie, ,bgr vi dog ei være blinde for, at kun i den lod alle be menneskelige Forhold, som Herodot, efter Evne,<pb ID="1819_342_1_fax185.tif"/> jftæfcb« at skildre, sig paa en Maade forbinde. At denne historifle Kvnst-Aand, som landssorviisies ved den pelopon.nesiffe KrigS Erkwrmg, ei lsd sig gribe - flf denne Krigs Beskriver, og at man efter hans f Misgreb neppe fpurgde om den mere, er vist nok sergeligt , men intet Undrr, list as hvem uden af Folket skal Skolen befolkes, eller kan man vel, selv ved den ivrigste Erilik, criticer- sig Tand ril!</p>
		<p>' Naar man i Historien n revner den Romerske Kirke, da mener mgn den P a ve lige, og ved den Romerske Skole tanker man paa Waler- Kon- sien, hvoraf vel maa folge, at Staten l det gamle Rom har v«ret det M cr r k v » r d i g s r e , ja, stjondt den Latinske Skole minder os om Roget der forskriver sig fra Rom, hcrnger bet dog e» stort noiere sammen med den Ncwerste Star, end med den latinske Kirke.</p>
		<p>Desuagtet er det neppe nogen ubetsenkscm Paa- stand : at S k o e - B e g r e b e l baade forst og sidst stod overst i Rom, og at Rover - Staten fordum, ligesaavel som Lyve- Staten siden kun viser os et mislykket Fgrssg paa af hel- Verden at bygge en evig Stats - Machine, esteren Model, man styldte Egeria eller S a n c t Peder fer al have stjcenket til Roms pclytechniske Skole. <pb ID="1819_342_1_fax186.tif"/></p>
		<p>Det svige Rom veed vi var Romernes Vnbs lings Tanke, som Eventyret. om R-omuli Him- melfart ffulde fait-bfpnCiQgjGjre, og her fte vi flux baads at Romerne havde et evigt, og Eko, lens evn g g Diemeed, hvis dette er Nyde.lssn ttf de i. evige I ?it, fom Egn- RsErligheden attraarr At nu.ogfaa E g e n -'K ZK r l'i g heden varden hc .fiende Fslelfe hos det Romerffe Folk, tillader Sam- . mes Historie os ei at tvivle om, og at hH er en Fo- lelsss der maa behandles stroengt s k o lem ses sig, naar den et stal ssnderrive ail Mknneffelig ForAn- delse, lcerer bande den udyorles og indvortes Erfaring uimodsigelige ' '</p>
		<p>Raar vi nu veed, at Rom blev, vel ikke evig, men dog 'gammel/ og, om ei hele Verdens, saa dog Hrelvdens Herskerinde, Adm maa det fikkerlig i den historists Skole vcsre Umagen yErdt, at oplede Gruns den ttC dette Scersyn, og betragte Midlerne mm anvendte, for at naae det vel ravgale, men dog verds- lig storeDiemeed; ja det maa i vore Dage vel 'synes over ordenlig vigtigt, da man d? fleste Steder unceg- tslig rroenger til at helbredes for den Grille, der kd- steds saa mange Stater Liver, og det Rvmerste Folk Tilligemed det en god Samvittigheds Her 'Liltad'er Rummet imidlertid ei en saadan Underssgelse, som ogsaa er mmdreviglkg end den synes, ikke blot fordi c' <pb ID="1819_342_1_fax187.tif"/> bm tilbeels er ret gobtnstillet, men isKr fordi Gruw den til vore Dages Vildfarelse i dette Stykke, ligget ingenlunde i Mangel paa Forstand, men i Overflødighed af Egen-KjErlighed, og det sr den der mindst af alle Fslelser tager imod Grunds</p>
		<p>Her maa bet derfor vKre nok i denne Hesiseende, at mipde om, hvorlunde dst nsdvendig er df Sam- vitligyedew Egen Kjcerligheden har saaet Atlraaen ester et evigt Liv, der kun kan nydes i en Slags menneskelig Forbindelse, og naar nu 'dette Indtryk omtrent er Alt hvad Egen-- Kjoeriigheden i sin ?/fson- bring har laget med sig af evig Sandhed, da maa dens Diemced blive en Umueligheb: m evig Timelighed, en evig Historie, som den ffroebcr at opnaae ved en uoyloselig Forbindelse med Alt hvad , hm synes at kunne havs Ncering og Nytte ast Hvorsomhelst nu denne TKnke-Maad? var forenet med Klogskab, maa vi sinde det Dnste ganffs natur- ligt, af ligesindede Folk at danne en fwrk Rovers Bande, som, saavidt musligt, en Rover-Sam- vigtighed ffutde forbinde, og hos hvem sor Restert den ene Kniv skulde holde den anden i Skeden. Kjendt vi Noget til Roms Historie, .da veed vi, at Bpsn efter sine egne Beboeris Mening, var bygget af en suadan Rover - Bande, hvormed snart endeel trolds<pb ID="1819_342_1_fax188.tif"/> kloge Folk forbandt sig, og, under denne, sig sZlv bevisende, Forudsoetning , er det nemmere at hitte i Rede i Roms end i nogen anden Stads Historie.</p>
		<p>Dog, det vcere hermed som det vil ! at Kirken hos et. Folk, hvis Grundsætning det var: bestandig at tage fremmede Guder, befandt sig i en. Kirke - Begrebet spottende., skolemæssig Tilstand, kan jo ikke ncegtes; at Staten hos et Folk, som i en uophsrlig Krig sircebde at undertvinge hele Berden og gjore den til sit Skatland, var medVillie underkastet Foranderlighed, indtil den, som Hm* Stat, kunde svare Lit Skolens Diemeed, og da, af den, ffjoenkes Varighed, det falder ligeledes flux i Dinene, og det eneste F a s t e , under alle Omffiftel- ser Stadige vi i Rom opdageHer da Skolen med sit Diemeed, som Senatet betegner, og det i samme indfluttede kirkelige, Skole-Mesterflab udtryk- ker. Er det nu vist, at en Kirke, som man bygger ester sit eget Hoved, liig en Svale - Gang, der stal til Styrkning forbinde Toihuset med Borger- Skolen, *er, mildest talt, et Lust-Castel, hvorc man ei har Gud for Die, men i bet Hsieste S tjernern.e i Kikkerten; eller: er det vist, at hvor Guds- Tjenesten kun er et Skole -Kneb i Stats - Konsten, der. qaaer man avet om; da er det vel ogsaa vist, at * vi i Rom ei kan leere stort Andet om de rette Men-<pb ID="1819_342_1_fax189.tif"/> nest e-Forhold, med hvorvidt man i gamle Dage med dyrist Fornuft drev del i ar bekæmpe og fordreje samme. Kjindte v- Wgyprerne sar „vie som Ro- merne, vilde der vist nok være. lærerigt at sammen« ligne deres Skole. Kneb, men for EfterligNn.g-vS Skyld stal vi ikke længes derefter, vg vi veed Aok, for at see to Skole -Folk stræbe ester verdslig Udode- lighed ad forssjellige Veie, i det ZEgypterne svgde at sorffandft sig med Dsden, Romerne derimod at o'- uåbne alle bens Redskaber/ saa nær som sig selv. Kor S elv- Mord ha ab ede begge Folk at Eg.n- K jær li g heden maatte sikkre dem, men teggz stuffede sig i dette Ha ab, thi Selvmord endte vi-S- lig deres Dage; en Slags Trsst i Doden gav imi'q- lertid Hjeroglypher og Sjæle-Vandring Wgvpleiae, Municipier og Haandstcifter Romerne, og hvorvidt den Trost, verdslig talt, var' meer end et Blænd- Værk, maa den fslgende Historie vise.</p>
		<p>Med Lbristcn - Dommens Indtrædelse i Historien nsdes man til at begynde et nyt Tid s - Rum, thi hvor den fandt Indgang, frembragde den sien- synlig en nye Betragtning af de menneflelige For- hold, og da den forde sin skrevne Lovbog med sig, skulde man snart tænke, at baade Betragtningen og '' Skikkelsen maatte, overalt hvor den hyldedes, blive<pb ID="1819_342_1_fax190.tif"/> eens; men dog kan vi godt forstaae, at Sligt for- udsatte ei blot at Bogen o: Bibelen, overalt hvor man bukkede for den, blev lcest, men ygsaa, at den betragtedes med samme Dine, hyldedes med samme Hjertelag, og lcestes med samme Forstand, hvilket igjen forudsatte , at den kun antoges af hvem der indvortes udgjorde et eneste Folk.</p>
		<p>Vae bet nu imidlertid flere end eet Folk i Ver- den, da maatte Christen-Dommen, hvis det var den sande Kirke, den fsrde med sig, give Rum for enhver i Folkenes Ejendommelighed grundet AdffilligAed i Henseende ti! den udvortes Stats - Forfatning, og til Skolen i det Hele, naar blot Kirkens Een- hed og den a åndelige Stats Dannelse ei derved bestreedes. Paa den anden Side ttiaatte det vcere ethvert Folk, ligesom hvert enkelt Menneffe, mu e ligt kun at optags Brudd - Stykker af Christendommen i sig, eller blot sminke sig med dens Farve, og deraf fslger, at Forstjelligheden kunde i Grunden blive ligesaa stor mellem dem ba kaldte sig i , ¦ ' ¦ , Christne, som den fordum var mellem dem vi derfra pleis at adffills under Navn af H s d n i n g e e.</p>
		<p>Naar man adskiller den prophetijke Kirks fra den apostoliffs, den saakaldte jodiske, fra den christeligs, da tager man enten ftit, eller den ene af de Kirker maa vcere falsk, etter man tager <pb ID="1819_342_1_fax191.tif"/> ict samme Ord i to forffjellige V -mær kel- fer, thi lo sar.de Kirker som Udtryk for to fra hinanden afvigende og dog sande A a b r n b a r i n- ger af Wenneflets Forhold tit Guddommen, er en U m u e l i g h e d. el t det nu ikke er Nid-len CKt gjøt hin Skilsmisse, maae vi flux overbevises om, naar vi see Jesus eptrude som den i det gamle Te- stawente svrjckttede Messias, og naar vi hore Apoff- lerne forkynde Christen - Dommen blot som en Op- fyldels- og Forklaring af Lqven og Pcophe- terne; saa Skilsmissen maa vsre en Keillagelse enien ad Sagen, eller ad Udtrykket , eller ad begge Dele. Hos sande Christne kan kun det Mellemste sind? Sled, da de ret godt veed, at hvem der vil i G run- den adskille del Ny- Testamente fra det Gamle, vil adskille, hvad Christne, paa Jesu og Apostlen suS Ord, maae t r o e at Gud har sainmensoiet , men Fejltagelsen med Udtrykket er derimod lidt vanskelig at undgaae, fordi man ved at noevne den ch risrne Kirke er vant ti! at tænke ei blot paa Forestillingernes Eenhed, men tillige paa hjertelig Enighed, da man derimod, ved at tale om den jsdifle, eller rettere den pkvphetiffe, Kirke, sædvanlig kun testi- ht paa det Fprste. Tvetydigheden lod sig imidler- Sid undgaae, naar vi stedse vilde skjelne noie mellem. Kirke og.M enig hed, saa'.edes som der i Apost-<pb ID="1819_342_1_fax192.tif"/> lernes Skrifter udentvivl fljelneK mellem Navs og Ekklefia, og det var sikkert Umagen vcerdt, da det er nsdvendigt, naar man uden forvirring skal kunne bruge Ordet Kirke om andre Troes- Sam- fund end del christelig«. hvilket dog er nsdvendigt, naar man skal betragte det« somsaadant, ved Siden af andre, ja blot endog, naar man stal lyde- liggjsre sig dets -gen Historie. Man feer ogsaa let« ak da al Fedende Tror maa have sit Seede i Hjertet, en der umueligr at have en saadan tilfælleds, uden derved tildeels ogsaa hjertelig at forbindes, og at den Ebraiffe Kirke udtrpkkelig fordrede den meest hjertelige Forbindelse mellem sine Troende, er vist, saa Forskjellen bestaaer kun deri, at Ehristendom- men, ved ar fremstille Menneskets historiske Oprejs, ning som ske et ved Jesu. Eh ri sti Opstandelse ¦ fta de Dode, ersloerede Troen paa Ham for et Middel, hvorved hver Enkelt kunde tilbagevinde Guds Billeds, og fcektes i S l a N d til bvad K-rken fordrede: at eiffe Gud over Alt, og Nast-n som sig selv Herved sammensmelt? Forestillingerne om Kirke og Menighed, men dog som en Dobbelthed, hvilket man altid har folt, naar man, efter Skriftens Anviisning, skjelnede mellem det Præstelige og det Kongelige i Jesus; thi som Ypperste- Pr«st var Han altid sandelig Ord»Iorereu<pb ID="1819_342_1_fax193.tif"/> jbm sande Kirke ; s°m Konge derimod er Has. efter sin seierrige Opstandelse. sin Menigheds H o ved. „g den er Hans Legeme og Hans R i g Serme Dobbelthed er det Sacramenterne betegne, thl ved Daaben fleer, under Foruds-ecning af Trve, Op x tagelfen i den sande Kirke, og i Nadveren stj--nkes, under Forudsmning af troende Lcengsel derester, hjertelig E-nhed medChristo, som ril Med. Lem mer af Hans Menighed: hans virkelige, aande lige Legeme.</p>
		<p>Vi indsee nu let, at Chnsti Menighed udzzor «n sandelig Stat o: en Kirke-Stat, mm vi maae tillige indsee, at den langt fra at udelukke den verdslige Stat, netop arbeider paa at denne kan n°°rme sig sin rette Skikkelse, hvis det ellers er sandt, at uegennyttig Menneske - Kj-erligbed er Betingelsen sor den «gle Stat, og at hiin Kj-rrligh-d, der na- turlig bekcempes af Egen - Kjcerligheden, kun r Guds Kjcerlighed kan vinde Kraft til at fer«. Ve! kunde n,an fristes til at mene: Christendommen, hvis Rige ei var af denne Verden, og som, under sin himmelske Konges Vinger , ei trcrnger til verdslig Skyts, maatte lad- haant om at trc-d- i Forbindelse med ..den verdslige Stat, saa at alle Christne ente« 'samlede sig, for at . give det hele udvortes Levnet en christelig Skikkelse, eller, hvor det var umueligt, dog<pb ID="1819_342_1_fax194.tif"/> afsondrede sig fra det hele verdslige Borger-Liv; men ved lidt „siers Efter -Tanke maae vi dog op- dage, al. Sligt kun var i Ehristendommens Aand, maar alt Haab om llchristnes Omvendelse, og den I verosliqe Stars gradvise Omdannelse, var ude; thi den uegennyttige Kærlighed maatte ellers drive de Christne ril at tante enhver Ubehagelighed, cg lcempe sig ester deres Med-Mennefler i Alk, hvnd der ei var ynd. Hvad saaledes det christne Hserte fordrede, maatte ogsaa efterhaanden det christnede Hoved billige, ei blot som Kjserligheds men Sirøge fom Forstandens Bud, med Hensyn paa Skolen. At nemlig den sande Kirke nødvendig fordrede en , Skole, kan vi forstaae, og mcerkede del i Paloestina; at heis Menneske-Livet man voere Loers- G i e u s r a » d ? n j den rette Skole , fslger as sig selv, og en historist Skole, der svarede til den pro- xheriffe j Paloestina, er kun toenkelig, naar den sande Kirkes Lys kom til at beffinne alle Mcnncffets Historists Forhold, eller med andre Ord : nhav man. kunde bringe en Universal - Historie li! Bete, fom forklarede sig selv i Aabenbaringens Lys. i</p>
		<p>Man seer vel, hvilken vid Mark for loer, rige Be- tragtninger her aabner sig for os. vZ, blandt Andel: Hvorledes G p r o g- F o r sk j e l i i g h e d en reiste et killkium, som hindrede de Ehristne fra udvorreZ . , y $<pb ID="1819_342_1_fax195.tif"/> ti t flokkes i SSN Hob, og gjorde Videnskabelighed reechs vendig, samt hvad det er for en historist mcerkvKrdig Ting vi loese om Apvstlerne, at de paa hiin Pindfts Fest: den . christelige K i r k e - V i e l ss é Heltid, Mide msd alffens Tungemaal; thi at hvert Folks Sprog udtrykker dets Aand , at alle Aandsr maa viZre Sandheds KiendoMmelige Aand rmderda nige, eg at Menneffet, fmst naar han kan forklare alle menneskeligs Tungemaal som Udviklinger eller Brudstykker af Sandheds timelige Ord, forst da kan til Bunds forstaae Historien, og sig selv i den, det er jo siensynligt. , x</p>
		<p>Men, til Meer end Vink om Sligt er her ikke Plads , deels fordi denne Betragtnings GrKndftr vilde overskrides, ved at give- Mere, og de'els fordi Opmærksomheden derved adspredtes. Af samme Aar- sag kan vi ei her indlade os i en sX.stilt Betragtning af det Forhold der hos hvert enkelt Folk indtraadte meo Chnstendommen mellem KirkStat og Skole; men maae neies med at betragte det almindelige ForZ hold i sine tre store Afdelinger, saa ledes nemlig som det viser sig: i Ro mtr- Riget, i Middel-Alderen, og efter Reformationen.</p>
		<p>Hvad vi derimod her nsdvsndig maae ønjfe os, er en klar Forestilling om hum store Forhold i Romer- Riget paa den Tid ChristZndommen der opstod, og <pb ID="1819_342_1_fax196.tif"/>kil Lykke er det for alle Boglærde nemt, da Rom just paa den Tid stod i sit videnskabelige Blomster. Det er derfor Nok med et Kar Ord at kalde velbe- kjendte Ting i Erindring.</p>
		<p>I Rom, har man været temmelig enig om, varder, under August, i Grunden ingen Stat, men saae vi ret for et Dieblik siden, da havde der i Grunden aldrig været andet end en Stats -Gjæring, som netop under August naaede det Maal der kunde naaes: en, indtil Bidets, rolig Nydelse af hvad man kaldte hele Verdens Liv. Kun med Skolen var der fce- gaaet en Forandring, som, naar dens Diemeed var, saavidt mueligt, opnaaet, fulgde af sig selv: Skolen var lukket som Zanus-Templet, og den færdige S ko le- Mest er beherskede Verden som en Gud: som den af Fornuften i sin Evighed begrebne Romer- Aand, som Qv i ri nus kommet tilbage i Kjsdet. Man pleier og at sige: der var ingen Kirke, men hvad Kirke havde der været, uden som en Skole- Indretning, der, naar Skolen havde naaet sit Div-- meed, maatte falde bort af sig selv, eller rettere: finde sin Forklaring i Skole -Mesteren, som tillige var sin egen Pontifex tyfaximus [ Hvad Under at man loe ad Skyggerne, da man havde faaet Legemet, og at Præsten, der selv straalede som en Guddoms-So! ei længere brod sig om Stjer-<pb ID="1819_342_1_fax197.tif"/> itettt*/ a( Brnen som sad paa Jupiters Haand foragtede Kragemaal og Ravneffrig.! Bel sandt, at dec var ikke ganfie rigtig fat med dsn Gud og hans verdslige Evighed, men naar det Romerfie Folk saae sig forgudet i Miseren, og Keiseren var tilfreds med Udødelighed i Folket, lod den Ting sig dog hore, og det veed man var Tonen i August? gyldne Dag?» .</p>
		<p>Ro m er sk talt, kan man da ikke Andet sige end at Kirken og Staten, skabte af Skolen, levede, til dens Prus, et Herreliv i Augustus, og det er ganske i sin Orden, at der holdes en Zubel-Fest, paa hvil- ken Rotns Epos overroekkes Helten der fuldendte det, som den Verdens Frelser, derved Nilen var bebudet, ~9g at Roms Tand b?)d?r ham, med Fol- ker, i Sang og Strengeleeg, at vcere lykkelig i sin Herlighed, og nyde, nyde, nyde Verdens-Livets guddommelige Salighed.</p>
		<p>Fra denne Side betragtet, er Wneiden, Horatii Oder, Ovids Metamorphoser, og Sang om romersk Kjcerlighed, Livii Historie, og idet Hele den ro- mnfieKonst, baade betydningsfuld og aldeles forklar- lig; thi SkolesKonsten er nsdvsndig historisk, er det med Vidstab til Konst foroedlede Handvoerk, som i Skole - Mesteren priser sin Mester, og flutter Skolens Historie med at bikrandse ham. Naar<pb ID="1819_342_1_fax198.tif"/> benne Konst afproeger sig i blivende Barker, og iscer maar den er boglig, kn den vist nok blive meget virksom i Menneske -Sloegtens, men ei i bet Folks Historie, der ftembragde dm, thi dets aandelige Historie er sienfynlig fluttet, som ethvert - historist Fornuft- Basens, der begriber eller troer at have begrebet sig selv.</p>
		<p>Tvivler man end om Rigtigheden heraf i det Hele, med Hensyn paa Rom er dog ikke desmindre Virkeligheden beviist, thi betragte vi Roms Litera- tur som en Romer - Skole, da vssd man, det er paa hvad der kommer ud af Skolen man fla! kjende dens virkelige T i tv ce re lse, Sg hvad kom der i Rom ud af Skolens gyldne Tid, hvad uden Tibeers, Caligulas og Neros! Hvad kom der ud af det tilsyneladende friske Liv, i en nyfodt boglig Konst, uden Raserie, Afmagt og Dod under latterligt Abespil! Hvad kom der ud af den Classiske Stiil, uden smaglss Svulst og Pludder- Boelst!</p>
		<p>Uden for Rom, veed vi, det nytter ei stort at fpørge om Stat, da hvo som i Riget gjorde sig selv til Konge, var i Opstand mod Keiseren, og sik ei. 'i rr l . ' Lov at leve, til han /kunde stifte nogen Stat; men iffe desmindre maa det dog vom os paafaldende, i Pa lcesti n/r at sinde endnu en livagtig Skygge af 'Etat, eg en indenlands s elvraadig Kongs /<pb ID="1819_342_1_fax199.tif"/> pas Zhromn. Dog, bar vi faaet nogen Forstand «aa den indvortes historiske Sammenhang. da vil det alene ikke forundre os, thi vi sinde samme- steds Kirken, som det synes, endnu i Kraft, og Skolen i bestandig Virksomhed ; saa kun det Hele nma forundre vs,-;vg er bestemt aldeles uforklarligt, undtagen under den Forudsætning, at Templet paa Iions Bjerg afbildede, og Ordet i JsderneS hellige Skrifter udlrykde, den sande, usynlige Kirke paa Jer- den. Kun i saa Fald er det begribeligt, at Spiret ei veeg fra Juda, cg Lærdom ei fra hans Skole, for den store forjættede Konge, Præst og Prophet aabenbaredes. ,</p>
		<p>Man har i b'e senere Dage gjort sig megen Umage for at indbilde os, at moren det hele Gamle Testamente er skrevet ester den babylsmste Wloenbig- hed: i et glimrende Skole -Aar, og var det Henfig- ten dermed at gjsre Underværket i Palcestina aldeles utro sligt, da har man for faavidt naast den, at Historikeren, under den Forudsætning, maatte fors daufet udbryde: er al denne Biin udyerfet af mqn opfankede i Efter -Hosten, hvilken himmelff Viingaard maa her da fordum have blomstret! Gre alle dlsse frugtbare Troeer, og yndige, duftende Blom- str, oprundne i den liden, gzKrdelsfe Skole - Have,, hvad maa der da ikke have vopet fordum i Paradi-<pb ID="1819_342_1_fax200.tif"/> set: i Kongens den store m'd de hoie Mure indheg. nede Abildgaard! Er alle disse Frugter vorte paa de nederste Grene, som PalcestinaS Skole - Dr.nqe, kun staaende paa hinandens Skuldre, mcegteve at naae, o hvilke magelos livsalige Frugter maae da ikke Solen have bcffinnet vg modner i Toppen; as hvilken tredobbelt underfuld Rod waa da ei o.tte Vgdrasill vcere oprundet ! s</p>
		<p>Dog, vi Maae ei benytte os af hs selvgjerte Vises Taabelighed til at fremkogle fslffe UudMr ker, thi da gjorde vi os deelagtige i fremmede Syn- der. Naar de paastaae, at Ebrceernes hellige Skrifter vmuelig kan vcere saa gamle, som man har troet, .da stal vi ikke historisk kjoevles med dem, om v» , hvad der ei ved ThmgsZ Vidner kan afgjores, men heller, forbeholdende os vor ehristelige T'ree, som vor lovlige Eiendom, og S am vi t- ti a h e d s- F ri he d som eetmoessig Krav, viden- skabelig indrsmme Mere end de forlange: ind- remme Mueligheden af, at hele det Gamle Testamente er ffrevet, ja, om de vil, opdigtet mellem Pompeis Indtog i Jerusalem, og Stadens BdZloeg- gelse ved Tims. Men naar de mzKddes til at ind- see, hvorledes Undervcerket herved iAenlunde bort- falder, men vvrer til det Utroelige, da, stal vi, iste-.<pb ID="1819_342_1_fax201.tif"/> lenfot at holde dem bundne ved deres Daarstabs Ord, flur lade dem los med et Smiil, og vil de nu springe saa rasende tilbage, at de paaflaae, dst ET i dsn aldeles morke Oldtid og ventelig i ZErhiopien, Indien, eller hvor det nu i deres Dine bedst kan passe, alt det har hjemme, som vi lcese i &amp;muM&amp; hellige Skrift, da stal vi atter videnskabelig sgie dem: indromme Mueligheden af, at Sligt maastee kunde vcZre Tilfceldet, sg kun bede dem oM len Gjen - Tjeneste at indromme o§ som noget Sikkert, at den groesks Skrift, vi fmde hos Ioderne, er yngre end Alexander den Stores GZs drifter, fremfsralt at PH ilos og F lav i i oses pH i Skrifter ere forfattede i Tiden mellem den kredit Puniffe Krig, og den jodiste Opstand under Hadrian; saa komme vi nok ud af Resten l Vil de derimod ikke engang vcm saa foielige, Ha kan vi ikke lcengee holde Fred, men maae node dem til v i den sk a- belig at flaae en Stregpover bele den Gamle Historie, og selv bestemme, hvor, paa h iin ide Bog - Prcentningen, den sikkes Historie flal begynde, eller, hvis de da i Fortvivlelse vil ncegte al historist Sikkerhed, da overbevise dem haand- gribelig, ved af de prcentede Boger at reiss imod d?m, et ligefaa urokkeligt som. uo ve r s t i g e l i gL Dannevirke, der vel kart op broende s, men<pb ID="1819_342_1_fax202.tif"/> opstaaer fsrWret med dobbelt Styrke i fin Brands Historie!</p>
		<p>Her seer man Grunden, hvi jeg ei under denne Betragtning, synes at lægge Vægt paa, bvad den Ebraiske Kirke- Skele i Templet og i Synagogerne, saavelsom i Syra6)s, Philos og Joseph; Skrifter, saasnart dens Virke- ! ig h ed d trodsig nægtes, uuæg-dig beviser; thi at den Skole, hvor man fordum kom videst i Sand- heds Erkjndelse, den Skole, som staaer grund- muret og hæver sig, medens de andre synkeog hen smuldre, at den Skole maa have havt den sikkerste Grundvold, det forsvarligste Tommer og den viseste Bygmester, det er unægteligt. Men min Tale om den gamle Historie i sig selv maa være en Dis- putatio e concessis f maa stotte sig til hvad man indrammer , ingenlunde fordi jeg selv tvivler om Noget ! af hvad jeg forudsætter som sikkert, men fordi m.m kan no?gte det, uden aa ben bar at mods si ae sig selv, og paa Sligt bor man aldrig viden- skabelig bygge ubetinget, for at det ei skal lade, som om Bygningen faldt, saasnart man vat dristig nok til at nægte dens Grundvold. Jeg veed meget vel, at man, ved at begynde med Joderne, som de sindes iblandt os, kan fore Modstanderne baglænds ind i Palæstinas Synagoger, ja vel /<pb ID="1819_342_1_fax203.tif"/> enteg midt ud i det rebs Hav,. men da er det n paS Sikkerheden om det Forbigangne, men paa Vishe« den af det NrvKrmde vi bygge.</p>
		<p>Altsaa, her sige vi kun: har den gmffe og ro-- merfle Historis fra Augusti Dage nogen Sikkerhed, da er det sikkert, at man i den hele, Rom bekjendte. Verden, undtagen hos Jøderne, da forgjoeves ledte om en Kirktz, der ei var afmcegtig hos Folket den tilhorde, og gjordes latterlig i sammes Skole; saa fra Jøderne maatts Frelsen komme, hvis den si ulds opkomme i Romer -Riget, naar det kun er vist, at Intet uden Kirken kan hKve Menneffet over Dyret, og at dog denne Overfandselighed er hvad der histos risk udtrykker Menneflets Adel.</p>
		<p>Er der nogen Sikkerhed i Historien, om hine Aarhundreder mellem Augustus og Romulus Augu- stulus, da er det ogsaa ganfle sikkert, at Christens Dommen, som den taler til os i det Nye Testamente opkom mellem Jsderne, og at, under sire Aarhuus dredsrs Lob, blev dens Vekj endelse almindelig f hele Romer - Riget.</p>
		<p>Da det i Rem var gammel Skik 'bestandig at tage stemmede Guder, havde det vel for saavidt voeret ganske rimeligt, at indlemme Jehovah i Gudernes Tal, men vi indses dog godt, at det havde sine Vans<pb ID="1819_342_1_fax204.tif"/> fieligheber, da Han ei vilde nsies med en Plads, sen, Jade - Gud, mellem Dii minorum gentium, 04 saaledes gaaer det altid med Folk, som for at und« Zaae Eenstdighed vil lade Alt vom godt og Fem vcere lige: med Alt kan de komme til Rette, undtagen med den evige Sandhed, som afskyer alt Ge- meenffab med Lognen, og veebner den derved nod- Bendig imod sig.</p>
		<p>Naar det altsaa var den sande Gud, som det Gamle Testamentes Troende tilbad, og som aaben- baredes paa Jorden i Jesus CH ristus, da, men sgsaa kun da, kan vi godt forstaae, ei blot at de Romerske Keisere, der vilde selv vCre Guder, men og at Alt, hvad der var i Roms Aand, maatte hade Christen »Dommen, der vel af sine Troende dannede lydige og nyttige Borgere, men hvis Gud fordsmde alt Afguderie og al Ondskab, fradomde altsaa Rom og Roms Historie det evige Liv, truende dem med ben evige Dod. Vil man see et ret klart Beviis paa dette aandige Ro mer had til Christendommen, da loese may den Lucianfle Samtale om Fcedrenelands- Kjcerlighed, og flal da vel finde, man har ei flere Vidnesbyrd behov, skjondt man kan faae omtrent fVa mange man forlanger.</p>
		<p>Saaloenge nu den christne Kirke var forhadt af bet Herskende i Romer- Riget, lcempede Dette sig /<pb ID="1819_342_1_fax205.tif"/> Vn'ligvi!« ti efter Sen ; men just derved eimebes det Særsyn, at en Kirke, forfulgt af den vccts.ige Stat, udviklede i sit Skjod en Stat og en efote, dtt, uagtet deres bestemte aandelige Modsætning ti! de Romerske, dog viiste den sjendfle verdslige Mag! al muslig Underdanighed. Forgi«ves stal man prsve paa at forklare dette dobbelte Særsyn: Særsynet af «„ Kirke, som, verdslig væcgelos, udbreder sig, trods hele Verdens Magt, og danner, for Samvit- ligheden« Skyld, en Stat og en Skole, der aabenbar stade Bekjendernes timelige Velfærd, forgjæves siger ftg. stal man prsvs paa at forklare det, uden under den Forudsætning , ak det var den sande Kirke, som. med Gud for Bie, fandt Skyts under Hans almægtige Vinger, og var bestikket til, midt »Kredsen af Verdens Vise og Vældige, at forherlige Hans Ravn, sg stadfæste Hans Ord som urokkelig Sandhed.</p>
		<p>Det vilde der fore for vidt, al betragte Osrhvi- het mellem Kirken, den aandelige Stat o: Menig« Heden- og Skolen , hine ForsolgelsenS Tider, og fejt er unodvendigt, da vi forud kan vids, at Alt stod da i Kirkens Tjeneste, og at altsaa Bestræbelsen gik ud paa: efter det Gamle Testamentes Forbillede vz det Nyes Oplysning, a a n d e l i g at fuldfør, hvad %n i Palæstina var legemlig begyndt.<pb ID="1819_342_1_fax206.tif"/></p>
		<p>Bi feeste derfor heller Gis paa Constantin den Store, og spsrge: hvorledes det gik til, at Rom forligde sig med Christendommen ? Hvorledes det aidvortes gik til : ak det var Folgen af Forvirringen i Rom, og ds Christnes siors og storke Antal, er noksom bekjendts men dette alene strammer Knuden, meer end det lsser den; thi medens det meget godt oplyser, hm en cergjereig og herskesyg Hovding kunds faas Lyst kil, i Spidsen af de Christne, at bestige Keiser- Thronen, forklarer det ingenlunde Forligets Varighed, og lader den Gaade aldeles ulsst: hvad der kunde bevKge de Christne ti! at slutte et saadant Forlig. Var det derfor sandt, hvad man sædvanlig striver, at Troen beholdt sin fulde Krast, og ZKrdommen sin Reenhed hos Ehristendommens Wekjendere i de forsts tre Aarhundreder, da vor Gaa- den uoplsselig; men efterdi Kirkes Historien lcerer noget ganffe Andet : loerer at Christendommen hos de Fleste iDiscletians Dage vel var mere end et Mundsveir, men dog ogsaa langt mers Hovedets end Hzertets, Skolens end Kirkens Sag, derfor Zr Fors liget paa begge Sidsr nemt at fatte, som enhveje skole-, historisk Begivenhed.</p>
		<p>Janus - Templet, fom den egenligs Romers Skole, veed vi blev alt i August! Dage atter opladt,-/<pb ID="1819_342_1_fax207.tif"/> ja T y d s k e r n e lostede, f aa ak sige, Dorren af Hoengslerne, saa det aldrig kunde lukkes weer; Ro- msrne sik en Sandfe s Kage, som loerde dem, at hele Verden var endnu ikke indtaget, saa de havde lukket Skolen og forgudet Skeles Mesteren lidt for tidlig; de segde vel at dslge det for si'g selv, ved at gaae fra Forstanden; men det gav kun et Neromst Skuespil, og Man nsdtes Lit at gaae i Skole paa Nye. Denne nye Romer- Skole holdtes paa fri Mark: i Proetorianernes og esterhaanden i hele den Romerske Leir, og i denne Skole lcerde, vel ikke de mdfodte Romere, men dog Folk med Indfods - Ret, bedre at bedsmme de historiske Forhold, lcerde: at de ChristnZ vare kioekke, lydige Soldater og stille Borgere, leerde: at hvad der gjennem Aarhundreder havde kunnet trodse alle Roms Guder og Keisere, maatte voere detMcegs tigste i Riget, og fluttede fornuftelig, at da Kirken hos de Christne herskede, maatte Keiser - Thronen staae langt sikkrere indenfor Ring 7 Muren, end paa aaben Mark i Leiren. Naar da kun Mcrngden af be Christne var blevet verdslig sindet nok, til, af Limelige Grunde, at ? ylde Keiseren som en Lex Maximus, da maatte Forliget under de serste gunstige Omstændigheder komme i Stand, og blivs varigt, hvorfor vi ogfaa sinde, at Julian, ved at ville ophcZye det, kun viiste hvor fast det var.<pb ID="1819_342_1_fax208.tif"/></p>
		<p>Er det nu imidlertid sikkert, at Romer -Rigri« Cbrisine for Vet Meste sov i Kirken, da de nikkede nl Constantin, som reiste sin Throne i bens € kog.,., og et det klart nok af Historien, ar Constarninernes Hoved kun doiede sig for Ehristus, fordi de saae Riget og Magten og Kronen i Hans Haand ; saa er det fslgeligt, at hverken kunde Kirke- Skyggen virke Med Kraft til Roms Forvandling, ei heller kunde bet være Krisernes Hensigt at indrømme Christen- dommen Myndighed over Meer, end i det HsieFe sver Afguds- Templerne.</p>
		<p>D-t bor da flet ikke voere os paafaldende. enten &amp;t det Arianske Kætteri« opkom og vandt Bifald, eller at Kirke. Skolen forfaldt, og Romer. Riget droge« Med Dsden i del fjerde Aarhundrede; thi det var Naturligt; snarere maae vi undres over, at Constan, tinopel endnu er heeltAarlusinde, rrod« Lunge. Soten, fristede et Skygge -Liv, der endog stundum havde Skin af Mere. Det Sidste turde udentvivl, uden alle andre Hensyn, beretrige Historikeren til den Slutning: at der maa have været den sande Kirke, i hvis Skygge Constantin bpgde det nye Rom, og hans Eftermænd stræbde at hold- sig, og, under denne Forudsætning, bliver det lærerigt at gjennem. gaae den ellers kun lidet tiltrækkende Byzantinske Historie j thi vi se« da virkelig deri dm eneste mue. /<pb ID="1819_342_1_fax209.tif"/>tiqe Uortscettelse der kunde times Roms Historie«. Vi see nemlig Romer-Aanden, overbeviist om Christi Overmagt, kaare Ham til Skyts - Gud, vi see den opgive sir forfængelige Onste selv at hedde Gud, eg nsies med at boere Kronen som Christi Soette-Konge L hans Tusindaars-Rige. Den aandelige Stilstand, den latterlige Fornemhed, den svulstige Stiil, den urokkelige Indbildning, at Keiseren i Constantinopel var den eneste retmæssige Herre i Verden, at kun i hans Rige fandtes Mennesker i Ordets hsiere Betydning, medens alle andre Folk vare Dyr og Barbarer, alt Dette forklarer sig paa det mest Tilfredsstillende, naar vi antage, hvad der nok fra alle Sider er oiensynligt, at Ny -Romerne indbildte sig: med hsiere Viisdom sandelig sit have naaet det Verdens - Herredom, de gamle Romere i Blindhed toenkde sandselig at gribe, a an des lig at have opsvunget sig paa hint overste Trin af Himmel-Stigen, de Gamle i Augusts Tid latterlig meende at have legemlig besteget. Kort sagt: enten lyver nok hele den Byzantinske ' Historie, eller de Romerske Hellenister betragtede Constantinopel som det nye Jerusalem, der var fals det ned af Skyerne med Korset til Constantin, som ei kunde forbedres, men skulde kun holdes ved Lige, forsvares, minhre ved verdslig Magt, end ved<pb ID="1819_342_1_fax210.tif"/> sandelig Konst kirkelig Stats- Konst, eller. naar ben glkppede, ved Ild, der faldt ned fra Himmelen, Bel «i bogstavelig, men aandelig, som hos Prome- theus, i Konstnecsns Haar.b.</p>
		<p>D°g' hvem der mener. Sligt er kun Hjerne- spind, og af dem maae der veere mange i en Sid, ba aandeligt Syn er sj.ldent, og historist Kundskab i Forening dermed endnu sjeldnere, maae for Sagens Skyld gjerne lade dette Vink stase ved sit Veerd. »aac de kun huske, det allenfalds er sikkert nok, at i Constaniinopet var det Kejserne og deres Raad, der Mdte, fom de havde Forstand til, kun med stadigt Hensyn paa Ekin af Christendom. og at Nydelsen aset evigt Verdens - Liv, der troedes begyndt, var den hsieste Gjenstand for Byzanti. Aerncs vssenligs Attraae si kjende.</p>
		<p>il det gamle Rom, eller rettere til dets Aske- Hob, maae vi nu vende tilbage, for at see Roms Aand i en anden Skikkelse, ikke, som hist, liig en bedaget Olding, der, blevet klog as Skade, indstrøm fer sine An sker inden Rimeligheds Grøndser, og strøher kun at beholde hvad han har reddet af sine Planers Skibbrud; nei, som en Phoenix opstigende af sin egen Uffe, som gjenfsdt i en dristig Unger- Svend, hvem intet Maal synes for heil, intet An, stag for eventyrligt, ingen Vanstelighed usvervin.de, /<pb ID="1819_342_1_fax211.tif"/> lig, ha han Lrser at kunne gjore.ftlv det Umuelige mueligt !</p>
		<p>At der baads i Kirkens/ Statens og Skolens, altsaa i hele Menneskets, Historie begynder et nyt Tidsrum med Folke- Vandringen og det Vestlige Riges Undergang; at Roms Biflop stroebde, under Navn af Christi Statholder, sandelig at indtage hele Verden, og at hans Bestrcebelser, efter en sKr- deles lykkelig Fremgang, fandt deres Ercendss, og syndes tilfldst af sig selv at maatte ophore; alt Dette er noksom bekjendt; men det er langt. fra, at man endnu har klart gjennemstuet .Pavedommets store Forhold, ja tildeels er det vel endnu for tidligt, at ville gjennemstue det, da Pave -Banen ei endnu kan ansees for at vcere ganfle sluttet.</p>
		<p>Saameget seer man imidlertid flux, at hele den Pavelige Virksomhed horer under S k o l e - V e g r e- bet, thi som Lsrer og Dommer, som himmelsk oplyst, ufeilbar Fortolker af den Hellige Skrift var det jo Paven opstod, og i Kraft af denne Ufe i l- Far hed var det lo han tilegnede sig den sverste ' Myndighed i Christmheden. At udbrede Chris stendommen efter sin Fortolkning over hele Verden, og forene alle christneke Folkefcerd til een Menighed, ti! eet Legeme, som erkjendte ham i Christi Sted for sit Hoved, det var det store Er v i<pb ID="1819_342_1_fax212.tif"/> Diemsed Paven vedkendte sig, det var ogsaa unceg- telig Maalet han sigtede til, og Paven var alrsaa en Skole- Mester, som stroebde af hele Verden at danne en aandelig Stat o: en K irke - Slat, i hvilken nalurligvits den verdslige Stat efterhaan- den ffulde indlemmes, som Kirke-Legemets verds- lige Arm.</p>
		<p>Betænker man ret, hvad dette vil sige, da seer man i alle Klostrene lutter Stats - Skoler, og i den Gejstlige Stand hvad hele Chnstenheden jkuldeops toeres og optugtes til at vorde.</p>
		<p>W anmcerkede for, hvordan man let, ved en sverfladelig Betragtning af Christendommen i For- hold tit det verdslige Liv, kunde komme paa flige Tanker, men hvem der finder Behag i at lade Siet spille paa Overfladen, har ingen Lyst til at see dybere, og Pavedommet lader sig paa ingen Maade forsvare, hvad enten saa Bibel eller blot sund Fornuft bekloeder Domstolen. At gjsre alle Mennesker til sande Ehristne eg rette Lemmer paa Ehristi Legeme, har Bibelen erkleeret for umueligt, og da Erfaringen daglig stadfæstede det Samme, maatte man strax opgivet en Plan, kun Mueligheden heraf kunde ret- fcerdiggjore, naar man ei i Grunden havde havt et verdsligt Diemeed, og vnc tilfreds med at ftemkunstle Skinnet af Hellighed o: Skinhellighed, op- <pb ID="1819_342_1_fax213.tif"/> farvet Pharisceisthed. Kun da var det ogsaa mue- ligt, at Paven kunde soette sig, som Menighedens Hoved, i Chnsti Sted, thi da var Kirke -Stat kun et Konstord, hvorunder man forstod P a v e - S t a U men deraf fslger ligefrem: at det Pavelige Diemeed var, langt fra at vom reent chnsteligt, bestemt anti- christeligt, saa Intet kan være latterligere, end at tilregne Christendommen, Paverne bekæmpede, hvad disse med deres Tjenerstab forbrod, saavel mod den rette Skole som mod den oegte Stat.</p>
		<p>Hvem der kjsnder Noget til Middel -Alderens Historie, hvem der veed, at det var de i Romer- Riget indvandrende Kriger ? Skarer, i hvilke de op- lsste Stater stulde gjenssdes, hvem der kjsnder Noget ti! Modsætningen. mellem dem og Landenes gamle Indbyggere, til Lehns- Væsenet, og til den Tunge? maalenes Forvirring, der var en nsdvendig Fslge af hine Kriger - Flokkes lange Omvanken, og Nedsæt- telse i Lande, hvor der var Levninger af en hsiere Udvikling og boglig Konst ; han maa vel nsdes til at indromme: det er et historist Underværk, at der bog efterhaanden hævede sig Stater og Skoler, som fordre Historikerens Opmærksomhed, og fandt han ikke Maaden, hvorpaa det stedte, beffreved, maatte han dog flutte sig til, at en Kirke her havde gjort sst Mester - Stpkke. Forsaavibt altsaa Rsmer- Riget /<pb ID="1819_342_1_fax214.tif"/> angik, var en Kirke, der vilde serge for sine Bekjen? deres sande baade timelige eg evige Vel, nodl ni at behandle hvert Lands Indbyggere som en Fstke- Evoerm, der kun i Kirke- Skolen kunde forenes til Zt Folk, og komme til at udgjsre en Stat; za nepps lob det sig undgnas for det Første at betjeNe sig af Romers Sproget, som det boglige Tungemaal der aae Niest. At nu ogsaa Exemplet maalte her ab* gjøre en god Deel af Skolen, at Klostre, som gav Exempel paa Gudsfrygt og Arbeidsomhed, Nøisom- ' hed, Lydighed og broderlig KjKrlighed, kunde vcere Skoler, der virkede mbnu mere som Forbilleder, end som Lcere -Anstalter, dette er Attsammen i Dine faldende, og stisier virkelig for et.Dieblik netop dm upartiske Historiker ti! at undffylde Pavedommet i sin Oprindelse, og betragte de følgende Tiders Afffyeligheder som blotte Følger af en Udartning, Zngm kunde forebygge. Ved ncermere Eftertanke indseer man imidlertid, at Sligt vel kan og mas undskylde enkelte Paver, og Mange af deres Medhjel- pers, men Planen vedbliver qt voere lige .ufoe- svarlig, vedbliver at vcere en Kandelig Rover- Plan, og et Mord-Anflag paa alle Folk og Tungemaak, kort sagt: et antichristeligt Forsøg paa at oprette et skin - helligt Romerfl Rige, hvori Paver oZ Patere, som Augurer og Patricier, skulde paa hktt /<pb ID="1819_342_1_fax215.tif"/> Verdens Bekostning leve et Herre. Liv paa Jorden, M-b Udsigt til, efter Doden at lsnncs med et evigt Helgen - Lis baade paa Jorden og i Himmelen.</p>
		<p>Med Hensyn pas Evigheden maa da Pi« v'dommel aldeles fordommes, men med Hensyn paa zxiden, maa det i Romer -Rigets Historie bedommes flaansomt, og fornemmelig lcegges til Last, at det i Lande, hvis Indbyggere udgjorde Folk, med egne Tungemaa! cg gammel Stats - Forfatning, strcebde at frembringe den samme Forvirring, og samme mindelige Stilstand i et fremmed Tunge, maal, som fandtes i Romer - Riget. Var Dette lykkedes, da kunde Talen neppe nogensinde meer blevet om en Slat, der kom videre end til al afbilde Striden mest-m den Iustinianfie Evdex og Jus Ca« uonicum, eller om en Skole, der duede til Andet end tit en Retter -Gang mellem begge, som mellem Kulgata og Eonciliek, Patres og Pave -Buller.</p>
		<p>Dog, di maae haste til Enden, og kan «i her fordybe os i Middel- Alderens indviklede Forhold, Noget der her tillige er saa meget mere unodvendigt, som nexpe Nogen blandt os mener der at finde An- det end en Forvirring af de store Menneske « Forhold, og da vi fem »cm sikkre paa, efter Reformationen «t sinde det Moerkveerdize i opklaret Skikkelse.<pb ID="1819_342_1_fax216.tif"/></p>
		<p>Bi vil da kun bemoerke, at hvor Christendom- men fandt Staker for sig, lcerer Historien ikke bise, hvad der var nødvendigt, at Pave-Planen fandt meest Modstand, men tillige, hvad der historist for«, dommer Planen, at der flog Christendommen de dybeste Rodder, og frembragde a åndelige Under- voerker, som anderledes maae forbavse den sunde Fornuft, end alle de legemlige, hvormed Legen- derne bramme, selv om disse vare ligesaa historist paalidelige, som de ere det Modsatte.</p>
		<p>Med Sandhed kan man ikke sige: at enten Sta- ten eller Skolen vandt Meget ved de Tydste Kejseres, de Franste Kongers eller andre verdslige Fyrsters Strid med Paverne, uden forfaavidt man derved gjordes dristig til at undersoge, hvorpaa deres Myndighed beroede; thi for Resten veed man nok, at hine Fyrster vilde selv voerc verdslige Paver o: Ro« merste Kejsere, i hvis Herre- Dage Staten maatte have oplost sig og Skolen faldet sammen; men an- derledes var del med.de sachsiste eg tildeels med de schveitserste Reformatorers Kamp; thi den fljcenked« alle Folkefoerd Frihed til at udvikle sig efter Hjertens Lyst, og 'drog Forhoenget tilside, som loenge havde stjult baade Statens og Skolens rette Forbilleder paa Alter -Tavlen i den sande Kirke. /<pb ID="1819_342_1_fax217.tif"/></p>
		<p>Skulde jeg nu tydelig beskrive Forholdet mellem Kirke, Stat og Skole hos alle de endnu bestaaende europaiffe Fvlkeflag, da kunde jeg ej udtrykke mig i den her nodvendige Korthed, men nu kan jeg det, da jeg med en vis Udssrlighed har behandlet Spsrgss' maalet i min Udsigt over Verdens - Kreniken, ifces t det Lutherffe Tidsrum, en Bog, som jeg veed. Alle, hvem der bryder' sig det Mindste om mine hi- storiste Udviklinger, enten har lcest, eller vil loese med Opmoerksomhed.</p>
		<p>Naar man kjender det historists Menneske? Forhold i Old - Grækenland , da kjender man ogsak omtrent det nye Jtalienste, forsaavidt nemlig, som Kjcerlighed til Konstsn og det frie Konst-Liv, var det Eneste der skulde kunnet forbinde Italienerne, men formanede det, naturligviis ikke Dybt staaer det italienste Folkeliv under det GrKfle, som man strax seer ved at betragte Sse - Spartanerne i Vene? dig, og Land-Athenienserne i Florsuks, og den hsiere Aandelighed, saavel Digte som Maler- Konsten af? hilder, styldes ene Christendommen, Noget man ret fornemmer, naar man paa Spsrgsmaalet om Jtali- ens Herodot, henvises til den franske Sis- »wndi« ~</p>
		<p>At Spanierne have viist sig som Pavebommels ttoeste Tilhsengere, veed man; i Jesuitismen<pb ID="1819_342_1_fax218.tif"/> ses? man den Kirke- Stat, som blev Frugten deraf, eg at vi her have peget paa et Uhyre af en Skole- Mester, der stroebde at opfluge baade Kirken, Staten og Skolen, og bersvede virkelig i Spanien alls sande Menneske-Forhold deres Krast, er des- vcerrs alt for klart.</p>
		<p>I Frankrig har Kirke, Stat' og Skole for det Meste staaet ssm hinandens Medbejlere til den hsieste Verdslige Anseelse, og evige Diemeed har Folket i det Hele aldrig for Alvor tiltroet dem, to Ting der hKnge paa det Nsieste sammen, thi Kirken, so/n maa fore et evigt Viemeed i sit Skjold, kan aller- mindst naar den selv har et verdsligt bag Oret, for- liges med den egennyttige, rovgjeruge Stat, og den letsindige, NKsvise og drillende Skole. At Stat cg Skole under flige Omstændigheder ei heller kan for- liges i Lcengden, fslger af sig selv, thi jo egennyni- gere Staten er, des mindre er den tjent med de egennyttige og selvkloge Borgere, en selvraadig Skole opdrager, og hvad det Parisiske Universitet i denne Henseende spaaede, opfyldte National- Forsamling gen. For Msten fristes man ei til at lede om k rette Forhold, hvor Alter splittergalt: hvor Kirke, Stat og Skole maa lignes ved tre Skuespil-Huse, der kun for saavidt staae i Forbindelse, at man i dem alle giver afvexlende Operaer, Pathologkr sz j<pb ID="1819_342_1_fax219.tif"/> garcer saa Tilffuerns kan gjern veers samme overalt, og Skue-Spillerne med, naar de blot Zlade sig em. ' ' '/ </p>
		<p>Hos Engell cenderne maa bet ved fsrsts Diskast synes, som man har vendt op og ned paa det rette Fsrhosd mellem étaf og Kirke, saa man anfeer hiiR for byad der stal vre altid eens, denne for hvad der fa! udvikle sig ; thi berpaa synes ben hårdnakkede i Holden paa Stats - Formen, ved Siden af Seet- V essen et, at henpege; men i Grunden hcenger det dog nok lidt anderledes fam-msn, og den grotesks Carri- catur £ Forholdene, opstaaer udentvivl deraf, at ens hver Engelskmand helste naar det gik an, vilde have Alting ester sit eget Hoved, men dg det nu i Staten ikke er mueligt, kan Attraaen almindelig fim yttce sig negativ: ved Protest mod enhver Forandring man ikke finder sin Fordeel ved. Man indseer godt, V 1 at Kirke og Stat bor staas i senlig Fv bindelse, men forussoetttr som afgjort, 'at en saadan finder Sted, siden de begge have est synligt Hoved som paaer under Loven, og derfor skal begge anseesfor urokkelige, men enhver Britts maa ligeså ave! hgve Menings- Frihed om Kirken som om Staten, og hvor deette saa end Mmmgerm vorde, anstks Kirks<pb ID="1819_342_1_fax220.tif"/> »c? Stat for at staae lige fast. Skoken, seer man heraf strax, er i Grunden ikke. Engell-rudernes Saz som Folk, undtagen for faavidt de indser, ak et stort Folk maa have en anseelig Stole, for Resten er det en Privat -Sag hvad man vit loer,, som hvad man vil »cm. Naget evigt Diemeed kan man da neppe tilffrive det engelske Folk som saadant, udes, det skulde vcrre at frembringe et evigt Parlament, som rigbig nok var en evig Carricatur »lier Eelvmvdft« gelse. men derfor ingenlunde ubriuiff, thi en F o e- /c i ' ¦ 'I Renhed i V i l l i e n ansee Engellcenderne fov umuelig, undtagen i et Despotis, hvor kun Tyran,- nm har en Villie. Uden denne uloegetige B r s st maalte Engsllcenderne blevet det ypperste afEuropas Folk i enhver Henseende, thi \aa lyse Hoveder, saa store Kroester, og saa udholdende Standhastighed, som der fandtes samlede, søger man andensteds for- gjoeves. ivi</p>
		<p>Tydfferne har, som man veed, siden Reformationen, ei havt Kirke tikfcelleds, eg vi kan da ikke undres over, at det ogsaa med den tydffe Stat hoen'gde kun maadelig sammen; men da det Samme omtrent , var Tilfteldet med Staten, da Kirken var, saavidt man kunde see, den samme, saa fslger heraf, deels at Tydfferne maa have Mangel paa et godt Ståls--<pb ID="1819_342_1_fax221.tif"/> Zlnloeg, Lg dcels, at bs i Skaks s Forfatningen si har taget synderligt Hensyn paa Kirken. Det maa ha udentvivl vcere l Skole - Faget Tydsterue har deres Styrke, og hvem tvivler beller om, at Mage til den Tydste Skole kjendee Historien ikke. . - Y, v. ' . ' '</p>
		<p>- . Vel saae vi, at saivel i bet gamle, som i dst nye Rom laae der klarlig et Sko!? - Begreb tit Grund fdr Alt ; men deels var det langt mere kirks-S ligt og borgerligt i sit Udspring, og deels var det ei Paa den videnskabelige Vei man vilde naae sit Sismeed, man saae det ikk i Skolen selv, men mdensOr vilde noerme sig det si theortiff men prac. tisk, ,sg stak a nsdvendig meer eller mindre i Vild- ¦ farelsen om en sandselig og Yerdslig Evighed, hvis Nydelse flulds lynne Anstrcengelsen. Tydflerne derimod indtraadte ikke aandelig i Verdens -Krøniken, forend Skole - Begrebet havde saavidt klaret sig - hos dim, at de fandt SkolensWiemeed i den selv, i en B idskabnetlig, som i sin Fuldkommenhed maatte veer? en rest o: levende Erkjendelse, dec Hav evig Besiddelse og Nydelse af det Erkjendte» Hos et saadcuu Folk kunde Staten blot have Betyd- King, som et Rets- Forhold,, hvorved ei blot ds per-' fontége Rettigheder, men isoer Skolens Forhold stk- tredes; var en saadan Stats -Forfatning sundet, da -<pb ID="1819_342_1_fax222.tif"/> burde ben blive i Kraft, til Skolen fattede det Evige selv, men Kirfen derjmod maatte s a a ! oe n g e vcere underkastet idelig Forandring, alt som Fornuften udviklede sig, Forstanden voxde i Skolen, kun Kirke - Forfatningen kunde, som en Stats - Sag, l Følge Loeren om Rets - Forhyld, rilstaaes en vis Fasthed, og til at forbedre den ester Skole -- Viiss dommen, maatte man vente paa en bekvemLeilighed, naar hele den udvortes Forfatning kunde faae en NM ' Skikkelse« Hos Tydffetne staaer da Skolen aande- ( i Sig og Staten verdslig øverst, de rykkes om Kirken, ' sg Enighed bliver der neppe, med mindre Skolen kan faae hvad den kalher Kirke til at herffs i Staten, som volcksthumlig, og da vilde man saae at see, hvad der kom ud af sn Skole, der selvstceus di g vil fatte det evige Liv. )Z</p>
		<p>1 M' y, De videre Betragtninger overlades dst Lcesercn selv at gjore, og om Norden vil jeg he-v ikke tals, . skjsndt jeg rigtig nok. kroer, at Anloeggme faavel lil den rette Skole som til den Kgte Stat iscer sindes . der,, og vil med Tiden udvikle, sig saa fljont, .som Menneskets faldne Tilstand dst tillader; men om det Tilkommende kan let forregne og endnu lettere fortale sig, og om det Forbigangne, som kun i nordiske Dmehar levende Betydning, falder Talen<pb ID="1819_342_1_fax223.tif"/> bedst i en Sammenligning mellem Danff og Norff i Historien, som jeg agter at anstille.</p>
		<p>At jeg, under denne Betragtning, synes reertt at have glemt Araberne, kommer af, at mig syndes, dst var ikke værd, for deres Skyld, at vende Diet fra Ehristenheden, og hvem der kjender Noget til deres Historis, kan ligesaalidt være i Forlegenhed med at udfinde Forholdet hos dem, som, naar han vil fslgs Sandhed med at bedsmme det. Kirken skulde jo aabenZ bar efterMahomeds Hensigt, være det Herffends, StaZ ten skulde kun vcere en Indretning s Kirken, og begge Dele skulde værs uforanderlige; kun deres VirkeZ Kreds fluide udvides, om mueligt over hele. Verden. Skole i Ordets hsiere Betydning flulde der da flet ikke sindes/ thi den historists Udvikling fulde, saaZ vidt mueligt, baade indvortes og udvortes forebygs ges. Skolens Biemeed: Nydelsen af det evige Liv, var nemlig gjort til Kirkens, og dette evige Liv fremstillet som et svigt Gsrdsns-Liv, der, uden Forening med Gud og hjertelig Enighed, lod sig - nyds af Enhver fandfelig og selvstændig. Fslgew af dette falsks Kirkestols - Mesterskab blev naturligs vus, at Staten snart gjorde Kirken til m Indrets mng i sig, og at Skolw alt i sin Oprindelse stod <pb ID="1819_342_1_fax224.tif"/>fjendtlig mod hvad der forbandede den? og havde stjaalet dens Diemeeb. 4 V</p>
		<p>Hermed vcere det, indtil Videre, Nok! hvem der toenker efter, seer vel hvad jeg mener, og hvem der kjender Historien, skal vist sinde, at jeg ei har fordreiet det Mindste, men har af Historien selv ost mine Tanker om den Vidskab, jeg kalder hi- ftorisk.<pb ID="1819_342_1_fax225.tif"/></p>
	</chapter>
</book>
</TEI>