<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="txt2tei.xsl"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da">
<book>
	<title></title>
	<author></author>
	<volumenum></volumenum>
	<publisher>
		<publishername></publishername>
		<address></address>
	</publisher>
	<chapter>
		<head></head>
		<lg>
		<l>Jeg veed bet godt, men ikke stort jeg regner</l>
		<l>De sorte VrKtter og de spodske Smiil, "</l>
		<l>Jeg som Barbar mig trostig selv betegnes</l>
		<l>Og kaarer tryg den gamle Kirkeb Stiil;</l>
		<l>Is g stger : det er Feeiffhed, nsar Sjcele</l>
		<l>Sig bois for hvad ei engang kan male!</l>
		</lg>
		<lg>
		<l>Jeg siger hsit, ak hvad den sine Verden</l>
		<l>Nu kalder Sands for Konst og Poesie,</l>
		<l>Netop, naar det af Andagt har Gebserden,</l>
		<l>Er et opfminket, fuult Afgudsrie;</l>
		<l>Det C la s fisk er, at Kiodsts Lyst hernede</l>
		<l>Wil under Skin af Aand sig selv tilbede!</l>
		</lg>
	</chapter>
	<chapter>
		<head>Hittegods.</head>
		<p>Under denne Benoevnelse agter jeg i Dannevirke at levere endeet smaa Bemoerkninger og Oplysninger, fornemmelig saadanne som angaae vor Old-Krsnike og Moders- Maalet, Noget jeg tor haabe, ei vil vcere mine gunstige Lcesere ukieert, og som tildeels er mig en Nødvendighed, thi under min Syslen med Hi- storien og Sproget stsdec jeg paa Meget, som ikke bor opdages andengang, og som dog enten ikke taas <pb ID="1819_342_4_fax001.tif"/>ler, eller dog ikke hos mig kan times nogen udforlig Behandling. At opffnve og saml« Sligt har jeg hverken Tid eller Lyst til. men hvad der er Noget vcrrd, hujfer man dog imellemstunder, om man end skriver det i Glemme - Bogen, og ved nu her at aabne det et nemt Glemmested, vil jeg foranledige mig selv til at holde det fast, naar det kommer, og indskrive det i hvad man vel ogsaa kunde kalde Glemme« Bogen, men hvor jeg dog i det Mindste selv til en- hver Tid kan finde det.</p>
		<p>Kicert fluide det vcere mig, om Andre som i sig, eller udenfor sig opdage moerkelige Smaating, vilde tillade mig dermed at forsge Samlingen, men vente- ligt er det vel for det Fsrste ikke, da det synes, som man er blevet enig om at lade mig vise, hvorloenge jeg, hardtad uden al Opmuntring og Dceltagelse, kan udholde at arbeide paa Dannevirke. Til Lykke for min Rolighed er Delte imidlertid Noget, jeg, i Mangel af bedre Syn, ogsaa selv gider seet, og nag- tet jeg, saalcenge Kronikernes Oversotttelse medtager ncesten al min Tid, hverken kan levere saamange Hefter, eller saa blandet Indhold, eller saa giennem- arbeldede Stykker, som jeg onflede, er det dog mit Forsoet ei at lade Skriftet gaae i Staae, saalcenge min Pen er i Gang, og Udgivelsen muelig, thi et Tidsflrst med det Anleeg indseer jeg at v«re efter <pb ID="1819_342_4_fax002.tif"/>Tidens Tarv, yg, saaloenge jeg lever, haaber jeg at opleve den Dag, da det af Flere stal findes betime- ligt.</p>
		<p>Dette i Forbigaaende, som et Ord til Lceseren, der nodig vilde oppebie fjerde Hefte as det langsomme Bind; nu til hvad dennegang stal lpses op!</p>
		<head><p>I. Et Blad af den danske Riimkrønike.</p></head>
		<p>Dannevirkes Lossere ville erindre sig, at i det Par Ord om vor Riim- Kronike, hvormed jeg ledsa- Hede Udtoget deraf, yttrede jeg den Formodning, at, uagtet Udgaven af 1495 gioeldcr for Bogtrykker- Konstens Forste-Grode i Dannemark, maatte der dog vist have været endnu en ældre, hvorefter den Plattydste Oversættelse var gjort, og som, med De- diratsen til Christian den Forst«, allerede i hans Dage havde seet Lyset.</p>
		<p>Denne Formodning, som, saa velgrundet den end syndes mig, dog nok forekom de fleste Literatorer meget ugrundet, har ved en besynderlig Hændelse saaledes stadfæstet sig, at jeg antager Sagen for af« gjort, og er vis paa, den, i det Mindste i næste Slægt, stal almindelig erkiendes for at være det, og denne Hændelse er det jeg vil fortælle mine Læsere. <pb ID="1819_342_4_fax003.tif"/></p>
		<p>I Budolphi Kloster i Aalborg befandt sig ved Reformationen en, efter Tidens Leilighed ikke ubetydelig Bogsamling, hvis ftnereSkiebne nok kun forsaa- vidt er bekiendt, m Gram lod nogle fjeldne Stykker udtage til Indlemmelse i det Kongelige Bibliothek, og at en Deel fik Lov til at raadne paa sit Eget. Det var i Fjor, i Reformationens tredie Jubelaar, at Hr. Adjunct Seerup, nu tillige Prcest, i Aalborg, ynkedes over de foragtede Levninger, og fik Tilladelse til at opsamle og opstille dem paa de gamle flicel- vende Hylder; under dette Arbeide fik han Die paa en soelsvm Bekloedning af Bindet i en Foliant, saavidt han husker, en Scholastiker, og overbeviste sig strax om at han havde et Halvark af Riimkroni- ken i en gammel Udgave for sig. Det randt ham nu i Sinde, hvad der i Dannevirke var talt om en ssrmodenlig oeldre Udgave end den af 1495, han toenkde ° hvem kan vide, om et her gaaer Syn for Sagn, fik Bladet saa lemfceldig listet fra, at det blev ved at voere lceseligt paa begge Sider, og gloe- dede mig med Tilsendelsen deraf. .</p>
		<p>At jeg virkelig blev glad, kan Zngen undres over, thi, om nu ogsaa Bladet havde voeret af den alleryngste Udgave, som jeg dog strax saae var umue- ligt, saa var det jo dog et haandgribeligt Vidnesbyrd Vm, at min Tale om den gamle Kroniks ei havde <pb ID="1819_342_4_fax004.tif"/>veeret ganske feugteslos, men havde dog i bet Mindste hos em, mig personlig ubekiendt, boglserd Mand, vakt inderlig Deeltagelse, og hvor oplivende et saas dant Vidnesbyrd eo for en Skribent, der daglig fri- stes til at tcenke, at hans Ord er kunden Rost i Or- ken, det veed kun den, som det har provet!</p>
		<p>Dobbelt glcedelig var mig imidlertid denne Hoen- delse, fordi jeg strax saae, at enten var Bladet af den omspurM oeldste Udgave, eller det maatte tilhore en af de Udgaver, den senere Tids Bogloerde, uagtet de ZEldres udtrykkelige Vidnesbyrd, satte, stcerk i Tvivl, saasom den af 1501, Bartholin, og den af 1504, Terpager omtaler. Velan! tcenkde jeg, naar dette Blad siger allermindst, giver det dog den for* nemme Tvivlesyge en god Skose, og stadfcester den Alcedelige Efterretning, at selv i hine Sovnens og Vankundighedens Dage, i Begyndelsen af det sex- tende Aarhundrede, var det ikke blot Christen Peder- ftn, hvis Sind og Hu stod til Fædrenelandets Kro- niks, ikke Klerkene blot som kunde losse i Bog, selv da var der dog Folk i Hundredeta! som lystedes ved at hore Beffeed om de fremsarne Dage, og syn- des at vel var de Skillinger stoedte, for hvilke man kiobde sig Fostrenes Frasagn paa Prcent og paa Riim-<pb ID="1819_342_4_fax005.tif"/></p>
		<p>Alligevel biede jeg ikke lcenge, for jeg sammen- lignede Bladet med det tilsvarende Halvark i den celdste Udgave man hidtil kiendte, og herved overbsvu- stes jeg snart om, at hint Blad virkelig var en Billing aset e!dre Aftryk, da jeg overalt, hvor Ordene faldt anderledes hos Gotfred asGhemen, kunde spore Filen.</p>
		<p>Bladet begynder med den Linie i Helges Rum: jeg brugede Krig og gjorde Fred, afbryder i Rimet om Rolf (der, ligesom hos Gotfred, ved en Trykfejl kaldes Roo) med Linien : han draver ei op fuld on- den Grund; begynder atter i Balders Rum med Linien : Da slog han mig i Balders Sund, og afbryde? i Amlets med den: Eller jcg gjorde det af vitterligt Mod; tager endelig fat i samme Rum med : Grced for dig selv sagde jeg, fordi, og ettdee med: Z Herberget havde han viist en Dreng.</p>
		<p>Overflsdig er vel den Anmoerkning, at alle disse Afbrydelser have deres Grund i, at Bladet kun er et Halv - Ark, og det af en Udgave i Duodes eller for- skaaren Octav, da derimod den Ghemenske Udgave er i stor Octav eller forffaarcn Qvart.</p>
		<p>Hvad nu Forskellighederne angaaer, da har man alt i Ovenstaaende en Prove, thi hvor Bladet har: fuld onden Grund, har den Ghemenffe Udgave: en onder Grund, men mere afgisrends ere adskillige <pb ID="1819_342_4_fax006.tif"/>nf de andre, fora jeg nu, faavidt de angaae Andet end den usittre Stavning, vil opregne.</p>
		<lg>
		<l>Strax i Helges Ri im msde vi svigende:</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Hannem slog jeg med alt hans Falk (Folk)</l>
		<l>G h. Udgave.</l>
		<l>Hannem slog jeg først med all hans Falk.</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Zcg slog Kongen as Sverrig-Land.</l>
		<l>Gh. Udg.</l>
		<l>Jeg flog og Kongen as Sverrige Land.</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Om Danfle Moend gjorde dem Ufii-l,</l>
		<l>Gh. Udg</l>
		<l>Om Danske Mcend gjorde dem noget Ufliel.</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Det blev mig siden kast i NooS (Ncese)</l>
		<l>Gh. Udg.</l>
		<l>Det blev mig siden dog kast i Roos.</l>
		</lg>
		<lg>
		<l>I Rolfs Riim. L</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>At saare fluide deres Nakke blsdl</l>
		<l>Gh. Udg.</l>
		<l>At saare flulde deres Nakke have blødt.<pb ID="1819_342_4_fax007.tif"/></l>
		</lg>
		<lg>
		<l>I Balders R i i m.</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Deraf fik forst det Sund det Navn</l>
		<l>Gh. Ud g.</l>
		<l>Deraf fik forst det Sund sit Navn.</l>
		</lg>
		<lg>
		<l>I 9 den s Ri i ru-</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>I Keglespil var jeg saa klog</l>
		<l>Og saa i sorte Konsters Bog.</l>
		<l>G h. U d g.</l>
		<l>I Keglespil var jeg saa klog </l>
		<l>Og i d e sorte Konsters Bog.</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>At jeg ffulde vcere dem huld-</l>
		<l>G h. U d g.</l>
		<l>At jeg siulde vceve dem tr o og huld.</l>
		</lg>
		<lg>
		<l>I Ro ri ks Riim.</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Det fik jeg at see, den Tid</l>
		<l>Gh. Ud g.</l>
		<l>Det fik jeg at see den samme Tid«.<pb ID="1819_342_4_fax008.tif"/></l>
		</lg>
		<lg>
		<l>I OrvendelS Riim <footnoteref>1)</footnoteref>.</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Fegge min Broder det fortrsd«</l>
		<l>Gh. Udg.</l>
		<l>Fegge min Broder hannem det fortrsb.</l>
		</lg>
		<lg>
		<l>I Amlets Riim <footnoteref>2)</footnoteref>,</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Og havde hende saa til Husfru fln.</l>
		<l>Gh. Udg.</l>
		<l>Og hadde hende siden til Husfru fut .</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>I Arnen, paa hver en Lem,</l>
		<l>Gh. Udg.</l>
		<l>I Amen paa hverie Lem.</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Der gjo.rde jeg Kroge Nat og Dav.</l>
		<l>G h. u d g»</l>
		<l>De? gjorde jeg Kroge baade Nat og Dav»<pb ID="1819_342_4_fax009.tif"/></l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Derfore bar han ved mig J«v (Tvivl)</l>
		<l>G h. U d z.</l>
		<l>Derfor? da dar han ved mig Jcev.</l>
		<l>Bladet</l>
		<l>Med Been, Bruste, Skind og Krop.</l>
		<l>G h. Ud g.</l>
		<l>Med Been og Bruske, Skind og Krop.</l>
		<l>Blade t»</l>
		<l>Zeg sagde,., jeg saae hannem til Hp-sten <footnoteref>3)</footnoteref> gaae</l>
		<l>Gh. U.dg. - </l>
		<l>Zeg faae hannem, sagde jeg, til Hys sten gaae</l>
		<l>Bladet.</l>
		<l>Saa kom der Svin og aade hannem op»</l>
		<l>Gh. Al d g.</l>
		<l>Saa komme der Svin og aade hannem ox»</l>
		<l>Bl abe. to</l>
		<l>Og bod fan med Bud og Brev. <footnoteref>4)</footnoteref><pb ID="1819_342_4_fax010.tif"/></l>
		<l>G h. Ud g.</l>
		</lg>
		<p>Og bod saa Konningen med Bud og Brev.</p>
		<p>Mere og mindre klart vise alle disse Forskiellig- heder, at i den Ghemenjke Udgave er virkelig Riim- Kroniken, som der ogsaa paa Titelbladet staaer, everseet og rettet thi immer seer man at der er indskudt et Ord eller en Stavelse enten. for Tyde- ligheds eller for Tonefaldets Skyld; men een For- skiellighed sindes endnu, som jeg har giemt tilsidst, fordi den flaaer Hoved paa Sommet, og her er den.</p>
		<lg>
		<l>Bladet.</l>
		<l>(i Amlets Riim Linie 111 og 112).</l>
		<l>Havde jeg ei holdet mig saa sool.</l>
		<l>Da havde jeg ikke nu seet Sool.</l>
		<l>~ Gh. Ud g.</l>
		<l>Havde det ikke voeret at jeg saa gool,</l>
		<l>Da havde jeg ikke nu seet Sool.</l>
		</lg>
		<p>Her seer man klarlig, at Retteren har vceret sot* legen med Ordet: sool o: tosset, som han enten ikke har forstaaet, eller dog anseet for, hvad det vel ogsaa var, et ubekiendt Ord for de fleste Lcesere. Vanskeligt var det imidlertid som Riim or det at <pb ID="1819_342_4_fax011.tif"/>forandre, og han saae ikke andet Naad, end at giare en heel ny Linie, som vel forvanskede Meningen, men lod sig I od fe u;. en Anstod. At Amlet galede som en Hane da han kom ind til sin Moder, stod strax oven« for , og det giorde Forandringen muelig, men at det ikke var denne Galen der hidindtil havde frelst Amlets Liv, oversaae Retteren, under den Betragt- ning, at Amlet, stiandt det ei stod i Rimet, dog og- saa ' havde galet for, og at Galningen dog var en Deel af det forstilte Galstab der havde bevaret ham. At det maa vcere gaaet saaledes til, kan man »spys tvivle om, thi at man i en folgende Udgave skulde fat fo o l, naar der i den forrige stod : g- o el, lader sig. med Hensyn paa Omstoendighedrrne ikke tænke. Dog, til overstadigt Beviis tjener, at den plattydste Ov-rsoett-lse, som, i Folge Overskriften, er gjort efter ¦et Exemplar, Ditmarskerne erobrede iZvo, svarer ! disse Linier, som, saavidt jeg har seet, overalt, til Bladets Lcesemaade, og det maatte da blot være Lyst til at optænke Urimeligheder, om m»n vilde beraabe sig paa den Muelighed, at dette Blad dog kunde vcere af en yngre Udgave, som havde fulgt en æidre. Za, selv naar man indrammede denne Muelighed, blev det dog ligevisi, at der har været en danst Udgav« af Rtmkraniken, som svarer til den plaltyds-ke, har allsaa havr Dedikationen til Christian dm Farste, <pb ID="1819_342_4_fax012.tif"/>som fattes, og manglet Efterretningen om hans Dod, 'som sindes i Udgaven hos Gotfred af Ghemen.</p>
		<p>Men, kunde man sige, naar nu alt dette ogfaa sr ganffe rigtigt, lsnnede det da Umagen at vise det, eller har det Noget at betyde, entin Rum -Aro- miken er fsrste Gang trykt 1495 elle? 1478*80 [om vel maa voere Tilfceldet, da den PlaLLydjke Lverfcet- ielfe flutter med Fortcellingen om Hanses og Kirsti- nes GiftZrmaal, som fandt Sted 1477, og melder ikke om Christians Dod, som irzdtras 1481!</p>
		<p>Eller ligger maaskee Vigtigheden deri, at man nu paa enkelte Steder kan helbrede Texten i en gammel- dags, eenfoldig Riim- Kronike, hvor dtt omtrent er det Samme, hvad der staaer?</p>
		<p>Slige Indvendinger synes vist Mange iscer med Foie kunde gisres mig, der, som bekiendt, kun leer adalt det fornemme Bogorme - Boesen, som paa flet Tydsk ret godt kan hedde Sylbenstecherei ; men ikke desmindre troer jeg dog at opmerksomme Loesere, uden min Paamindelse, vil indses at Tingen ikke er saa ubetydelig, som det kan synes.</p>
		<p>Kun fordi ikke alle Lcesere, som kan blive op- wcerksomme, ere det alt, vi! jeg bemcerke, at det er flet ikke ubetydeligt, om l Dannemark den fsrste Bog er trykt *480 eller 1495, eller om man, endnu fsz BsM prentedes i Dannemark, tyede ud til Lips <pb ID="1819_342_4_fax013.tif"/>Ellsr andensteds, for at fa ae Fædrenelandets Riim- Krønike sat; thi at vore Fædre ei kunde hore eller spsrgs noget odt Nyt, uden strax at attraae Deel- agtighed deri, og -snffe det anvendt tid deres Forfædres ZErs og Fædrenelandets Gavn, det er et Vid- nesbyrd som Ingen af slige Fædres ægte Bsrn for nogen Priis vilde undvære. At Riim-Krsmken ei alene er den første Log man veed at være trykt r v Dannemark, men at den er trykt paa .Dansk, endnu forend man veed det, at dens Trykning, som dens Skrivning taher sig i de gamle, sammcnlobendeDage, det er et Beviis paa Dannemænds underlig dybe historiske Hjertelag, som ret inderlig maa glæde En- hver der st sig soler det Samme a: hver ægte Dansk.</p>
		<p>Mindre vigtigt er det vel, at vi nu af den plat- tydske Riim -Kroniks kan næsten overalt slutte os til, hvad der stod i den Danske, for den blev overseet og rettet; men ubetydeligt tor jeg dog ikke kalde det, aldenstuttd det dog viser, hvorledes de Danffe benyt- tede den nykomne boglige Konff og nybygte Hoiskole, til at pynte paa Skrift og Vers i Modersmaalet, og jeg er vis paa, at mangen en velkommen Sprog- Bemærkning vil kunne avles ved en noiagtig Sam- menligning, som flige Mindes - Mærker ustridig fortjene.<pb ID="1819_342_4_fax014.tif"/></p>
		<p>Dog, Dette, og Mere vil sikkerlig ogsaa flce; den ligesaa mindekioere som fcebetjote Danner Konge, hvem boglig Konst stal Hist i Kroniken erstatte hvad man ved Konst -Greb har fravendt Ham; vores, ja Dannemands Frederik den Sjette, Hvem vi aldrig vil dele med Nogen, som ei deler vor inderlige Kioerlighed til Ham; denne de stewfarne, livsalige Danner -Kongers velsignede Arving , Han som alt, foruden saamange andre Velgierninger mod boglig Konst i trange Tider, fætter Kronen paa Udgaverne af Edda og Heimsknngla og Guloe-ThingelS Acelds« Lov, Hvis hoie Haand med gammel Skjoldung- Gl«de opholder Pennen til for menig Mand at flrive Frasagn ud om de forgangne Dage; Han vil, det veed jeg, ingenlunde laale at det Kongelige Bcerk: Lcrixtorss ksrum Osuiearum, flal savne den Fuld« endelse det kan modtage. Nei, ogsaa derpaa vil han scette Kronen, og ved Siden af den pyntelige Romer- fiiil fra Baldemarers Dage, e, foragte de eenfoldige men hjertelige Riim om Danmarks Konger, som «verrakdes proentede i Forste Christians Haand, og ligge paa Hans Bautastcen, som til et kicerligl Tegn paa hvad nu Kroniken stadfaster, at det var Dan- markS Hjerte som kaarede Grev Didriks ZEt til Dans og Skjolds og Rolfs, til Froders og til Bal- demarert rette Arving, ja som et Vårst! om, at <pb ID="1819_342_4_fax015.tif"/>Herre-Sloegtev, hvis Kongelige Stamfader Christian var, stulde al fin Tid opelske som sit Stamtcce Sagas Ngdrasill, og kraftelig forfremme boglig Kvnff alt efter Christians Ord, der han stiftede Danne- marks Hsiffole og sagde, at der skulde en oplyst Forsiand ved silttig, omhyggelig Vindskibelighed have sin Gang og Syssel i Sandhedens Lys, hvor- ved Guds Ords Wre og Dyrkelse knnds opkomme og vore, Retfærdighed fremelskes, baade menig og hver Mands Beste betcenkes, og al menneskelig For- haabning ud vid es og tiltage!</p>
		<head><p>II. Sciringesheal.</p></head>
		<p>Endeel er mellem de Boglcerde blevet tvistet om Beliggenheden af dette Stced, som Haleien Other flsrs Gangs nævnede for Kong Alfred i sin Fortal- ling om Norge Uden at agte paa Talens Sams menhKUg, hvvraf de: ustridigt fslger, at StoedeZ maa fKttes i det sydlige Norge, sogde man det snart i Preusen, og snart i Skaane; men saa blind var Gerhard Schsning ikke, og han, eller dog vel sgem lig Langebek <footnoteref>6)</footnoteref> er Ophavsmand til den Gioetmng, at der istedmfor Sciringesheal bor lceses E y-, <pb ID="1819_342_4_fax016.tif"/>ningesheal, og derved tænkes paa Konghelia, Vigens gamle, velbekiendte Stapelstad. Slig en ©tætning lod sig hore, og Professor Rafl har nyelig, i det Skandinavifle Lireratur - Selflabs Skrifter, meget godt viist, at paa Konghel kan Alt hvad der siges om Scicingesheai passe, samt at dette maa hav« kigget i det o st ! i g e Norge, men hvormegen Umage har« end har giort sig for at vise, hvor let man i Skrivningen kunde forvexle de to Navne, kunde jeg dog aldrig sinde det rimeligt, at et Navn fem Gange i Træk flulde være flrevel faa eens, og saa galt, at bet saa mærkelig kunde forlæses, og blive til et for Resten ub e k i end t, men dog ganfle antageligt Navn. Min Tanke ved Talen derom, var derfor: saavidt du kan flionne, er temmelig ligegyldigt, paa hvad Plet Sciringeshea! har ligget, samt i det Hele, hvad man gier ved Olhers fattige Fortælling, men »vist er det, at naar man vil sætte Konghelle zstedenfor Sciringshald, kan man ligesaagodt sætte R. N. eller tre Prikker, og lade eUhver giætle som ham lyster; thi paaet faadant qvi pro qv® kan ma« 30 dog ei med Foie bygge det Mindste, og hvortil nytter en Giætning, hvorved Intet lofts l</p>
		<p>Med disse Tanker, som alle flige Omflrivninger pm fri Hsanh til ipgen Nytte vække hos mig, havde ieg naturligviis i en saa »vigtig Sag ladet det bero?, <pb ID="1819_342_4_fax017.tif"/>Hersom If fe Rasks bestemte Paastayd, at der ikke fandtes noget Norsk Navn, som paa nogen Mande ljgnede Seiringeshsal, havde, opfordret mig tit, dog under min Syslen med Norges Historie at lcegge Mrke tit, om det og forholdt sig saa, Noget, jeg ikke fandt rimeligt, da Navnet klang mig for nordisk, til at vcm opkommet ved en engelsk Skrivfeil.</p>
		<p>Jeg skrev da Navnet bag Bret, og deraf kom det ventelig, at jeg, ved sidste Haandlcegning paa . min OversKttslft af Heimskringla, strax blev ops moerksom paa, hvad jeg for havde overseet, at i Dng- linge - Sage <footnoteref>7)</footnoteref> nKvner ikke alene Snorro Ski- rings sal paa Vestfold, men anfører til Bekræftelse Verset af Tbjodolf, hvori samme Navn sindes. Det stal man da i det Mindste nodeS til at indromme, atKromken opviser et Norst StEds - Navn, der ikke alene ligner Sciringeshsal, men er bestemt yen sky- digt dermed, thi at Skirings-Hald og Skinngs'Sal baade kommer ud paa Eet, sg kunde selv i Udtalen lettelig forvexles, er aabenbart. Da nu tillige Thjo- dolfs Skiringssal ligger sydostlig i Norge, og, lige- font Other betegner Skirmgs-Hald, ved en stor Fjord: . Opsloe- Fjorden, saa forekommer det mig. at man for begge Steders Eenhed har al den Sikkerhed man i flige Ding kan vente og forlange.<pb ID="1819_342_4_fax018.tif"/></p>
		<p>Under denne Betragtning faldt det mig naturligs viis strax ind, at hin paafaldende Liighed dog vel umuelig kunde undgaaet Schsnings Opmcerssomhed, og begioerlig eftsr at see, hvad der havde bestemt ham til at foretrække en losGiKtning for hvad der syndes mig en reen Slutning, flog jeg op i hans Norges Historie, men fandt til min store Forundring saavel der <footnoteref>8)</footnoteref>, som i Bogen om de Norstcs Oprindelse, hvor Talen er om Skiringshald <footnoteref>9)</footnoteref>, ikke mindste Tegn til at den paafaldende Lighed engang var bemoerket. Tildeels lod dette sig vel forklare deraf, at hos Pe- ringffjold, hvis Udgave af Heimskrlngla da var den eneste , staaer S k i r i s s a l , som Sch. igien onffer forandret til Ski ri s dal, ventelig fordi der staaer i Fagursiinna, at Holvdan Svartes Hoved blev begrovet i Skirisdal paa Vestfold ; men Tingen bli- ver dog lige synderlig, naar man lceser Schenings Anmcerkning ved denne Leiligheb, Et haandjkrevet Exsmplar afSagubrot, hedder det paa fornoevnde Sted i Norges Historie, giver ellers Anledning til at tros, at Sciris - Sal, eller, som det der hedder: Scirings-Sal, har i de celdre Tider voeret et meget stort og bersmt Offersted for hele Vigen: Iba VOM lidfth blot i Skiririgssal, hedder det der, ex til var sott um alla Vikina*<pb ID="1819_342_4_fax019.tif"/></p>
		<p>Ingenlunde vil jeg hermed sige Noget til feth mugs ForklUneise, thi paa een Gang at huste to hinanden oplysende Navne, der i Historien findes vidt adstildte, er et Lykketrcef, og Ingens PUgt, men jeg anfsrer det kun, deels fordi jeg virkelig knap turde t roe mme egne Sine, og deelL for, om MAZ- ligt, at gisre boglcerde Folk lidt varsommere baade med at bestemme hvad der findes eller ikke findes l Historien og med at overhugge Knuder, som, naar de ei kan lsses, bor have Lov at fidde paa deres Eget.</p>
		<p>Uden nu at ansee det for nogen vigtig Opdagelse, antager jeg det da sor utvivlsomt, at Skirings-Sal, hvor Vigens store Offersted fandtes, hvor Halvdan Hvidbeen, og maastee Noget as Halvdan Svarte jordedes, er Others Sciringesheal, og finder det rime- ligt, at Navnet har sin Oprindelse as Ordet Sklrmg, som skal betyde Oplysning, Fortolkning, Forklaring, ' Altsammen Begreber der rime sig godt med Fsrestil- Ungen om et Sted indviet til hsitidelig Guds- Dyrkelse <footnoteref>10)</footnoteref>. Hvor ved Opsloe- Fjorden Stoedet for-<pb ID="1819_342_4_fax020.tif"/>resten har ligget, om ved Tsnsberg, eller andensteds, er vel saameget mere vanskeligt ak bestemme, som Vestfolds Grcendser fra Oldtiden af kan have voeret saare sorsiiellige»</p>
		<head><p>III. Hafursfjord.</p></head>
		<p>At vide, hvor store Begivenheder have tildras gst sig, er, som man veed, en almindelig Lyst hos alle hvem Krsniken forlyster, og Grunden hvi det saa maa voere, er ikke vanffelig at sinde, da en sag- dan Kundffab nsdvendig ligesom stadfcester en ellers rimelig Fortcelling, og bidrager til at oplive Forestillingen, saa Begivenheden synes os ei aldeles forbigangen, men halvveis ncervoerende. Et ikke lidet Fortrin er det derfor ved Norges Historie, at saamangt et moerkvcerdigt Steds Navn er opbevaret ved Snorro, og har vedligeholdt sig i Hjemmet/ thi, saavidt noget Udvortes moegter Sligt, maa denne Omstændighed knytte Nordmanden endnu fastere til, og giore ham endnu mere fortroelig med Fcedrene- landets Kronike l de lcengst stemfarne Dage <footnoteref>11)</footnoteref>.<pb ID="1819_342_4_fax021.tif"/></p>
		<p>Des besynderligere maa det forekomme os, at Fjorden, hvor Harald Haarfager i det beremte So- flag Lilkioempede sig Ene - Vcelden, at et saadant Wandstcrd, der ei, som Byer og Gaarde, kan nedri- ves eller, forfalde, flulde i Tidens Lob aldtles have mistet sit Navn, saa der ei blev andet for, end, met, Torfceus og Schsning <footnoteref>12)</footnoteref>, at gicette paa Havs- vaag, som er et ganfle andet Navn. Bel anfsrer Sch, det som en afgjort Sag, at Hafsvaag er Snor- res Hasursfjord, men det er derfor ikke desmindre en Gicelning, som hos Torsoens maa vcere bedre un- derststtet end hos Sch. hvis den ei stal fortjene Navn af en les Gmtning. Slige Gicrtninger nytte som sagt til ingen Ting, og denne rimer sig ei engang med Snerres svrige Fortælling, som barde viser, og udtrykkelig siger', at Slaget stod lidt, n o r d e nfoe Zedderen, da dog Hafsvaag, efter Schs egen Angivelse er paa Iedderm.<pb ID="1819_342_4_fax022.tif"/></p>
		<p>Mis Mening er ganske eenfoldelig den , at da baade hafr og buchr er en Buk, har Slaget staaet i den bekiendte Bukke-Fjord, som strax nor- den for Zedderen lsber ind til Stavanger, og som, hvis Folket deromkring ei kjender Hafurs fjord, ventelig aldrig har fort dette Navn, uden i Hornklo- ves og andre Skjaldes Vers, hvougiennem det er smuttet ind i Historlen. Hermed rimer det sig ogsaa godt, at Hornklove i Seiers -Kvadet kalder Harald: ham der boer paa itdsteen, thi denne bekiendte De, der ventelig var Herre - Sædet for en af de flagne Konger, ligger jo i Bukke -Fjord, og afgav da ret en passende Benævnelse forSeierherren. Saa fandt vi Hafurssjord, og det fornoier i det Mindste mig.<pb ID="1819_342_4_fax023.tif"/></p>
		<footnotes>
		<note><p>1) At den Ghemenfle Udgave i anden Linie af dette Riim har: bero ed, hvor Bladet rigtig har bet ro ed, regner jeg for en blot Trykfeil, som det imidlertid kunde blevet vanskeligt nok at rette.</p></note>
		<note><p>2) Om v i i s for: ei vils i 9 Linie hvsGhemen er blot en Trykfeil cller en Correetur - Fei!, fla! jeg ei kunne sige, men Feil er det aghenbar.</p></note>
		<note><p>3) Hysten er, med ugt at sige* et Bandhuus* og udhals des rimeligviis Hvyffen eller Hviffen, siden, man end- nu siger: sra Disken til Hvisken, og mener dermed det SaWMe»</p></note>
		<note><p>4) At Ko nn in gen fattes her, er i. Svrigt ligefrem en Trykfeil.</p></note>
		<note><p>5) Fol er baade paa Islandsk og Fransk en Tosse, men , Dansk har Ordet neppe vceret nogensinde, just fordi vi endnu har det beflcegtede Danske Ord: fjollet.</p></note>
		<note><p>6) Script, Her, Dan, T. II P, 113, i Anmg«. siger Lan? gebek, at det er hans Indfald, som han meddeelde Suhm og Schsning, medens de end vare i Tronhiem.</p></note>
		<note><p>7) Folio -Udgaven S. 57 og 58.</p></note>
		<note><p>8) D. i S. 367.</p></note>
		<note><p>9) 240.</p></note>
		<note><p>10) Ordet Skiring mindes .jeg ei at have sect, undtagen i Hald or se ns Lerikon, som jeg derfor, i at angive Be- tydningen, har fulgt, men Stamoroet: stir klar, skiKr, og det afledte Verbum? stira rense, klare, og derfor, i aandelig Forstand: dsbe, ere noksom Bor- gen sor, at stiring ma« betyde noget Saadant.</p></note>
		<note><p>11) Dette Fortrin er hidtil meget for lidet baade beklendt eg benyttet, deels fordt man har ladet sig skuffe as en ubetydelig" Forstiel i Navnenes Stavning, og deels fordi Historikerne ei have fundet det Umagen vcerd, ved at bruge de gisngse Navne, at levendegiore For- tallingen for Fotket. Saavidt jeg, uden at have voeret i Norge, og med faa Hjelpemidler formaaer, hsdcr jeg nu paa dette Savn, og uagtet der vist bli- ver en rig Efterflcet, er jeg dog vis paa at gloede mangen en norsk Bonde med hvad jeg har fundet.</p></note>
		<note><p>12) Schonings Norges Historje D. s. S. yr.</p></note>
		</footnotes>
	</chapter>
</book>
</TEI>