<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/xslt/introEditXSLT.xsl"?>
<?xml-model href="https://prometheus.statsbiblioteket.dk/gvData/rnc/introRNC.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="da" xml:space="preserve">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
          <title rend="part" rendition="supp">Danmark, deiligst Vang og Vænge</title>        
      <title rend="shortForm" rendition="supp">Danmark, deiligst Vang og Vænge</title>
        <author>Vibeke A. Pedersen</author>
         <editor role="editor1">Holger Berg</editor>
         <editor role="editor2">ph.d. Jes Fabricius Møller</editor>
         <editor role="editor3">Klaus Nielsen</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>
          <idno type="content">1.8</idno>
          <idno type="technic">1.8.1</idno>
        </edition>
      </editionStmt>
      <extent>11 KB</extent>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted">
          <p>&#x00A9; Grundtvig Centeret, Aarhus Universitet</p>
        </availability>
        <publisher>Faculty of Arts, Aarhus University</publisher>
        <distributor>Grundtvig Centeret, Vartov</distributor>
        <authority/>
       <date when="2016-04-29">www.grundtvigsværker.dk, version 1.8, 29. april 2016</date>
      </publicationStmt>
      <notesStmt>
        <note type="txt" target="1839_622_txt.xml">L&#x00E6;setekst</note>
        <note xml:id="thisFile" type="intro" target="1839_622_intro.xml">Indledning</note>
      </notesStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
      <!--<seriesStmt>
        <title></title>
        <idno n=""/>
        <respStmt>
          <name></name>
          <resp></resp>
        </respStmt>
      </seriesStmt>-->
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Grundtvig Centeret er oprettet den 1. januar 2009.</p>
        <p>Grundtvig Centeret arbejder med:</p>
        <p>1. En digital og kommenteret udgave af Grundtvigs v&#x00E6;rker</p>
        <p>2. En forskningsindsats p&#x00E5; de felter, hvor Grundtvig s&#x00E6;rligt markerede sig</p>
        <p>2.a. Teologi og kirke</p>
        <p>2.b. Demokrati og folkelighed</p>
        <p>2.c. P&#x00E6;dagogik og folkeoplysning</p>
        <p>3. Videnudveksling, undervisning og formidling</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl xml:id="comGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for punktkommentarer til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="introGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for indledninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="msGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for transskribering af manuskripter til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="refGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for litteraturhenvisninger til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="typoGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for gengivelse af typografiske hierarkier i Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txrGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for tekstredeg&#x00F8;relser til Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="txtGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Tekstkritiske retningslinjer for Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
      <editorialDecl xml:id="xmlGuideLines.xml" n="1.1">
        <p>Retningslinjer for XML-m&#x00E6;rkning af Grundtvigs V&#x00E6;rker</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change who="NHB" when="2015-05-21">DUMMY</change>
        <change xml:id="VAP" who="VAP" when="2015-11-24">rettet til og overført fra wp-fil</change>
       <change who="VAP" when="2015-11-25">skrevet flere afsnit ud fra stikordene. Rettet autoopmærkning. Indsat 000 på diverse personer og derefter oprettet dem</change>
      <change who="auto" when="2015-11-25">Autoopmærket af autotag.awk v09 KK 2013-11-28</change>
        <change who="VAP" when="2015-11-26">Rettet efter korrektur. YderligerE opmærkninger. Litteraturliste genereret</change>
       <change who="VAP" when="2015-11-30">Rettet </change>
        <change who="VAP" when="2015-12-15">Rettet yderligere</change>
        <change who="VAP" when="2015-12-16">begyndt rettelser efter Holger. Nye personer og titler med 000</change>
        <change who="VAP" when="2015-12-17">afsluttet rettelser efter Holger</change>
        <change who="VAP" when="2016-01-20">rettelser efter Jes</change>
       <change who="VAP" when="2916-02-04" >rettelser efter Holgers gennemgang af Jes</change>
         <change who="VAP" when="2016-02-25">Rettelser efter Klaus</change>
        <change who="VAP" when="2016-02-26">Rettelser efter Klaus</change>
         <change who="VAP" when="2016-03-04">Kontrol af rettelser efter Klaus</change>
         <change who="VAP" when="2016-03-30">ekstra kontrol af rettelser efter Klaus</change>
     <change who="VAP" when="2016-04-08"> kontrol af opmærkninger og rettelse af 1 person</change>
        <change who="VAP" when="2016-04-15">rettet i et link</change>
       <change who="VAP" when="2016-05-25">rettet ved Barfod</change>
</revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="intro">
    <body>
      <div>
        <head xml:id="docIn1">Majgilde</head>
        <p rend="noIndent">Den nystiftede akademiske læseforening  havde holdt majgilde den 27. maj 1839, hvor Grundtvig havde bidraget til festlighederne med både en sang og en tale. Mødet skulle fejre otteårsdagen for den kongelige <hi rend="italic"><rs type="title" key="title4402">Anordning angaaende Provindsial-Stænders Indførelse i Danmark</rs></hi> af 28. maj 1831, der fastslog hovedlinjerne for de rådgivende stænderforsamlinger. Mødet blev refereret over to dage, 28.-29. maj, i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2629">Kjøbenhavnsposten</rs>,</hi> der som den førende liberale avis var blandt landets få kongekritiske stemmer.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn2">Stænderforsamlingerne og læseforeningen</head>
        <p rend="noIndent">De rådgivende provinsialstænderforsamlinger var efter flere års forarbejde og trods kongelig modvilje blevet formelt og reelt nedsat efter forordning af 15. maj 1834, fordi kongen som holstensk landsherre var forpligtet hertil af den tyske forbundsakts artikel 13. Der var fire sådanne forsamlinger, fordelt ud over Kongeriget og hertugdømmerne: i Roskilde (for Øerne), i Viborg (for Nørrejylland), i Slesvig By (for hertugdømmet Slesvig) og i Izehoe (for hertugdømmet Holsten). Deres opdrag medførte, at de skulle have lovudkast i betænkning, og at de kunne stille forslag til nye love. Kongeloven (1665, først offentliggjort 1709), der ikke gjaldt i hertugdømmerne, var fortsat i kraft, men stænderforsamlingerne indebar i realiteten en indskrænkning af den enevældige konges magt.<!-- I begyndelsen var <persName key="pe241"><persName key="pe350">Anders</persName> Sandøe Ørsted</persName> en meget populær <hi rend="italic">kongelig kommissarius</hi>, dvs. forbindelsesleddet mellem kongen og stænderforsamlingerne. --></p>
           
        <p rend="noIndent">Den akademiske læseforening (&#x201C;Academicum&#x201D;) var blevet stiftet tidligere på året 1839 af blandt andre forfatterne <persName key="pe3701">Carl Ploug</persName> og <persName key="pe3702">Jens Christian Hostrup</persName>. Læseforeningen afholdt mange foredrag og arrangementer og begyndte hurtigt at konkurrere med den næsten 20 år ældre Studenterforening, som den var udsprunget af, om rollen som samlingssted for hovedstadens intelligentsia.
</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn3">Skåler og taler</head>         
<p rend="noIndent">Ved  mødet den 27. maj 1839 blev der udbragt talrige skåler. De var hver især programerklæringer og fortjener derfor at blive opsummeret (inkl. de titler eller embedsbetegnelser, avisen bragte):</p>
<p rend="noIndent">1. skål var for kongen ved kandidat (dvs. cand. jur.) <persName key="pe126">Orla Lehman</persName>; 2. skål for prins <persName key="pe98">Christian</persName> ved dispacheur (dvs. havariberegner) <persName key="pe3463">Abraham Wessely</persName>. Begge disse skåler var ledsaget af taler. Dernæst udbragtes 3. skål  for fædrelandet, ved prokurator <persName key="pe3461">Balthasar Matthias Christensen</persName> &#x2013; i forbindelse med denne skål blev Grundtvigs sang, &#x201C;Danmark, deiligst Vang og Vænge&#x201D; afsunget, efterfulgt af 4. skål  for stænderinstitutionen, ved <persName key="pe126">Lehman</persName>. Herefter holdt Grundtvig sin talte. Efter denne udbragtes 5. skål for stændernes offentlighed ved professor <persName key="pe1108">Christian Nathan David</persName>, sammen med en sang af <persName key="pe3462">Gottlieb Sisby</persName>. Denne skål blev fulgt op af 6. skål af <persName key="pe3463">Wessely</persName> for besparelsessystemet (statslige sparerunder), hvorefter <persName key="pe3462">Sisby</persName> holdt en lille tale, der sluttede med 7. skål for Læseforeningen. <persName key="pe3461">Christensen</persName> foreslog i forbindelse med en mindre tale endnu en, nemlig (8. skål) for trykkefriheden. Klædekræmmer <persName key="pe484">Hans Peter Hansen</persName> foreslog  9. skål for &#x201C;Trykkefrihedsselskabets forrige Skriftcommitee&#x201D;. Herefter afsang man &#x201C;For den opvoxende Slægt&#x201D;, forfattet af <persName key="pe3462">Sisby</persName>. Til denne sang knyttede overlærer <persName key="pe3710">Frederik Christian Olsen</persName> 10. skål  for den opvoksende ungdom. Student <persName key="pe3706">Nis Hansen</persName> udbragte 11. skål for den danske stats enhed, mens næste, 12. skål for håndværkerstandens emancipation, blev udbragt af finerskærer <persName key="pe3709">Hans Peter Frederiksen</persName>. 13. skål gjaldt udvidet valgbarhed (til stænderforsamlingerne) og blev udbragt af lektor <persName key="pe3708">Julius Wilkens</persName>. Den 14. skål var for de danske kvinder, udbragt af kandidat <persName key="pe78">Povl Frederik Barfod</persName>. Endelig blev 15. og sidste skål udbragt af <persName key="pe126">Lehman</persName>, da daggryet havde forkyndt 28. maj. Den var en hyldest til den dag, man fejrede.</p>              
         <p rend="noIndent"><!--Det er bemærkelsesværdigt, at de liberale ikke er mere liberale, end at de udbringer adskillige &#x2013; og endda de første &#x2013;  skåler for kongehuset, nemlig for kongen, <persName key="pe96">Frederik den sjette</persName>, og prinsen, <persName key="pe98">Christian</persName> (senere den ottende), der i de liberales øjne ikke var en enevældens mand, men det store håb.--> Den første skål til kongen, <persName key="pe96">Frederik 6.</persName>, forsikrede læserne (og politiet!) om &#x201C;den undersaatlige Grundstemning”. Kongen var &#x201C;ophøiet over al Debat” og skulle ikke drages &#x201C;ned i Kritikens Sphære”. I skålen for prins <persName key="pe98">Christian</persName> (senere den ottende), gentog de liberale på ny &#x201C;det Haab, som det danske Folk nærer” til tronfølgeren: at &#x201C;Danmark stedse [vil gå] videre frem i Oplysning og den deraf sig udviklende Frihed” (alle s. 576). Tronfølgeren var i de liberales øjne ikke enevældens mand, men deres store håb for en mere parlamentarisk fremtid. Dette var blevet udtrykt af <persName key="pe3463">Wessely</persName>, der  havde erklæret, at tronfølgerens handlinger i forbindelse med udarbejdelsen af den norske grundlov, Eidsvollforfatningen, havde vist folket, hvad han ville gøre, når han overtog magten  (<rs key="title92" type="title">Jensen 1934</rs>, bind 2, s. 210). </p><p rend="noIndent">Ser man ned over rækken af skåltalere, falder det i øjnene, at det er den spirende parlamentariske og den national-liberale bevægelse, der her stikker deres hoveder frem. Avisen <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2629">Kjøbenhavnsposten</rs>,</hi> der &#x2013; i lighed med andre af samtidens dag- og ugeblade &#x2013; bringer referatet fra mødet, var liberal og drejede &#x2013;  efter at <persName key="pe3703">Johan Peter Grüne</persName> i april 1839 havde overtaget redaktørposten &#x2013; over mod den radikalt demokratiske håndværkerbevægelse. Grundtvig var nationl og kongetro, mens <persName key="pe126">Orla Lehman</persName>, der senere skulle komme til at spille en af de politisk store roller, var både national og liberal. </p>
      </div>
        <div>
        <head xml:id="docIn4">Fra fortid til fremtid</head>
        <p rend="noIndent">Første strofe af det fem strofer lange digt er næsten identisk med førstestrofen fra <persName key="pe221">Laurids Koks</persName> <rs type="title" key="title77">&#x201C;Dannevirkevise&#x201D;</rs> om den historiske dronning <persName key="pe249">Thyra</persName>, som Grundtvig tidligere havde gendigtet (1816, <ref type="docOut" target="1817_306_1_intro.xml#docIn2">se indledning til denne vise her</ref>), og som publikum desuden kendte i <persName key="pe221">Koks</persName> version fra flere folkeviseudgaver. Den enkle, folkelige melodi<!-- (<ref type="web" target="www.danskesange.dk">hør melodien her under titlen</ref>)--> var blevet optegnet af juristen og pædagogen <persName key="pe222">Poul Edvard Rasmussen</persName> og blev trykt første gang i 1814, i <persName key="pe440">Abrahamson</persName>, <persName key="pe2">Nyerup</persName> og <persName key="pe24">Rahbeks</persName> folkeviseudgave, <hi rend="italic"><rs key="title2504" type="title">Udvalgte Danske Viser</rs></hi> (1814, bind 5, s. lxxiv). <ref type="docOut" target="1817_306_1_intro.xml#docIn8">Læs mere om melodien i indledningen til <rs type="title" key="title3985">&#x201C;Dannevirkevisen&#x201D;</rs> her.</ref> </p><p rend="noIndent">Ved at bygge på denne bekendte og populære vise skabte Grundtvig en fædrelandssang, der  åbnede  publikum for hans budskaber, som både var en opfordring til at hylde og slutte op om det specielt danske og at gøre det uden blodsudgydelse (strofe 5). Ved hjælp af den gennemgående besjæling af landet beskriver Grundtvig Danmark som en kvinde: &#x201C;Danmark, Perlen iblant Quinder&#x201D; (str. 2), hvorefter han ubesværet kan glide over i en hyldest til modersmålet, der bør holdes frit for tysk og latinsk indflydelse. Mod slutningen kommer en forsigtig fortale for frihed. Sangen slutter ganske ukonkret her og er dermed politisk ufarlig, stik modsat de øvrige skåler og skåltaler.</p>
      </div>
      <div>
        <head xml:id="docIn5">Grundtvigs tale</head><p rend="noIndent">Talen er ikke optrykt i sin helhed, men kun refereret i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title2629">Kjøbenhavnsposten</rs></hi> (ca. halvdelen af s. 579 - <ref type="epiText" target="title2629_fax579.pdf">se talen her</ref>). Grundtvig, der netop var inviteret af de nationalliberale, søgte af afvæbne forsamlingen ved at præsentere sig selv således: &#x201C;jeg er af den gamle Verden, hverken altsaa hvad man nu kalder <hi rend="italic">demokratisk</hi> eller <hi rend="italic">liberal&#x201D;</hi>. For Grundtvig behøver der ikke at være et modsætningsforhold mellem kongen og folket, idet kongen godt kan bruge sin magt til folkets bedste. Grundtvig er udmærket klar over, at han ikke er nær så oppositionel som hovedparten af forsamlingen, men i stedet for at søge konfrontationen holder han sig til punkter, hvorom han formentlig er enig med flertallet af de ca. 250 personer (hovedsagelig yngre mænd), der deltog i mødet. Han udtrykker således, at man &#x201C;i <hi rend="italic">Danmark,</hi> kan være meget folkelig og dog ikke desmindre kongelig sindet&#x201D;. For at nedtone den konflikt, der kunne være mellem samfundsgrupperne indbyrdes, foretrækker Grundtvig betegnelsen &#x201C;<hi rend="italic">Folkeraad</hi> og <hi rend="italic">ikke Stænder</hi>&#x201D;. Dette argumenterer Grundtvig for ved at hævde, at der i de to danske stænderforsamlinger ganske vist sidder folk fra de forskellige stænder, men at de på ingen måde er der som repræsentanter for deres stand, tværtimod. Grundtvig gør her op med standstanken til fordel for en folkelighed, der senere skulle blive endnu mere fremtrædende.</p>
<p rend="noIndent">Grundtvig har en utopi. Han håber, at der vil komme en tid, hvor der ikke længere er nogen &#x201C;Fuldmægtige enten for <hi rend="italic">Adelstand, Præstestand</hi> eller <hi rend="italic">Spidsborgerlighed,</hi> disse gamle Skillerum i Middelalderens Raadstuer, som gjorde al levende Sammenvirkning endsige da Sammensmeltning af Konge og Folk umulig&#x201D; (s. 579).</p>  
      </div>
    
      <div>
        <head xml:id="docIn6">Samtidig genbrug</head>
        <p rend="noIndent">Allerede dagen efter blev sangen genbrugt, idet Danske Samfund ligeledes fejrede 28. maj &#x2013; denne fejring på selve dagen. Her optrådte sangen i et lille hæfte, <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3321">28<hi rend="raised">de</hi> Mai i det Danske Samfund</rs>,</hi> sammen med to andre digte af Grundtvig: <rs type="title" key="title3320">&#x201C;Er Lyset for de Lærde blot&#x201D;</rs> (<ref type="docOut" target="1839_624_intro.xml#docIn4">se indledning til denne vise her</ref>) og <rs type="title" key="title3323">&#x201C;Konge-Haand og Folke-Stemme&#x201D;</rs>. Hertil kom et digt af <persName key="pe138">Bernhard Severin Ingemann</persName>, <rs type="title" key="title4334">&#x201C;Vist Seiers Fryd til Norden&#x201D;</rs>. <persName key="pe78">Frederik Barfod</persName>, der havde været med til at stifte Danske Samfund, oplyste senere, at Grundtvigs sang oprindelig var skrevet netop til Samfundet (<rs type="title" key="title1190">1839</rs>, s. 239).</p>
<p rend="noIndent">I det hele taget var Grundtvigs sang populær og opnåede ligesom sin &#x2018;parallelvise&#x2019;, <hi rend="italic"><rs type="title" key="title948">Dannevirkevisen</rs></hi> fra december 1816, en række genoptryk (se tekstredegørelserne<!-- til <ref target="1839_622_txr.xml#docIn4" type="docOut">28<hi rend="raised">de</hi> Mai-visen her</ref> og til <ref target="1816_306_1_txr.xml#docIn4" type="docOut">1816-visen her</ref>-->).</p>        
      </div>
   
      <div type="litList">
        <head xml:id="docIn10">Anvendt litteratur</head>     
       <list type="litList"> <item>Abrahamson, Werner; Rasmus Nyerup &amp; Knud Lyne Rahbek (1812-1814) <hi rend="italic" xmlns:TEI="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><rs type="title" key="title2504">Udvalgte Danske Viser fra Middelalderen; efter A.S. Vedels og P. Syvs trykte Udgaver og efter haandskrevne Samlinger udgivne paa ny</rs>,</hi> bind 1-5. København</item>

<item><hi rend="italic"><rs type="title" key="title4402">Anordning angaaende Provindsial-Stænders Indførelse i Danmark</rs>.</hi> (1831) København</item>   
    <item>Grundtvig, N.F.S. (1816) <rs type="title" key="title948">“Thyre Dannebods Vise”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title270">Danne-Virke</rs>,</hi> bind 2, s. 1-15. København</item>
          <item>Grundtvig, N.F.S. (1839) <rs type="title" key="title3320">“Er Lyset for de Lærde blot”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3321">28<hi rend="raised">de</hi> Mai i det Danske Samfund</rs>,</hi> s. [2 f.]. København</item>
    <item>Grundtvig, N.F.S. (1839) <rs type="title" key="title3323">“Konge-Haand og Folke-Stemme”</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3321">28<hi rend="raised">de</hi> Mai i det Danske Samfund</rs>,</hi> s. [7 f.]. København</item>
          <item>Ingemann, Bernhard Severin (1839) <rs key="title4334" type="title">&#x201C;Sang for Kongen d. 28de Mai. Vist Seiers Fryd til Norden&#x201D;</rs> i <hi rend="italic"><rs type="title" key="title3321">28<hi rend="raised">de</hi> Mai i det Danske Samfund</rs>,</hi> s. [5 f.]. København</item>
<item>Jensen, Hans (1931-1934) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title92">De danske Stænderforsamlingers Historie</rs>,</hi> bind 1-2. København</item>
         <item>Kok, Laurids Olufsen (1695) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title77">Danevirkevisen [Danmark, deiligst Vang og Vænge]</rs>,</hi> i Peder Syv (udg.) <hi rend="italic"><rs type="title" key="title275">Et Hundrede Udvalde Danske Viser, Om Allehaande merkelige Krigs-Bedrivt og anden selsom Eventyr, Som sig her udi Riget Ved Gamle Kemper, Navnkundige Konger, og ellers fornemme Personer begivet haver, af Arilds Tid til denne nærende Dag. Forøgede med det Andet Hundrede Viser Om Danske Konger, Kæmper og Andre, Samt hosføiede Antegnelser, Til Lyst og Lærdom</rs>.</hi> København</item>
           </list>
 </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
